<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>名張 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E5%90%8D%E5%BC%B5/</link>
    <description>Recent content in 名張 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Tue, 18 Apr 2017 00:01:20 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E5%90%8D%E5%BC%B5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>織田信長 vs 伊賀忍者最終決戦の地・伊賀柏原城を訪ねてみた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/18/000120/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Apr 2017 00:01:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/18/000120/</guid>
      <description>この前、墓参りで名張へ帰ったついでに、赤目の柏原城を訪れてみました。墓参り（松山 → 京都 → 奈良 → 三重 → 大阪 → 松山）中に食べたもの - だるろぐ天正伊賀の乱（織田信長 vs 伊賀忍者たち）で、伊賀衆が玉砕（？　後述）を遂げた城です。
### プロローグむかしむかし、伊賀の国を仁木氏（清和源氏、足利氏の祖・義康の庶長子・義清の流れ、管領・細川家の元）という守護が治めていました。しかし、東大寺をはじめとする寺院の荘園が多かったこともあり、仁木氏と坊主が対立、隣国の近江（六角）・伊勢（北畠）など諸勢力が絡み、割とカオスな状態になってしまっていまいました。ただでさえ豊かとはいえない伊賀で血みどろの抗争を続ける――そんな状況に終止符を打とうと立ち上がったのが、百地氏・藤林氏・服部氏をはじめとする**「伊賀十二人衆」**でした。彼らは十一ヶ条からなる掟を定め、合議体制“惣”を敷き、諸外国の干渉を退けます。また、長い戦乱で鍛えた攪乱・諜報能の力を海外へ売り込む、現在でいうところの人材派遣業にも力を入れました。これがいわゆる**忍者**です（話半分に聞いてね）。**百地氏、藤林氏、服部氏**を“伊賀**上忍**三家”とし、それぞれが**中忍**と呼ばれる中間管理職を監督、中忍が下っ端である**下忍**をこき使うという、日本伝統の下請け構造がここに完成したのです。こうして伊賀衆は幸せに（？）暮らしていたのですが――### 覇王、降臨永禄10（1567）年、織田信長が次男・信勝を伊勢の北畠具教の養子にねじ込み、伊勢を手中に。天正4（1576）年には北畠具教を暗殺して禍根を絶ち、伊勢の支配を盤石とします。すでに近江の六角は亡く、大和の筒井氏も傘下。織田家に_「伊賀も占領しとこかな？（別に要らんけど）」_という機運が高まってきます。天正7年（1579年）、伊賀忍者・下山甲斐が“惣”を裏切り、「伊賀の団結なんてたいしたもんじゃおまへんで」と、織田家に伊賀侵攻を進言。父・信長にちょっといいところを見せたかったのか、織田（北畠）信雄はこの言葉に乗り、丸山城（現・伊賀鉄道丸山駅のあたり？）を修築して侵略の拠点としました。これを耳聡い忍者たちが見逃すはずがありません。どこからともなく現れた大量の忍者たちが丸山城を奇襲、信雄は大敗を喫して伊勢に逃げ帰りました（**第一次天正伊賀の乱**）。これを聞いてムカチャッカファイヤー（死語）したのが、パパ・信長です。信長は信雄の勝手を叱る（**「絶縁するぞ、コラ(# ﾟДﾟ)」**）一方で、2年後の天正9（1581）年、4万の兵を率いて四方から伊賀へ退去侵入しました。これが**第二次天正伊賀の乱**です。  容は、近江から
玉滝口：蒲生氏郷、脇坂安治ら 7,000余騎多羅尾口：堀秀政ら 2,300余騎玉滝口は伊賀衆に棟梁を殺されて遺恨を抱いていた柘植氏が先導、多羅尾口は甲賀忍者・多羅尾光俊が手引きします。そして、伊勢から主力の柘植口：丹羽長秀、滝川一益ら 12,000伊勢地口：北畠信雄ら 10,000余騎が、最後に大和からの応援笠間口：筒井順慶ら 3,700余騎初瀬口：浅野長政ら 7,000余騎が同時に侵入するという手はず。（地図は割と適当です）。めっちゃ本気ですね。伊賀衆は先導役の伊賀衆を殺害するなどして抵抗しますが、近江・大和の軍勢を抑えきれず、**比自山城**で包囲されます。ここで散々抵抗し、攻め手を疲れさせたところへお得意の刺客を放って筒井順慶の首を狙うなどしますが、敵方にいた伊賀忍者に気付かれ失敗。丹羽長秀、滝川一益ら伊勢本隊の接近を察知するや、夜陰に紛れて城を捨て、城兵はみな逃亡しました。蛻の殻となった城を占領した織田軍は悔しがり、城や近隣の諸堂をことごとく焼き払ったそうです。### そして、決戦その後は全土でゲリラ作戦を展開。主力を南伊賀、**滝野吉政**の居城・**柏原城**に集めて織田信雄の軍を引き付け、力攻めを跳ねのける一方で、北伊賀では土豪の決起を促し、織田の兵站・忍田城を攻撃せしむるなどして苦しめました。  かし、多勢に無勢、伊賀衆は次第に追い詰められていきます。とくに一度命を狙われた筒井順慶などは激おこで、_「一人なりとも許すことは相ならぬ」_と、伊賀の民衆を虐殺したそうです（まぁ、ゲリラだしね、敵味方わかんないからしょうがないかもね）。そしてとうとう、柏原城は十重二十重に包囲され、外部との連絡を完全に断たれてしまいました。所謂、兵糧攻めですね。これを打開するために、決死の忍者3人が城を抜け出て、織田軍の背後で農民を使って松明で陽動を行い、脅かすなどしましたが、これは丹羽長秀に見破られて失敗しています。万策尽きるとはこのことでしょう。柏原城は天正9年秋、陥落。滝野吉政が城兵の人命保護を条件に信雄と交渉して和睦したとも、裏切りが起こって落城したとも言われています。
### 柏原城  原城は、近鉄赤目口駅（名張駅から大阪寄りに一駅）から徒歩15分ぐらいのところです。
  目といえば、やっぱり温泉と“赤目四十八滝”ですかね。いろんな滝が連なっていて、目に楽しく、なかなか良いハイキングコースです。天然記念物に指定されているオオサンショウウオを見ることもできます（割とおいしい美味しいらしいのですけど、絶滅危惧種なので食べちゃダメですよ）。
  址までは、いかにも伊賀っぽい田んぼ道。ところどころに小さな案内がでているので、あんまり迷うことはないと思います。
  手神社という神社があれば、城址はすぐそこです。
  かにも、な石碑もたってますね。この辺りはかつて信仰が厚く、大小さまざまな寺社があったらしいのですが、いつしかその多くが廃れてしまったのだそうです。しかし、滝野吉政が勧請したというこの神社は村民の崇敬を受け、文禄2年に再建されたという立派な社殿を受け継いでいます。このあたりの公民館も併設されているようで、僕が訪れた時はなにか熱心におじさんたちが議論をしていました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>散策：藤堂高吉と名張城（？）。そして名松線</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/18/232248/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2016 23:22:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/18/232248/</guid>
      <description>  日、名張までお墓参りに行ってきました。そのついでに、名張藤堂家邸跡を訪ねてみました。史跡としてはたいして大きくないし、有名でもないのですが、ここにも歴史がいっぱい詰まっていました。
### 朝から伊賀牛すじカレー  食はホテルの“伊賀牛すじカレー”。ほんとは最近できたB級グルメ（俺が小さい頃はこんなのなかった！）“牛汁”を食べたかったのですが、寝坊したせいで売り切れていたようです。確かにおいしかったけど、朝からカレーとはヘビーだぜ。駅前のホテルから名張藤堂家邸跡までは徒歩で5分から10分ほど。スーツケースをゴロゴロ転がしながら、ぶらぶらと向かいます。坂はあるけど、コインロッカーに預けるほどの距離じゃない。
### 名張藤堂家邸跡  張中学校の前にこじんまりとあるのが、今回の目的である名張藤堂家邸跡。本当はもっと大きく、実質的な“お城”だったのですが、明治維新のころに取り壊されてしまったのだそうです。残ったのは、この名張藤堂家のプライベートエリアだけ。
  写真の赤い枠の部分ですね）さて、先ほど「実質的な“お城”」と表現しましたが、実はそれにはワケが。それを説明するには、藤堂高吉という人物について少し触れる必要があります。
### 藤堂高吉  *藤堂高吉は天正7年（1579年）、近江佐和山城で丹羽長秀の三男として生まれました。幼名は仙丸（せんまる）。丹羽長秀は柴田勝家に次ぐ織田家の No.2 でしたが、本能寺の変の仇討ち競争で後れを取り、後継者争いから脱落してしまいます。そこへ触手を伸ばしたのが、羽柴秀吉でした。秀吉は羽柴＝丹羽の結びつきを高めるため、まだ幼い仙丸を弟・羽柴秀長の養子として迎えます。仙丸は、のちの「大和豊臣家の相続人」として育てられられたのです。しかし天正16年（1588年）、秀吉は甥の羽柴秀吉を秀長の跡継ぎに指名（あれ、丹羽長秀との繋がりはどうするんだ？）。秀長は仙丸を割りと気に入っていたようで抵抗しますが、兄のゴリ押しにはかないません。結局、当時秀長の家臣であった藤堂高虎が仙丸を養子としてもらい受けることになりました。高虎にも当時男児がいなかったので、もちろん「藤堂家の相続人」としてです。仙丸は従五位下宮内少輔に叙任され、高虎から「高」の字を与えられ、名を藤堂高吉**と改めました。仙丸あらため高吉は、文禄の役で朝鮮半島へ渡海。秀吉からは朝鮮在陣の褒詞を受けています。また、慶長5年（1600年）の関ヶ原の戦いでも東軍に与して活躍。父・高虎とともに伊予・今治20万石を得ました。しかし、ここで高吉の運命が大きく変える出来事が起こります。関ヶ原の翌年、、慶長6年（1601年）に藤堂家に念願の男児・高次が誕生したのです。これまでの世継ぎとしての立場は一変し、高吉をめぐる境遇は厳しくなっていきます。まず、慶長9年（1604年）、加藤嘉明と些細な騒動を起こしたことをとがめられ蟄居処分に。参勤交代にも同伴させてもらえませんでした。慶長11年（1606年）に許されて江戸城普請を務めた功績により、伊予・今治城主に任じられますが、慶長13年（1608年）に高虎が今治から伊勢・伊賀へ移った後も、今治にとどめ置かれ、高虎とは離れて27年間にわたり2万石を治めることになります。そして寛永7年（1630年）、高虎が亡くなると、2代・藤堂高次の家臣という立場に。高吉は高虎の葬儀にも参列させてもらえず、松平定房の今治転封にともない伊勢・2万石へ移されると、そのうち5000石を次男以下3名に分知するように強いられたばかりか、名張の屋敷へ移るように命じられます。名張の地行はたった5千石で、メインの1万石は伊勢（松阪・伊勢奥津？）にあったにもかかわらずです。しかも、一説によると、高虎が高吉に5万石を与えるようにと遺言した（さすがに可哀想になったのかな？）にもかかわらず、高次はそれを実行せず、次男の藤堂高通に与えてしまったとか（これが久居藩）。
  今治城から、この名張ハウスへ）高次と高吉の年齢差は20歳。方や高虎の実子であるだけなのに対し、高吉は実父に丹羽長秀、養父に豊臣秀次・藤堂高虎をもち、豊臣秀吉・徳川家康から直接禄を受けた経験があります。また戦歴に目を向ければ、朝鮮渡海・関が原での活躍に加え、大坂夏の陣では長宗我部盛親隊を相手に獅子奮迅の活躍をして、高虎を死地から救い出すという実績付きです（秀次が手放したがらなかったのもわかる！）。高虎でさえ生前から家を乗っ取られないか心配し、疎んじていたようですから、高次にとって脅威だったのはしょうがないかもしれません――それにしても、やりすぎなような気はしますが。ともかく、高吉はこれだけの冷遇を受けつつも、ついに反目のそぶりすら見せず、寛文10年（1670年）、静かに名張の地で生涯を終えました。享年92歳。古くから水害に悩まされてきた名張（名張の古社「宇流冨志禰神社」は河川の神を鎮めるために建てられたといわれています）で治水に取り組み、領民からも愛されていたそうです。ちなみに高次は高吉が亡くなる前の年に隠居。高吉に後れること6年、延宝4年（1676年）に亡くなっています。もし高吉が大名と遇され、一国一城の主になれたとすれば、この名張屋敷は領国を治める“お城”になったはず。そんなわけで、規模的には“お城”にもなりえたのですが、結局は“お城”になり損ねた“お屋敷”なのです。
### 名張騒動  て、なかなかの力量をもちながらも、運命に翻弄され、しかもそれに逆らわずに長生きした高吉ですが、反抗心がまったくなかったと言えばどうか。たとえば、名張藤堂家の家系図を見てみてください。子孫は高虎の「高」ではなく、丹羽長秀の「長」を継承していますよね？　実際、「藤堂」の名前をもっていても藤堂にはまったく血の繋がりなどないわけで。むしろ、織田麾下 No.2 である丹羽長秀の流れをくむことに誇りを感じていたのかもしれません。また、事情をよく知る丹羽家の側にも、高吉の家を独立させてやれればという同情心があったものと思われます。――いつか独立したい。その思いは享保19年（1734年）、ついに名張騒動という形で噴出します。高吉の実家・丹羽家や幕閣に働きかけ、独立した大名になろうと画策したことが、ついに伊勢本藩へ露見したのです。本藩は鬼オコ。幕府に知られては伊勢藩のほうもヤバいので、密かに、かつ迅速に兵を起こします。安濃津藩32万石 vs 名張藤堂家1.5万石の戦い。屋敷が兵に囲まれてしまっては、名張藤堂家も屈服するしかありませんでした。結局、家臣の横田太右衛門、小澤宇右衛門、七条喜兵衛による私的な画策ということで内々に処理され、3人は文字通り詰め腹をカット。当主の長煕は隠居して嫡男の長美に家督を譲ることになりました。しかもこの件以降、名張藤堂家には本藩から厳しい監視がつくように……。とはいえ、潰されないだけマシだったのかもしれません。なお、この騒動はなかなか上手に処理されたようで、後年、藩士の日記が見つかるまではあまり知られていなかったのだそう。さすが忍者の藩やな（関係あるのか？）。ちなみに、この騒動は『不熟につき』という NHK ドラマで描かれているそうなので、ぜひ一度見てみたいものです。さて、寝返りを打つにも安濃津にお伺いを立てねばならない窮屈な境遇になった名張藤堂家の殿様ですが（ちなみに、配下が名張藤堂家の当主を殿様と呼ぶのも禁じられていたのだそうな）、これを境に、今度は芸術に精を出すようになった模様。まぁ、暇だろうし、多少はね？
  堂家屋敷には、代々の当主が自ら描いたというなかなかの逸品が多く残されています。あれだけこじれた本藩との関係も、8代長教が藤堂本家から正室を迎えるなど血縁関係を結ぶと癒えていったようで、10代高美 （たかよし）はまた「高」の字を名乗るように（彼は本家からの婿養子なので、「高」を名乗っていて当然でもあるのですが）。そのまま明治維新を迎え、今でもどこかに流れを引く人がいるのだとか。それでもなんとなく伊賀の中で伊賀上野と名張にはなんとなくぎくしゃくした関係が残っているようですが……それに関しては以前、たわむれに書いたことがあるので探してみてください。
### 名松線と名張もうひとつ、個人的な発見は名張と奥津・松阪との関係でした。三重県松阪市には、伊勢奥津まで伸びる「名松線」というローカル線があります。この前、台風で不通になって以来、6年ぶりに開通したことでも有名ですね。&amp;gt;台風被害で不通になっていた三重県中部のＪＲ名松（めいしょう）線が２６日、６年半ぶりに復旧する。山あいを走る赤字路線。特に不通区間の家城（いえき）―伊勢奥津（おきつ）間（１７・７キロ）は険しい地形で災害に弱く、ＪＲは廃止を提案したが、地元住民らの強い要望を受けて、復旧にこぎつけた台風被災のＪＲ名松線、全線復旧へ 住民ら運動実る：朝日新聞デジタル 「名松線」（その前は桜井～吉野まで行く予定で「桜松線」と呼ばれていたようです）という名前は、名張と松阪からとられたのですが、先に近鉄大阪線が開通したため不要となり、伊勢奥津まで敷設したところで建設中止となってしまいました（申し訳程度に名張～奥津間で1日1便のバス路線が運行されています）。まぁ、それはわかるのですが、現在の目から見るとなぜこんなルートで鉄道を敷こうとしたんだろうと思いませんか？
  つには、雲出川（くもずがわ）と名張川の存在があるようです。雲出川を遡ると伊勢奥津に至り、そこから名張川を下ると名張に至る。昔の人の目から見ると、伊賀と伊勢をへだてる急峻な布引山地をトンネルでぶち抜くより、このぐねぐねして遠回りなルートのほうが自然だったんでしょうね。そういえば、子どものころ、よく少年サッカー団で伊勢奥津にある美杉小学校とよく対戦したっけ。そしてもう一つは、藤堂高吉繋がりです。彼の所領は、松阪にあったようで（ここらへん、メモとるの忘れててあやふや）。現在では、名張と松阪には直接的な繋がりがなくて、県庁のある津を介した繋がりという感じが強いのですが、もともとは交流関係があったのかもしれません。もし名松線が全線開通していたら？　それでも近鉄大阪線に負けて衰退していたとは思いますが、もっと松阪との関係が濃厚だったかもしれません。
### 最後に以上は藤堂家屋敷の管理をされていた方から聞いた話と、自分の想像と妄想によるものです。一時間ぐらいの間でしたが、お話が聞けて楽しかったです。なお、もし間違っているところがあれば、それは自分の想像と妄想の部分です。ごめんなさい。http://www.city.nabari.lg.jp/s061/020/000/050/201502051899.html</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>伊賀牛の店が巨大化しててビビった。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/13/050000/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jan 2016 05:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/13/050000/</guid>
      <description>回、墓参りしたのは去年の4月だったか。そのときはバイクだったが、今回はおかんも一緒に行きたいというので、大阪で待ち合わせて近鉄特急で名張へ向かう。大阪でいろいろ回ったので、名張についたときはもう遅かった。駅前の居酒屋でちょっと飲んで、安宿に泊まり、次の朝にお寺へのぼった。長い間ほったらかしで大変申し訳ないが、まぁ、じいちゃんばあちゃんも「たまにくるだけマシ」と思ってると思うのでキニシナイ。帰りに、今回のもう一つの目的である「伊賀肉の奥田」へ向かう。1階がお肉屋さん、2階が焼肉屋になっているので、友達へのお歳暮（？）を買いつつ、焼肉ランチをキメようという算段だ。
  のお店は名張市役所（鴻之台）の近くにあるので、お寺のある蔵持町・里からは歩いて行った。相変わらず田舎だが、田んぼは少し小さくなり、代わりに道がよくなったようだ。2年ちょっと通った小学校の校庭では、サッカー少年団の子どもたちだろうか、元気にサッカーをしていた。
  一時間歩いただろうか。久しぶりなのでちょっと迷ったが、無事、お店のあるはずの場所へ到着……したのだが、遠目で見た感じ、開いてないっぽい。ちゃんとホームページで開いていることを確認してきたのだが。近くによってみると、店舗移転を知らせる小さな看板が立っている。その案内を頼りに、新しい店を探すと――
  カくなっててビビった。もう20年以上、小さな方の店舗に親しんできたので、正直、度肝を抜かれた。かつてはテキトーに「スキヤキのお肉、贈答用に○○円ぐらいで包んでもらえませんかー」みたいな感じでカウンターで注文していたが、店が広くなっているので勝手がわからぬ。とりあえずメシ食って落ち着こうを思い、2階の焼肉屋へ上がる。――広くてキレい。ぶっちゃけ前の焼肉屋はフツーな感じだったけれど、こっちも格段にグレードアップしてる。
  刺しセットでビールをやりながらランチセットが来るのを待ったが、この刺身がまたウマい。
  つのまにか名張名物になってた「牛汁」も頼んでみたが、こっちはワカメスープに牛肉が浮いている感じ。まぁ、これはこれでありか。かつて大阪のベッドタウンとして人口が増えていた名張も、最近は若干衰退気味だそうで。個人的にちょっと心配したりしていたのだけど、頑張っているとことは頑張っているんだなー、とちょっとうれしくなった。帰りは、これまた新しくできたらしい“名張の湯”で汗を流し、名張駅でおかんとお別れした。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイク：鈴鹿から伊賀上野・名張</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/04/10/031139/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Apr 2015 03:11:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/04/10/031139/</guid>
      <description>a href=&amp;quot;https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/04/06/195219&amp;quot;&amp;gt;歩兵部隊を卒業した（バイクを買ったの意）ので、ナンバー登録してきた - だるろぐ の続き。今回はヤフオクで買ったバイクを引き取りに行くために、松山から鈴鹿まで。陸送してもよいのだけど、今年はまだ墓参りをしていない＆関西でいろいろやりたいことがあったので、あえて自走で引き取りに行った。途中でトラブルが発生するのは怖かったが、まぁ、相手と密に連絡が取れていたのでイケるだろうと判断。念のため JAF に入っておいたが、杞憂だった。4月3日（金）の朝、松山を出て、飛行機で関空、そこから南海＆近鉄で鈴鹿へ向かう（柳なので柳駅行ってきた。 - だるろぐ）。青山を過ぎたあたりで小雨が降ってきて、霧だか雲がスゴい。その日中に墓参りを済ませてフェリーに乗って帰るつもりだったが、速攻断念して、鈴鹿で1泊することにした。天気予報を見ると、 土曜日は曇り、日曜日は雨の予報。土曜日をフル活用して、あちこち回ることにする。前の日に『きんいろモザイク』のニコニコ動画一挙放送みてしまったせいで寝付けず、徹夜状態だったので、午後3時半ごろ鈴鹿のルートインに入ると、そのまま次の朝まで爆睡してしまった。
  月4日（土）、朝9時ごろ鈴鹿を出発。少し薄暗いが、晴れと言えば晴れといった天気。ヤマカンで走ったのでちょっと意味わかんないところに出たが、国道一号線に出てからは知ってる道。名阪国道にあがって、快調に飛ばす。名阪国道（国道25号線）は亀山と天理を結ぶ自動車専用道路で、聞くところによると、天理教の陰謀によりタダになったらしい。それはまぁ、いいのだけど、おかげでお金のかかるトンネルをできるだけ避けた、アップダウンの多いくねくね道になっている。あと、料金がかからないせいかトラックの往来が多く、上り坂で追い越し車線をふさいで渋滞をつくったり、轍を大量生産したりしている。最悪、轍にたまった水が凍結していたりするので、冬季はとくに注意をしなければならない道だ。実際、だる父も一度五ヶ谷でスリップ事故を起こして危うく死にかけている。あと、たまに覆面パトカーがいる。こっちはだる母が血祭りにあげられたことがある。（まぁ、マジな話、割と危ないのでトラックに近寄らない方がいい）轍を避けて道の真ん中をどんどこ、ぽこぽこ進むと、やがて上野ICに到着。名張へはここで降りて左へ折れればよいのだけど、出るときになって気が変わり、右に折れて伊賀上野へ向かった。伊賀上野城は、丁度桜が咲いていて綺麗であろう。伊賀鉄道の踏切を越え、西大手の交差点で右に曲がると、上野公園だ。
  った通りの絶景やわ。この天守は、戦前にとある資産家が私財で建てたという。奇特な方もいるものだ。本丸の広場には保育園児が集まって、「いが☆グリオ」体操？をしていて可愛らしかった。「いが☆グリオ」は三重県伊賀市のゆるキャラであるらしい。ゆるキャラでありながら、かなり猟奇的な雰囲気を漂わせている。ほかにも忍者っぽいキャラなどもいた。ちなみに、伊賀市は平成の大合併の折、近鉄の後押しを受けて急成長を遂げる名張市（現在は人口減少中）の脅威に対抗するため、伊賀上野市・青山町などの雑魚市町村をかき集めて作られた。これにより旧伊賀国は伊賀市と名張市という2つの市に分かたれ、血で血を洗う抗争になっているという。おそらく「いが☆グリオ」はその急先鋒と言える存在だと察せられるが……我が名張にいたご当地ヒーローはどうなったのだろうか。
  賀上野城と言えば、やたら高い石垣。柵もなにもないので落ちてしまいやしないか心配になるが、逆に怖くて子どもも近寄るのを躊躇するのであろう、落ちたという話はあまり聞かない。韓非子がこれを聞いたらドヤ顔になりそうだ。
  の石垣、むかしは「日本一」だと習った（忍者がのぼってこられないように、勾配もすごい！　とか）のだけど、実は丸亀城の方が高いらしい。そのため、看板もむかしより若干控えめな表現になっている。“ウソではないがホントではない”というこのレトリック、積極的に学んでいきたい。それにしても、藤堂高虎って石垣の高さにこだわりでもあったのだろうか。まぁ、そりゃ高いに越したことはないケド。
  ごはんを食べてなかったので、屋台で“はし焼き”というのを食べた。300円ぐらいかな？　お箸にお好み焼きを巻きつけて、食べやすくした感じ。美味しかったので、箸を舐め舐めしてしまった。
  腹も落ち着いたので、再びバイクのエンジンに火を入れて、今度は南下。名張で、だるやなぎ家代々のお墓を掃除した。ここからの景色は、割と好き。おじいちゃん・おばあちゃんにいまだ嫁がもらえないことを詫びつつ、念仏をあげた。やべぇ、ちょっと雲が出てきたよ。雨降る前に大阪行けるかなぁ。次回、奈良へ行かなんならん、に続く。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>