<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>倫理 on だるやなぎ</title>
    <link>https://daruyanagi.net/tags/%E5%80%AB%E7%90%86/</link>
    <description>Recent content in 倫理 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 10 Aug 2012 15:52:58 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://daruyanagi.net/tags/%E5%80%AB%E7%90%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>道徳心と共感、日常。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/08/10/155258/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Aug 2012 15:52:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/08/10/155258/</guid>
      <description>   宮城県の沿岸１３自治体で障害者手帳所持者の３・５％にあたる１０２７人が東日本大震災で亡くなり、死亡率が住民全体の２・５倍に上ったことが３０日、分かった。障害者支援団体「日本障害フォーラム宮城」の資料から共同通信が集計した。大半が津波による溺死とみられる。 大震災、障害者の死亡率２・５倍　宮城沿岸部、犠牲１千人超 - 47NEWS（よんななニュース） &amp;gt; 平均寿命低下を招いた主な原因が、2011年3月の東北地方の地震と津波の死亡者だったというニュースに、人々は一段とうなだれた。これは、世界でも高齢化が進む一角で、大災害が偏って高齢者を襲ったことを思い出させる話だった。1万8800人近い死者・行方不明者のうち、56％が65歳以上だった。 日本の震災と人口動態：世代間闘争  権利だの社会保障だのは、最後の最後でヒト――とくに弱者――を守らない。高いレベルで維持された「日常」こそが、権利や自由を支えている1。その「日常」が破壊されたとき、頼れるものは結局自分の力（と運）しかない。弱者は強者の助けを必要とする。強者が弱者を助けられるか否か。それは、日ごろ培われた「道徳心」と「共感」の強さにかかっている。「道徳心」とは、自分の中に「～すべきだ」という基準をもっていること。そして、それを実行する勇気や覚悟をもっていること。自分にも経験があるが、死を目の当たりにすると頭が真っ白になって、足がすくむ。思い返せば情けないが･･････結構難しいんだ。けれど、一度経験してしまえば、それより簡単な道徳心は容易に発揮できるようになる。自分の中に「～すべきだ」という基準をもってさえいれば。「共感」とは、他人の痛みを自分のことのように感じる能力を言う。これは先天的なものではなく2、後天的なものだ。付き合いのない人間のことは比較的どうでもよく、身内や友人、毎日顔を合わせる知り合いに対しては共感が深まる。おそらく、それが普通だ。キリストやブッダ、ムハンマド、マザー・テレサといった偉大な宗教家は、尋常じゃない共感力を備えているのだと思うけれど、たぶん、普通のヒトはそうではない。自分の世界を広めて、たくさんのヒトとふれあい、自分の足元から少しずつ共感対象を増やしていくしかない。失われた「日常」はすぐに取り戻せる。経験したことのないことを実現するのは難しいが、一度当たり前になった経験――「日常」――を取り戻すのは案外簡単だ。それがどういうものかイメージできるし、そこに至るプロセスも知っている。あとはそれをなぞるだけ。けれど、基盤となっている「道徳心」と「共感」が脆弱であれば、「日常」を取り戻すのは難しいかもしれない。「日常」が破壊されたときに失われるものが多すぎるだろうし、「道徳心」による自己献身と「共感」による協力精神なしで新しいものを築くのは困難だ。日本とハイチで「日常」を取り戻す速さが違うのは、経済的な力もさることながら、この「道徳心」と「共感」に負うところも多いのじゃないだろうか、と思う*3。そもそも経済だって、その基盤は「道徳心」と「共感」にある。アダム・スミスがそう言っていた。
*1:僕がデモを嫌うのは、それが「日常（市民社会）」の破壊行為であるからだ *2:孟子は間違っている *3:ハイチにそれがないからダメだ、というわけではなく、先人が積み上げた歴史に差があったということ  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>なぜお年寄りを大切にすべきか</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/06/29/034936/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jun 2012 05:35:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/06/29/034936/</guid>
      <description>   余裕があるなら、みんなお年よりは大事にしたい。日本人である以上、日本人の死に様には美があってほしいと願います。だが現実はこんな夢のような社会保障は続かない。冒頭にも書いたとおり、そんなことは誰でも分かっているんです。　いま問題になっているのは世代間格差という話ですらなく、激減する日本人が、いまの日本の豊かさ各方面すべてを維持できなくなるから、何を捨て、どれを次の時代の日本の「売り」にしていくのか、ということです。 「お年寄りを見殺そう」という第三極の政治勢力: やまもといちろうBLOG（ブログ）  うちの家はちょっと大きめの土木・建設屋なのだけど、最近、ほとんど会社を潰す形で、親父が引退した。これまで何億も借金を抱えながらそれを返しつつ、何十年にわたってたくさんのひとにお給料をだし、税金だって人並み以上に払ってきた。だけど、今は年金すらない。まぁ、あとは僕が面倒見ていくから問題はないのだけど、正直、経済的にはしんどくなるだろう。ましてや、これに嫁さんをもらって子ども3人ぐらい作って……だなんて、夢には描くけれど、本当はあまり想像もしたくない。けれど、うちは幸い兄弟が4人いる。よそへ嫁に行った末の妹に経済的な負担をかける訳にはいかないが、それでも男3人もいれば経済的・精神的に支えあっていける。これが一人っ子だったらと思うと、ほんとゾッとする。まぁ、ここまでは私事で恐縮なのだけど、実際今の日本で起こっていることはこれと大差ないんじゃないかな。少子化の原因はいくつがあるが、そのなかでもっとも大きいのが、お年寄りを少ない働き手で支えることで予想される将来的な経済不安だろう。みんなにとって幸せな解決は、功利主義的に言えば、老人には潔く「腹を切ってもらう」ことで、本人にそれができなければ「姥捨て山に捨てる」しかない。うちの親父に年金がないのは保険料を払わなかった親父の自己責任だし、日本の社会保障制度がサステナブルなものじゃないのも日本国民の自己責任だ。でも、それはあまりにも悲しい結論。そこで、もう一度原点に立ち戻って、「なぜお年寄りを大切にすべきか」を問題にしたい。それでもやっぱり、年寄りは大切にすべきなんだよ。とはいえ、一から説明するのも面倒くさい。このブログを購読している人なら、「あー、またこのおっさん贈与の話だな」と予想がつくと思うし。というわけで、細かいところは端折って簡単に説明しよう。
### 若者と老人の直接的互恵関係 まず考えられるのは、若者と老人の間で直接互恵関係が成り立っている、ということだろう。若者は余った体力と経済力を老人に与える。 一方、老人は若者に欠けた経験、思慮、分別を与える。 &amp;gt; それでは、なぜ父母は子女より、そして祖父祖母は父母より敬われていたのか。彼らこそ、「皆の知恵」だったからだ。 404 Blog Not Found:備忘録 - そもそもなぜ老は敬われてきたのか  これで貸借はイーブンだ。とてもわかりやすい。しかし、もし老人が差し出す「経験」の価値が目減りしたり（技術革新の速さ…など）、若者が差し出す体力と経済力が希少になったり（少子化）すれば、この関係は破綻する。
 ### 継続的互恵関係から生まれる規範による恩恵 ただ、この需要と供給による説明は「わかりやす過ぎる」だろう。需要と供給の論理は、仮構に過ぎない。若者と老人との関係は、ただ体力・経済力と経験・知識を交換する間柄以上の何かで、多くの人にとって維持するのが好ましく思われる何かに違いない。それを少し明らかにするのに役立つのが、継続的互恵関係による規範的アプローチだ。一般的な贈与循環について - だるろぐ  初期贈与： 互恵規範： もし、社会に「老人を大切にすべき」という規範があれば、体力的・経済的に余力のある若いうちは老人を助け、年老いて体力的・経済的に劣れば次世代の人に支えてもらえる。つまり、**若年時の体力・経済力をプールしておくことができる**。おそらく、最初に老人を助けた若者にとって、それは見返りを期待しない、単なる気まぐれだっただろう（初期贈与、純粋贈与）。しかし、そのコミュニティに「うけた恩は返すべき」というより基礎的な互恵規範が成立していれば、それは恩として**永遠に贈与され、生き残る**可能性がある*1。助けを受けた老人は、その返済を自分の子孫に託すだろう。教育を通じて、恩義の負債が次世代に**継承**される（『市民政府論』 - だるろぐ）*2。子孫にとっても、「老人を大切にすべき」という新しい規範を守ることにはメリットがある。それが維持される限り。規範が維持されるという期待が強固であればあるほど規範は強固になり、期待が弱くなればなるほど規範は脆弱になる。老人が大事にされなくなるのは、老人自体に価値がなくなっていると言うよりはむしろ*3、老人が大事にされる基盤が蝕まれ（保障制度への懐疑）、道徳に対する尊敬が失われつつある（教育の欠如）ことに原因があるように思う。結構複合的な問題なので、これでOKという万能な解決策はない。 *1:部活で言えば、先輩を立てておけば、自分が先輩になった時に威張れる……とか？ *2:恩義の負債を負うとしても、贈与関係（コミュニティ）への参加に意義が見いだせればの話だが *3:まぁ、それも十分大きい理由かもしれない……  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>貨幣は人を堕落させるか</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/06/14/101518/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jun 2012 10:15:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/06/14/101518/</guid>
      <description>貨幣廃棄論の根底には、貨幣に対する二つの不信がある。一つは、物神性と疎外の問題。人間が作った貨幣に、いつの間にか人間が支配されている。人間の自由と尊厳が奪われている。近代において、人間は自由意志によって労働力を売る奴隷だ。
&amp;gt; 貨幣が存在する限り、世界はけっして自由でありえない。貨幣が使われるようになってから、人類はどれほどの悲惨、不幸を味わってきたことか。ヴァイトリング『人類、その現状と未来』  確かにそうかもしれない。けれど、これは貨幣の問題ではなく、交換の問題だ。このことは 『貨幣の思想史―お金について考えた人びと』 - だるろぐ で指摘しておいた。さしずめ、先のヴァイトリングの言葉は、「貨幣が存在する限り」ではなく「交換が存在する限り」と表現すべきと言える。もう一つの不信は、貨幣が道徳を破壊するのではないかという懸念。これは1つめの不信にも関連する。というのも、貨幣（＝交換）が人間を支配する世界とは、貨幣の倫理――自己愛、利己主義――を肯定する世界でもあるからだ。贈与世界では、この忌まわしい倫理をコミュニティが否定・抑圧してきた。しかし、交換世界ではこれが解放されるどころか、積極的に肯定される。
&amp;gt; 今晩の夕食が期待できるのは、肉屋や酒屋やパン屋の博愛のおかげではなくて、かれらが自分の利益に留意するからだ。スミス『国富論』  まぁ、なかには自分の利益（self-interest）に留意しすぎて、貪欲・堕落を生むことだってあるかもしれない1。けれど、貨幣の倫理、交換の倫理は、それまでにあった閉鎖的なコミュニティ（贈与世界）にない良い面も生み出した。たとえば、個人の尊重、権利の概念、法の前の平等、契約の重視などなど。これまで小さな社会によって守られていた（特殊的）道徳が、必ずしもそれにはよらない、個人対個人の関係でも遵守される（一般的）倫理となる。つまり、市民社会（Civil Society）の誕生だ2*3。ヒュームやスミスは、そうした洗練された個人――市民――に信頼を寄せていた……と共和主義のお話に繋がったところで、今日はおしまい。市場の倫理 統治の倫理 (日経ビジネス人文庫)作者: ジェインジェイコブズ,Jane Jacobs,香西泰出版社/メーカー: 日本経済新聞社発売日: 2003/06メディア: 文庫購入: 1人 クリック: 42回この商品を含むブログ (39件) を見る
*1:とくに、当時のカトリック信者には許せなかった！ *2:『国富論』にも Civil Society という言葉が多く出てくる *3:この転換は、共和主義の多義性にも関係があると思う。古代の市民と、近代の市民では、同じ市民でも性質がかなり異なる  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「私は頼られるのは好きだが、あてにされるのは嫌いなんだ」</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/05/18/102103/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2012 10:21:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/05/18/102103/</guid>
      <description>夏休み。遊んで、食べて、寝て、笑って、宿題のことなどさっぱり忘れてしまっていた内田は、千秋に宿題を写させてくれとせがむが、すげなく断られる。それでもあきらめずにマコちゃんをけしかけてさらなる説得を試みるのだが……千秋は眠そうな声でこう突き放す。
&amp;gt; 「私は頼られるのは好きだが、あてにされるのは嫌いなんだ。」『みなみけ おかえり』より  「頼り」と「あて」の間にある、微妙な差異をうまく表現していて（さすが、秀才派の千秋！）興味深い。
### 「頼り」と「あて」を隔てるモノ――お約束としての 「頼り」と「あて」の間にある差異とは。もう少し千秋の言葉を聞いてみよう。 &amp;gt; 「マコちゃん、耳貸しな。」「――私だって鬼じゃない。内田がよーく反省したら、答えを見せてやろうと思っている。」  要するに、千秋にとっては**“内田の反省”**というプロセスが重要であるようだ。千秋は日頃から内田をバカだと思っている*1ので（しかし、そこが嫌いなわけではないようだ）、今さら態度が改まるとは期待していない。なので、その求める反省も、所詮「お約束の」「儀礼的な」ものにとどまる。実際、内田が「うぅ……そんなぁ」と困った態度を表すと、あっさりノートを貸している。&amp;gt; 「内田。丸写しはダメだ。適当に間違えろよー。」   ### 「頼り」と「あて」を隔てるモノ――言葉の意味から ブログなのでここで“はい、隔てるモノはある種の「儀礼」でした！”で済ませてもいいのだけど、今日はもう少し掘り下げてみよう。今度は言葉の意味から、というわけで、辞書を引いてみる。とはいえ、オンライン辞書だけど。 &amp;gt; **たより【頼り／便り】 **  １ （頼り）何かをするためのよりどころとして、たよっているもの。頼み。「地図を―に家を探す」「兄を―にする」 ２ （便り）何かについての情報。手紙。知らせ。「―が届く」「風の―に聞く」 ３ 縁故。てづる。「―を求めて上京する」 ４ 都合のよいこと。便利なこと。 「凄涼たる夜色…落ち行くには―よしと」〈竜渓・経国美談〉 ５ あることをするきっかけ、手がかり。 「彼の幽玄なる仏道をも窺い見るべき―となる」〈逍遥・小説神髄〉 ６ つくりぐあい。配置。 「簀子(すのこ)、透垣(すいかい)の―をかしく」〈徒然・一〇〉
 たより【頼り／便り】の意味 - 国語辞書 - goo辞書  まずは「頼り」。個人的には、３の“縁故”（人と人との特別なかかわりあい。よしみ。つて。 えんこ【縁故】の意味 - 国語辞書 - goo辞書）という意味が目に留まる。１の例文「兄を頼りにする」も多分に“縁故”の匂いを纏っている。今でこそ“息苦しさ”を感じさせることもある言葉ではあるけれど、交換経済がまだたちあらわれていない、贈与経済中心の古代・中世において、“縁故”は重要な“手がかり”であり、“都合のよいこと。便利なこと”であったに違いない。
&amp;gt; **あて【当て／宛】**  ［名］ １ 行動の目当て。目標。目的。「―もなくうろつく」 ２ 将来に対する見通し。先行きの見込み。「借金を返す―がない」 ３ 心の中で期待している物事。頼り。「父からの援助は―にできない」 ４ 借金のかた。抵当。 「此指環…を―に少し貸して頂戴な」〈魯庵・社会百面相〉 ５ （他の語の下に付いて） ①保護するためにあてがうもの。「ひじ―」「すね―」 ②ぶつけあうこと。「鞘(さや)―」 ［接尾］（宛）名詞・代名詞に付く。 １ 配分する数量・割合を表す。あたり。「ひとり―二個」 ２ 送り先・差し出し先を示す。「下宿―に荷物を送る」</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>