<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Hateboo on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/hateboo/</link>
    <description>Recent content in Hateboo on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Tue, 14 Aug 2018 22:16:54 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/hateboo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>8月13日～14日：OS のクリーンアップとアプリの開発</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/14/221654/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Aug 2018 22:16:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/14/221654/</guid>
      <description>13日は、昼前に目が覚めた。盆の旅行の疲れもようやく癒えたので、今日は OS のクリーンアップでもするかと思いたつ。Windows Update をのぞいてみるとファームウェアのアップデートが降ってきている。そのままクリーンアップするのも少しキモチ悪いので、これだけ適用してからユーザーデータを消去するかなーなどと思い、プチっと［更新して再起動］メニューをクリックすると――
 Surface Book 2 のファームウェアをアップデートしたらこれですわ pic.twitter.com/zvebXFP1xp— だるやなぎ准将 (@daruyanagi) 2018年8月13日
 BitLocker の回復キーを探すのにあたふた……ほんと、勘弁してほしい。こういうのにこそ QR コードとかつけて、キーをサクッと探せるようにしてほしいのだけど……それはそれでいろいろセキュリティ的にやばいのかな。よくわからん。結局、その日は OS の復旧や環境構築で終わってしまった。まぁ、スーツケースを解いて、下着やら作務衣やら長襦袢を洗濯できたから、それなりの達成感はあったけど……ほぼ何もしなかった。
  れはともかく、愛用しているストアアプリ版「はてなブックマーク」が検索しても出てこない。サポート終了ってのは聞いていたけれど、インストールできないのは少々困る。Windows ストアアプリ/Chrome アプリ版「はてなブックマーク」アプリのサポートが終了／利用者が少なかったため、今後はスマートフォン版とWeb版の改善に注力直接リンクはまだ生きていてなんとかセットアップはできたけれど、いつなくなるか知れたもんじゃないなぁ。はてなブックマーク を購入 - Microsoft Store ja-JPってわけで、14日は以前作っていたアプリを掘り起こした。今は亡き Windows 10 Mobile 向けに作られていた上、ソースコードの見通しが悪かったので、一から作り直し。とりあえず1日でブックマークの閲覧、追加・編集・削除まではできるようになった。
  う飽きつつあるけど、週末の大三島もくもくで完成させられたらいいなーっと思ってる。
### 追伸[［共有］機能で「はてブ」を見るアプリ「Hateboo」を作ってみました。 - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/07/03/001442)あれ……このアプリってもう公開してたんだっけ……完全に忘れてた。しかもちゃんと動くし？　ヤバい、痴呆が入ってる……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>［共有］機能で「はてブ」を見るアプリ「Hateboo」を作ってみました。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/07/03/001442/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jul 2017 00:14:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/07/03/001442/</guid>
      <description>Sの［共有］機能でシェアした URL につけられている「はてなブックマーク」を閲覧したり、「はてなブックマーク」を付けることができるアプリを“ストア”でリリースしてみました。よくログインに失敗したり、Windows 10 Mobile だと設定が見切れていて表示できない（プロ生ちゃんアプリでも同じミスやらかしたなー）など、自分で使っていてもポツポツ不具合が見つかるダメアプリですが、おいおいよくしていきたいと思います。とくにログインがよく失敗します……エラーが表示されたら、何とかリトライしてみてください（ごめんなさい！！）。デザインもダメダメだしなー（XAML 力が低い）、今度、その筋の人に相談させてもらおうと思う。なんせ、“ストア”で名前をキープして一年近く放置していたもんで……完成度はともかく、初版を出しておきたかったのだ！「+アプリ内購入が含まれています」と書かれていますが、別にないです。むかしサンプルとして“ストア”でアプリ内購入を作ったのをそのままにしちゃってた。あー、でも、どうせだから今度なにか追加してみようかな。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>