<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>プロ生ちゃん時報 on だるやなぎ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E3%83%97%E3%83%AD%E7%94%9F%E3%81%A1%E3%82%83%E3%82%93%E6%99%82%E5%A0%B1/</link>
    <description>Recent content in プロ生ちゃん時報 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Jan 2017 20:00:15 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E3%83%97%E3%83%AD%E7%94%9F%E3%81%A1%E3%82%83%E3%82%93%E6%99%82%E5%A0%B1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Xbox One S を買った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/01/31/200015/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2017 20:00:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/01/31/200015/</guid>
      <description>月26日に「Xbox One S 500GB Minecraft 同梱版」が発売されたので買っちゃいました。Xbox One S 500GB Ultra HD ブルーレイ対応プレイヤー Minecraft 同梱版 (ZQ9-00068)出版社/メーカー: 日本マイクロソフト発売日: 2017/01/26メディア: Video Gameこの商品を含むブログ (3件) を見るぶっちゃけゲームにはほとんど興味がないのですが、最近の Xbox One は Windows 10 とのプラットフォーム共通化が進んでいて、Windows 10 向けの UWP アプリが Xbox で動いたり、Xbox にと買ったゲームが Windows 10 でも動いたり（Xbox Play Anywhere というやつです）します。まぁ、そういうのを試すためというのが購入の主な理由です。ちなみに据え置きゲーム機を買うのは、弟1号がやってるのをみてプレイしたくなった『ヴァルキリープロファイル』をやるためだけに買った PS one 以来。今回買った Xbox One S が人生で2台目です*1。まぁ、好きなゲームが Civilization だったり、Diablo だったりなんでね。どうしても PC がメインになるよね。
  ッケージを開くと、マインクラフトをあしらった箱がぽろぽろ出てきました。かわいい。本体と電源ケーブル、HDMI ケーブル、無線コントローラー、そして Windows 10 版と Xbox 版「Minecraft」のライセンスコードが付属していました。
  体とコントローラーは白で統一。初代 Xbox ってすげえデカいイメージだったんですけど、これは割とコンパクトでいいですね。ファンの音は……まぁ、ウチのメイン PC（CPU 以外はファンレス）よりはちょっとうるさい感じですけど、そんなに気にならないかも。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>UWP版「プロ生ちゃん時報」アプリ、マジ天使！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/12/14/000000/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/12/14/000000/</guid>
      <description>この記事は プロ生ちゃん Advent Calendar 2016 - Adventar の14日目の記事です。前日の記事は @saya3633 さんでした。なお、翌日の担当は @kirin_nico さんです。マジ天使なプロ生ちゃんが時報のメッセージを喋ってくれる神アプリが、「プロ生ちゃん時報」アプリです。プロ生ちゃんをご存知でない方に少し説明すると、プロ生ちゃんは ニコニコ生放送 でプログラミングをお勉強しているコミュニティ「プログラミング生放送勉強会」のマスコットキャラクター（CV：上坂すみれさん）です。（常識的な範囲で）無償で利用できる素材が充実しているので、キャラクター系のアプリを作りたい場合はもってこいです。マジかわいい、マジ天使ですしね。本作品も「マスコットアプリ文化祭」に応募するために作りました。UWP版「プロ生ちゃん時報」アプリを公開しました。モバイルでも使えるよ！ / マスコットアプリ文化祭だるやなぎ賞のお知らせ - だるろぐUWP アプリなので、Windows 10 と Windows 10 Mobile の両方で動作します。確認はしていませんが、Xbox One と Windows Holographic でも動作するらしいです（アプリの提出時は PC と モバイル のみの対応と書いておいたのですが、Microsoft が勝手に対応プラットフォームを書き足してくれました）。このアプリの開発については、プロ生熊本でちょっとお話ししました。プログラミング生放送勉強会 第44回@熊本 #マスコットアプリ文化祭 に参加してきました #pronama - だるろぐとても単純なアプリなのですけど、ちゃんとストアに出せるクオリティに仕上げるのはわりと面倒臭い。趣味のプログラミングではその辺りをついつい手抜きしちゃって（プロなら逃げられませんけど！）ブレイクスルーできないということが多いと思います。なので、勉強会で耳学問した後は、ちゃんと手を動かしてなんらかの作品を「完成」させることが大事なんじゃないかなって思いました。サンプルをたくさん作るのも大事かもですけどね。これは、Office Online の機能を利用した、Microsoft Office の埋め込み型のプレゼンテーションです。あと、これは作っているうちに思ったのですが、こうした_バックグラウンドタスク＋インターフェイス_という形のアプリでは、バックグラウンドタスクをメインに考えて、バックグラウンドタスクのパフォーマンスを落とさない限りでなるべく処理をバックグラウンドタスクに寄せた方がシンプルな設計になるなーって思いました。M-VM-M でいえば、M をバックグラウンドタスクを考える感じでしょうか（インターフェイスプログラムにも薄い M は必要ですが）。まぁ、MVVM なんてよくわかってないですけどね。来年はトーストに表示されるメッセージをプロ生ちゃんのセリフに合わせたり、細かい不具合を直していきたいと思います。あと、プロ生ちゃん関係のアプリになるかどうかはわかりませんが、もっと本格的なのを作りたいなーと思っています（既存の Windows 8.x アプリの改修もしたいなぁ）。もし勉強会で会うことがあれば、いろいろ教えていただければ幸いです。そんじゃーね！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>UWP版「プロ生ちゃん時報」アプリを公開しました。モバイルでも使えるよ！ / マスコットアプリ文化祭だるやなぎ賞のお知らせ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/10/07/172125/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Oct 2016 17:21:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/10/07/172125/</guid>
      <description>  年のマスコットアプリ文化祭開催にあわせ、UWP版「プロ生ちゃん時報」アプリを開発しました。Windows 10 と Windows 10 Mobile で利用できます。プロ生ちゃん時報 – Microsoft ストアの Windows アプリ正時になるとプロ生ちゃんが声をかけてくれるだけのアプリですが、Mac 版（KeiSignal を Mac App Store で）を見かけたので作ってみたかったんだ！　アクティブタイムの設定が行えるので、夜は黙っててほしいといった要望にもお応えできます。トーストによる通知も可能。今気づいたけど、トーストのセリフも声にあわせればよかったな。まぁ、追々アップデートします。ちなみに、うちはテストのためすべての環境にこのアプリを入れているので、正時になるとにぎやかでいいです。なお、アプリケーションのアイコンには去年の作品を流用させてもらいました。単色SDプロ生ちゃんお礼申し上げまする。あと、このアプリを作ったときのことは11月に開催予定（のはず）のプロ生熊本でお話しできるかと。2016年 プロ生勉強会 予定まだ更新されてないみたいだけど、チェックしておいてください。
### だるやなぎ賞のお知らせ   と、今年もマスコットアプリ文化祭に協賛させていただきます。僕の琴線に触れたアプリには“だるやなぎ賞”が贈られるほか、秀逸なフリー素材には“フリー素材賞”を設定しました。去年のサイン手形よりは豪華な賞品を考えているので、みんな狙ってくれ！（お尻フリフリキャラクター &amp;amp; 賞
 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>