<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>数学 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%95%B0%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 数学 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Thu, 26 Jan 2017 23:19:05 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%95%B0%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>『白と黒のとびら</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/01/26/231905/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jan 2017 23:19:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/01/26/231905/</guid>
      <description>白と黒のとびら: オートマトンと形式言語をめぐる冒険作者: 川添愛出版社/メーカー: 東京大学出版会発売日: 2013/04/19メディア: 単行本この商品を含むブログ (12件) を見る最近読んだなかでは一番面白かった。夜寝る前に読み始めて、明け方前に読み終えてしまった。4年近く前に出ていたのか……全然知らなかったぜ。&amp;gt;この本に書かれているのは、偉大な魔法使いに弟子入りした平凡な少年の物語です。彼は魔法使いになるための勉強をしていく中で、奇妙な「遺跡」と奇妙な「言語」に出会い、それらに隠された秘密に迫っていきます。物語はもちろんフィクションですが、お話を読み終える頃には読者の皆様はいつのまにか、現実の学術上の理論――情報科学・数学・認知科学における、ある重要な理論――の基本的な概念に慣れ親しんでいらっしゃることと思います。白と黒のとびらがいざなう魔法の世界で、皆様に楽しく遊んでいただけましたら嬉しく思います。 オートマトンは自学自習したけどよくわからなくて――というか、計算科学ではくっそ大事な概念らしいのに、これを学んでなにがうれしくなるのかがさっぱり分からないという辛さがあった（作中で言えば、古代ルル語をひたすら覚えさせられていたフェイズだな。）。あのときにこういう本があれば、楽しく勉強できただろうになぁ！_「あ、これ有限オートマトンの話だろうなぁ」「引換券入れる筒がオーバーフローしたら神」「チューリングマシンでてきたぞこれ！」_と思いながら、楽しく読めた。あ、でも巻末の解説で答え合わせしたら、自分がチューリングマシンだと最初に思っていたやつは“機能限定の”ヤツだった（こういうところに学習が生半可なところがあらわれちゃうね）。とにかくよくできていると思った。メタファーとして無理が少なく、リクツとしては割りと込み入った話なのにスッと入れる。文学的完成度で言えばもう少し手を加えられるところはあると思うけれど、中学受験を控えた小学六年生なんかが読むにはピッタリなのかもしれない。
&amp;gt;「僕には、魔法を使う力が、本当にあるのでしょうか」 「当然だ」 「へ？」 「お前はよくわかっていないようだが、魔法を使うためだけに必要な特殊な能力というものは存在しない……」 「では、魔術師と普通の人は、なにが違うのですか？」 「魔術師は魔法の専門家だ。漁師が魚を捕ることの専門家、道化師が道化の専門家であるのと同様にな」（……部分は中略。以下同）
この辺りは、これから魔術を学ぼうという人のための心構えとしても大事だと思う。特別な才能なんかなくても、“魔法”は操れるようになる。
&amp;gt;「普通の人間であっても、知らないうちに魔法を発動させることがある。……ただし修行を積まなければ思い通りにできないので、『偶然』と見分けがつかない。……」 「魔術師になれば、狙い通りに魔法を使えて、力も制御できるのですか？」 「それが修行の目的だ。魔法というものはある意味、世界に隠された『パターン』や『構造』を見出し、それを精神的に操作することであるとさえ言える」
「こうするとなぜか動く」とコメントを書いちゃうオレや、コピペやこれまでの経験に頼りすぎて Fizz Buzz も書けないなんていうヒトには耳の痛い話だと思う。続き物でチューリングマシンの話が上下巻であるみたいなので、そっちも今度読んでみるつもり。今から楽しみだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『暗号　情報セキュリティの技術と歴史』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/09/24/105527/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Sep 2016 10:55:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/09/24/105527/</guid>
      <description>暗号　情報セキュリティの技術と歴史 (講談社学術文庫)作者: 辻井重男出版社/メーカー: 講談社発売日: 2014/11/28メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る「ポスト量子化暗号」について知りたかったのだけど、まずそれ以前の暗号化に対する知識が割とあやふやなので1冊読んでみた。ペロッと読めて、楽しく、ためになる。ちょっと意識の高い高校生ぐらいにお勧めやね。  書はまず、歴史の話から始まる。古代スパルタのスキュタレー（一見、皮ひもにランダムな字が書かれてるんだが、とある棒に巻き付けて読むとと意味のある文になる）やカエサル暗号（アルファベットを n 個ずらすってヤツ）、そして第二次世界大戦時のエニグマ。割とありきたりかなって感じだったけど、日本軍のパープル暗号を評価している部分などは面白かった。システム自体は割と頑張って作ってたのに、運用がガバガバで解読されてしまうのは日本軍らしいなって思う。あとは、上杉謙信の軍師・宇佐美定行が使ってたという暗号も興味深かったなー。これはもうちょっと調べて、歴史ブログの方のネタに使わせてもらおうっと(＾ω＾)まぁ、そんな感じで歴史上いろんな暗号が考案されていて、割と高度なものもあったのだけど、そうした工夫をひっくり返してしまう大発見が現代になって行われた。それがアルゴリズムと鍵の分離なんだなー。たとえばカエサル暗号を例にとってみる。カエサルは「A を C、B を D に置き換えれば復号できる暗号文」を右腕のラビエヌスへ送る。この暗号をラビエヌスが読むとき、カエサルとラビエヌスはその解読法を共有していなければならない。これはラビエヌスが捕まって、拷問かなにかで解読法を知られてしまうとローマ軍全体が困ってしまう。そこで役に立つのが、アルゴリズムと鍵の分離だ。
### 暗号の解読法は、アルゴリズムと鍵に分類できるたとえば、カエサル暗号では「アルファベットを n個 ずらす（n=2 ならば、A は C、B は Dにする）」がアルゴリズム。n が鍵とみなせる。アルゴリズムと鍵を分離すると、**アルゴリズムは公開できる**。なぜならば、鍵さえ秘密になっていれば、ウェルキンゲトリクスが暗号文を入手しても、それを解読するのは至難だからだ。無論、アルゴリズムも秘密である方がいい。でも、鍵をもう少し複雑化して「5、3、-2」とでもすればどうだろう。これは単に「3で割って1余るならば5、2余るならば3、余らないならば-2だけずらせ」という鍵だけど、これだけで割と困るよな。もっと複雑にすれば、アルゴリズムを知っているだけでは復号できるとは断言できなくなる。アルゴリズムと鍵を分離しておけば、**もしラビエヌスが鍵を漏らしてしまっても、鍵を変えるだけで済む**。さらに定期的に鍵を変えるように取り決めておけば、万が一古い暗号が漏えいしても新しい暗号文の解読は難しくなり、より安全に運用できる。単に**難読化**させたいだけならば、鍵を定期的に変える必要もない。相手に「計算うぜー(;^ω^)」と思わせれば勝ち。さらに言えば、**鍵は全体で共有しなくてもよい**。たとえば、ラビエヌスと弟キケロで鍵を分けておけば、ラビエヌスにだけ、弟キケロにだけ解読できる暗号文を作成できる。逆に言えば、送られてきた暗号文が弟キケロに知らせた鍵でしか解けなければ、その暗号文はラビエヌスではなく、弟キケロが送ったものであるとみなせる。つまり、**暗号は認証（相手がホンモノかどうかの判断）にも使える**。「お前この暗号文読める？　おっけおっけ」。これを応用すれば、ブロックチェーン――仮想通貨が本物かどうかを見分ける技術――なんかにも使えるわけだな（本書にはそこまでの話はない）。### 鍵も公開できる現代では、この鍵をさらに公開できるものと秘密のものに分ける「公開鍵」方式というのが使われている。鍵まで公開しちゃうんだな！　それでも大丈夫っていうんだから、ちょっと不思議。公開鍵方式では、公開鍵と秘密鍵の二つの鍵が使われる。公開鍵は、暗号文の作成に使う。これはみんなが自由に使ってよい。一方、作成した暗号文の解読には公開鍵と秘密鍵の両方を知っておく必要がある。こうしておけば、解読用の**鍵を運搬しなくてよい**。ラビエヌスが襲われたり、拷問にかけられる心配がなくなるってわけ！（カエサルは狙われるかもだけどこれは暗号化における大きなパラダイムシフトだった。本書ではこれ以後とこれ以前で暗号化を分け、共通鍵方式と公開鍵方式についてとくに詳しく解説してくれている。公開鍵方式の話を続けよう。公開鍵と秘密鍵はまったく無関係というわけではなく（無関係だったら復号できん）、秘密の関連性（二重のアルゴリズム＝鍵の関係）があるのだけど、公開鍵からそれを推測することはできない（できないことはないが、スパコンを使っても何十年かかる）。これには数学の時間に習った「素因数分解」の原理が使われている。28411×28429＝807696319は割と簡単に計算できるけど、逆にノーヒントで807696319＝？を素因数分解するのは大変でしょ？　そのほかにも p 進数みたいな話も応用されているみたいだな。このあたりの具体的な話については、依然に読んだ数論の本の知識が非常に役に立った。暗号は_**「作るのは簡単だけど、元に戻すのにはすごい手間がかかる」**_のが基本。それに数論が役に立つっていうのはちょっと面白いよね。日本人が役に立っているっていうのも、読んでいてちょっとだけ鼻が高い感じ。あと、暗号化の記事を読んでると「ディフィー・ヘルマン」とかよく出てくるけど、あぁ、そういう人だったのね的な（多分大学の教養課程でもやった気がするんだが、身についてなかった……orz）。でも、この数論ベースの暗号も今後登場が期待される「量子コンピューター」の前では役に立たなくなるかもしれない。そのために開発されているのが「**ポスト量子化暗号**（量子コンピューターが実用化された後も使える暗号）」で、それには**楕円関数**とかを使うらしいが……本書には「楕円関数はきれいだよ！」ぐらいしか書いてない。まだまだ素人にわかりやすく説明できるレベルではないんだろうな。というわけで、今回はこの程度の理解で終わらせておくことにする。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『数学序説』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/02/01/133432/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Feb 2014 13:34:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/02/01/133432/</guid>
      <description>数学序説 (ちくま学芸文庫)作者: 吉田洋一,赤攝也出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2013/09/10メディア: 文庫この商品を含むブログ (5件) を見る数学！　自分は経済学部だったのだけど、解析が超苦手で……受験のときはそれほど数学は嫌いじゃなくて、むしろ整数問題とか幾何、漸化式や数学的帰納法みたいな分野は大好きだった。微分・積分はなぁ……計算とかとにかくメンドくさくて。一方、ベクトルや三角関数は得意でも不得意でもないって感じ。高校レベルだとそれほどめんどくさい計算も出てこないしね。大学で使う数学は解析ばっかりだったから講義がイヤんなってしまって、むしろコンピューターの（仕組みの）ほうに興味が行ってしまった。それはともかく、本の中身だけど。だいぶ面白かった（小並感）。途中「フェルマーの最終定理にはまだ証明が与えられていない」といった記述があって、「あれ？」と思って初版が発行された年を調べてみたら、改訂版で1961年なのだそうだ。割りと古いのだけど、あまり古さは感じられなかった*1。ギリシアの幾何学とインドの代数学が出会って、アラブ人がそれを熟成し、やがて近代数学が代数的に幾何学を解く方法を編み出す（解析幾何学、微分積分）……といった物語がとっつきやすくていい。また、逆に代数方程式が幾何学的に分析されりってのも興味深い。あっちからみたり、こっちからみたりしているうちに、数の不便なところをガンガン直していったのが今の数学の体系なんだなぁ。最後は無限の話とか、ヒルベルトの公理主義の話になって、最後に確率の話がくっついている。とくに実数の概念の話（有理数による切断って、わかったようなわからないような）と無限の濃度（やっぱあれ、薄いのと濃いのあるよな！）については大変勉強になった。わかんないところは今度 @reki_frequent ちゃんの口にから揚げを突っ込みながら聞いてみようと思う。でも、実はこの本で書かれている話、群・環・体の前までの部分は高校の数学の授業で T 田先生に習ったことあったわ（これがネタ本やろ！　先生！）。いきなりカリキュラムにない、円錐を切る話をやりだしてなんのこっちゃと思っていたけれど、これって“円錐曲線”の話だったんだね（切り方によって楕円、放物線、双曲線の3つができる）。スゴい面白い話をしていたのに、当時は「受験に関係なさそうなのに、不思議な話をするなぁ」としか思ってなかったのが、今となってはちょっと悔しい。あと、ヒルベルトの公理主義の部分を読んでて思ったのだけど、こういう考え方って別に数学だけのものじゃないよね。&amp;gt;法実証主義とは）legal positivismの訳語だが、意味不明な誤訳である。もちろん定訳なので著者の責任ではないが、彼も説明しているように、これはpositive law（実定法）の派生語であり、科学の実証主義とは関係ない。本来は(positive law)ismという意味だから、実定法主義と訳すべきだ。これは訳語だけの問題ではなく、法実証主義と訳すと対立概念がよくわからない。実定法主義と訳すと、その対義語が自然法思想であることは明らかだ。Positiveという言葉は「人為的な」という意味で、「自然な」という言葉に対立する概念だ。この自然は神の隠語だから、法は神の秩序だというのが自然法思想である。ケルゼンの実定法主義は自然法を否定し、法をその形式的な整合性だけで論じた。これは数学におけるヒルベルトの公理主義や言語学におけるソシュールの構造主義と同じで、法が正しいかどうかはその手続きの正当性と条文の無矛盾性のみで決まる。逆にいうと立法府が正当な手続きを踏んで制定した法は、ヒトラー政権の法であっても正しい。池田信夫 blog : 「法実証主義」という誤訳 ヒルベルトはイケてると思うけれど、なんか“フワフワ”した感じも受ける。ちゃんと地に足がついていないというか。それって、普通のひとが「悪法も法だ！」って言われて「それはそうなんだろうけど、なんか納得いかないなぁ」と感じる感覚と似ていると思った。現実と数学の接点って、ほとんど哲学の話みたいだ。ともあれ、万年数学入門者の僕が言うのもなんだけど、この本は入門書の中でもだいぶすぐれていると思った。なんかちょっと数学についてわかった気がしたから、また数理論理学とか P 進数の本も読み返してみたいな。
*1:「称える」ってその頃は割と普通に使ってたの？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ライプニッツの法則（Leibniz&amp;#39; law）</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/09/084828/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2013 08:48:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/09/084828/</guid>
      <description>   ライプニッツは、識別できない2つの個体はないとする**不可識別者同一の原理**を立てた。この原理は、Xのもつ全ての性質をYがもち同時にYがもつ全ての性質をXがもつとき、X=Yが成り立つことを示すものと解されている。同一性 - Wikipedia ライプニッツによれば、「同一であること」は「区別できないこと」と同値であるらしい。
&amp;gt;自然においては、二つの存在がたがいにまったく同一で、そこに内的規定に基づく違いが発見できないなどということはなく、それゆえ、たがいに識別できない二つのものは、実は、同一の１つののものである。&amp;gt;真理を損失することなしに、一方が他方に代入できるものは、互いに同じである。 もし X と Y が同一なら、X がもつ属性と Y がもつ属性はすべてまったく同じである。もし X がもつ属性と Y がもつ属性がすべてまったく同じなら、X と Y は同一である。もし X がもつ属性と Y がもつ属性になんらかの違いがあれば、X と Y は同一ではない。同一性は最大限の類似性であり、最大限の類似性は同一性。ここでいう「同一性」は程度の問題ではなく、真か偽かの問題だ。分析哲学入門 (講談社選書メチエ)作者: 八木沢敬出版社/メーカー: 講談社発売日: 2011/11/11メディア: 単行本（ソフトカバー）購入: 11人 クリック: 129回この商品を含むブログ (21件) を見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自然数について、アホなりに考えてみた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/06/232247/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Apr 2013 23:22:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/06/232247/</guid>
      <description>自然数 0 が存在する。 任意の自然数 a にはその後者 (successor)、suc(a) が存在する（suc(a) は a + 1 の &amp;ldquo;意味&amp;rdquo;）。 0 はいかなる自然数の後者でもない（0 より前の自然数は存在しない）。 異なる自然数は異なる後者を持つ：a ≠ b のとき suc(a) ≠ suc(b) となる。 0 がある性質を満たし、a がある性質を満たせばその後者 suc(a) もその性質を満たすとき、すべての自然数はその性質を満たす。 5番目の公理は、数学的帰納法の原理である。 また、後述するとおり集合論における標準的な構成では、0 を空集合として定義する。
 ペアノの公理 - Wikipedia 論理的に考えるって、ホント難しいんだなぁ……。でも、個人的に納得いっていない部分がある。たとえば、suc() というのは“自然数”という概念に従属すべきなんじゃないかなぁ、って思う。“自然数”から離れた、宙ぶらりんなものとしてある suc() って、あんまり想像がつかない。これって整数でも有理数でも無理数でも使える“動詞”（手続き）なのかなぁ？　まぁ、“動詞”と捉えているのがおかしいのだろうけれど。簡単に言うと、
suc(suc(suc(suc(suc(0))))) = 5```って書くよりも、```csN.root = 0N.suc() =&amp;gt; (n) =&amp;gt; { n + 1 }0.suc().suc().suc().suc().suc() = 5```って書く方が好き。N （自然数）という概念（クラス）と、そのインスタンス（0, 1, 2, ...）は分けて考えるべきだし、逆に言えば、そういった性質をもつインスタンスを N という概念でまとめているだけだと思う。でも、1 を出したのは少し先走り過ぎ。これまで、N という概念に&amp;lt;ul&amp;gt;&amp;lt;li&amp;gt;N.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>定理は発見されるのか、あるいは発明されるのか？</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/30/061059/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Mar 2013 06:10:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/30/061059/</guid>
      <description>よくわからないけれど、発明されている部分は大きいと感じる。かつて19世紀のドイツの数学者レオポルト・クロネッカーがこんなことを言ったのだそうだ。
&amp;gt;整数は神の作ったものだが、他は人間の作ったものである けれど、この整数ですら、人間が作った（発明）したものかもしれない。セカイを理解するための道具として。数ってモノ（実体）として存在するのか、概念として存在するのかと問われれば後者の立場なんだろうけど、「3つのリンゴ」（実体）から「3」という概念をどうやって抽出するんだろう。もしかしたらその逆で、「3」という概念を学んだから「リンゴが3個ある」と把握できるのか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>数学について、最近俺にもようやくわかってきたこと――等しいということについて</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/02/26/224836/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Feb 2013 22:48:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/02/26/224836/</guid>
      <description>たとえば、
&amp;gt;A は （B である） : true とき、A と B をひっくり返して
&amp;gt;B は （A である） : true と言っても問題がない場合、
&amp;gt;A と B は等しい :  といってよい。だから、「等しい」というのは結局のところ、_「右辺と左辺（主語と述語）を取り替えっこしても大丈夫」という意味なのだな。「おめー、なに当たり前のこと言ってるんだ？」_いや、今までしっくりきてなかったんだよ、これが！　_「“等しい”ってどういうことですか？」って聞かれても、たぶん、これまでは答えられなかった。けれど、今は――少なくとも形式的には――答えられる。「逆でもおっけーってことです」_ちなみに、取り替えっこしたあとが成り立たない場合は、
&amp;gt;A は B に含まれる :  という。右辺と左辺を取り替えっこするときは、記号もひっくり返す。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『数学とは何か』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/02/16/114616/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Feb 2013 11:46:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/02/16/114616/</guid>
      <description>数学とは何か―アティヤ 科学・数学論集作者: マイケル・F.アティヤ,志賀浩二出版社/メーカー: 朝倉書店発売日: 2010/11/25メディア: 単行本購入: 9人 クリック: 444回この商品を含むブログ (1件) を見るとあるブログで目にして興味を持ったので、その場でアマゾンをポチった……けれど、わしには難しすぎたので、わかる部分だけツマミ読みした。まぁ、それはともかく、このアティヤっていうひとは、だいぶすごい人らしい。&amp;gt;マイケル・アティヤ（Michael F. Atiyah、1929年4月22日 - ）は、アティヤ＝シンガーの指数定理、ゲージ理論の研究などで知られるイギリスの数学者。現代最高の数学者の一人とみなされている。1966年にフィールズ賞受賞、1968年にロイヤルメダル受賞、1980年にド・モルガン・メダル受賞。1983年に英国王室よりナイトの称号をえる。2004年にはアーベル賞をイサドール・シンガーとともに受賞した。その発想は素直で自然であり、数学の諸分野、また理論物理学までをも結びつけるスケールの大きさが印象的である。業績が多分野に関係するせいか、数学者には珍しく共著の論文が多い。マイケル・アティヤ - Wikipedia 共著者が多いとのことなので、エルデシュ数（エルデシュ数 - Wikipedia）を調べてみたら「3」だった。指数定理（アティヤ＝シンガーの指数定理 - Wikipedia）の発見で知られているらしいのだけれど、これは「解析学（代数ってことかな！）と幾何学という見かけ上異なった体系の間のつながりを与えているという意味で20世紀の微分幾何学における最も重要な定理ともいわれる」のだそうだ。本書からも「数学の統一性への確信」が何度も触れられているが、この定理もその産物なのだろうか。
### 一つの数学数学の一体性。数学は一つなのか？　それともいくつかの部門からなる烏合の衆なのか？　本書では、代数と幾何の間にある緊張について触れられているのでそこを引こう。&amp;gt;代数は**時間**の中に演算操作との関わりを見出し、幾何は**空間**自体と結びついています。 時間と空間。ちょっとカントの話なんかを思い出した。人間は、この二つの方法を介してしか、経験できない。アティヤが代数学者に対して少し辛口に言うには、「代数の目的はつねにひとつの公式を作ることであり、それはいわば機械に乗せ、ハンドルを回すと答えが得られるようなもの」なのだそうだ。しかし、幾何には直観的な部分がある。そして、これは分けて考えるべきではなく、協同させるべきものだ。
&amp;gt;「あなたは幾何学者なのですか？　それとも代数学者なのですか？」と聞くことは、「あなたは耳が不自由な方がよいですか？　それとも目が不自由な方がよいですか？」と聞くようなものです。 両方とも扱える方がいいにきまってる！けれど、時間と空間が“繋がる”ってどういう感じなんだろう？　### フィールズ賞と日本人もう一つ興味を持ったのは、フィールズ賞についてのくだり。&amp;gt;いくつかの国では、この賞は大きな名声となります。たとえば日本がそうです。日本ではフィールズ賞をとることは、ノーベル賞をとるようなものなのです。ですから、わたしが日本に行き、紹介されたときは、ノーベル賞受賞者のような気分になりました。しかし英国では、だれもまったく気に留めてくれません。 アティヤ自身、フィールズ賞が若手に刺激を与えているという点はある程度認めつつも、「数学ではフィールズ賞はどんな効果ももたらしません。したがってネガティブな効果というものもないのです」としている。そろそろ日本人もミーハーなところを直すべきか。まぁ、才能を称えることはよいことだと思うし、関心があるのもよいことなのかもしれないけれど。イギリス人が、頭がよすぎて賞に関心がない人と、頭が悪すぎて賞に関心をもてない人に二分されているだけなのかもしれないし。ちなみに、本書で挙げられていた日本人数学者は 小平邦彦 - Wikipedia だけだった。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『数論への招待』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/12/29/185703/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2012 18:57:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/12/29/185703/</guid>
      <description>数論への招待 (シュプリンガー数学クラブ)作者: 加藤和也出版社/メーカー: 丸善出版発売日: 2012/11/27メディア: 単行本（ソフトカバー）購入: 1人 クリック: 1回この商品を含むブログ (1件) を見る僕は俗にいう文系人間で、数学はまったくできないのだけど、学生時代は“整数問題”や幾何・代数の証明問題といった、あまり計算のいらない分野は結構得意だった。要は**計算**が嫌いで、数学っぽい考え方や問題に取り組むことそれ自体はそんなに嫌いじゃなかったわけだ。とはいえ、素数を見ただけで悦ぶようなひとの気持ちがわかるほどでもなかったのだけど。あいつらは正直変態だと思う。でも、この本を読んで少し考えを改めた。&amp;gt;「いろいろな物理的定数も素数が協力してできたものではないか」 「この物理的世界は、素数たちの協力によって成り立っているのではないか」 というショッキングな感覚を、ビリビリッともたらします。
素数ってのは、ほんとに世界の“素（もと）”なのかもしれん。読み進めるにつれて、数に関する数直線的な理解がほどけ、ぐるぐる回りながら広がったり集まったりしていく感じになっていった。あー、高校の頃に読んでいれば、数学の時間がもっと楽しかったろうになぁ。さて、本書は類体論の入門書になっているけれど、
&amp;gt;数学における類体論（るいたいろん、英: class field theory）は、有限体上の曲線の函数体や数体のアーベル拡大について、およびそのようなアーベル拡大に関する数論的性質について研究する、代数的数論の一大分野である。理論の対象となる体は、一般に大域体もしくは一次元大域体と呼ばれるものである。与えられた大域体の有限次アーベル拡大と、その体の適当なイデアル類もしくはその体のイデール類群の開部分群との間に一対一対応が取れるという事実によって、類体論の名がある。例えば、数体の最大不分岐アーベル拡大であるヒルベルト類体は、非常に特別なイデアル類に対応する。類体論は、大域体のイデール類群（即ち、体の乗法群によるイデールの商）によってその大域体の最大アーベル拡大のガロワ群へ作用する相互律準同型 (reciprocity homomorphism) を含む。大域体のイデール類群の各開部分群は、対応する類体拡大からもとの大域体へ落ちるノルム写像の像になっているのである。標準的な方法論は、1930年代以降発達した局所類体論で、これは大域体の完備化である局所体のアーベル拡大を記述するものであり、これを用いて大域類体論が構築される。類体論 - Wikipedia これよりは全然簡単なので！　ぜひ手に取ってほしいかも。論理学もちょっとずつ勉強したいけど、環や体の世界のことも知りたくなってきた。いろんなことにつながっていく考え方だと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『数学的推論が世界を変える―金融・ゲーム・コンピューター』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/12/18/210501/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Dec 2012 21:05:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/12/18/210501/</guid>
      <description>数学的推論が世界を変える 金融・ゲーム・コンピューター (NHK出版新書)作者: 小島寛之出版社/メーカー: NHK出版発売日: 2012/12/10メディア: 新書購入: 48人 クリック: 1,233回この商品を含むブログ (26件) を見るこの本は買って得したと思った！　ただ、帯は速攻破って捨てた……あんまり好きじゃなかった。個人的には 『数理論理学』 → 挫折 - だるろぐ の参考書として読めるのがとても助かる。とりあえず、推論規則はゲームのルールのように覚えて運用すればいいんだってことが分かっただけでもだいぶ助かる*1！　『数理論理学』で躓いた導出図が少しだけわかった気がするので、これを手掛かりにまた頑張って読み進めていくつもり。それ以外にも、ハイデガーの＜被投性＞と可能世界を結びつけたり、不完全性定理・対角化定理を応用して（金融）リスクを根絶する手段がないことを示したりするなど、エキサイティングなことが盛りだくさん。『理性の限界――不可能性・不確定性・不完全性 (講談社現代新書)』にも少し通じるところがある。数理論理学がまだまださっぱりなので、筆者の言っていることが正しいのか自分にはまださっぱりわからないのだけど……この本は『数理論理学』と一緒に、これからもじっくり読んで行こうと思う。というわけで、今回はさらっと感想をば。*1:逆に『数理論理学』を先に斜め読みしたおかげで、Basic の概念なんかで躓かずに済んだところもあるｗ</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>