<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>神社 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E7%A5%9E%E7%A4%BE/</link>
    <description>Recent content in 神社 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 07 Jan 2019 20:12:47 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E7%A5%9E%E7%A4%BE/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>12月28日：寒川神社</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/01/07/201247/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jan 2019 20:12:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/01/07/201247/</guid>
      <description>小田原で仕事をしている父と弟1号の顔を見るついでに、相模国一之宮・寒川神社に詣でてきました。寒川神社関西生まれなので名前すら知らない神社でしたが、茅ケ崎のちょっと北にあるらしい。今回は相鉄線というのにも乗ってみたかったので（割と電車に乗るのは好きです！）、
市川 →（JR 総武快速線）→ 横浜 横浜 →（相鉄線）→ 海老名 海老名 →（JR 相模線）→宮山（寒川神社）→ （JR 相模線）→ 茅ケ崎 茅ケ崎 →（JR 東海道線）→ 小田原というルートをチョイスしてみました。### 相鉄線 相鉄 って 相模 とどこの 鉄 を結んでるんだって思ったけど、相模鉄道なのか pic.twitter.com/nd43tKmSWT— if 文を華麗に操るだるやなぎ (@daruyanagi) 2018年12月28日
 横浜駅での乗り換えで名前だけは知っていたのですが、乗ったこともなければ、どこを走ってるのかも知りませんでした。
  浜～海老名をつなぐ本線と、二俣川から南、湘南台（どこやそれ）へと別れる枝線から成っており、路線こそ短いものの、沿線に海老名市（SA があるとこ）や大和市（※奈良じゃない）といったベッドタウンを抱えており、そこそこ繁盛している感じでした。関西で言えば、雰囲気的には南海あたりでしょうか。車窓はそれほど面白くもなく、30分ほどで海老名駅に到着しました。
 都会っぽい田舎だ pic.twitter.com/wOTPMQXKwG— if 文を華麗に操るだるやなぎ (@daruyanagi) 2018年12月28日
 ここで、JR 相模線へ乗り換え。間違えて小田急の改札に入ってしまったのですが、相模線はちょっと離れたところにあるみたい。SUICA で入場してしまったので、駅員さんに謝って改札を出してもらいました。
### 相模線相模線は相模原市・橋本と茅ケ崎を南北に結ぶローカル線。相模原や座間ではドカタ仕事をしていたこともあるのですが、どうもこの辺りは地理感覚がよくわからん。 きた pic.twitter.com/6r6Lylty4E— if 文を華麗に操るだるやなぎ (@daruyanagi) 2018年12月28日
 実際に乗るまで知らなかったのですが、この相模線は単線のようです。ドアは手動でボタンを押して開けるタイプ……油断したら恥ずかしい思いをするヤツだ。
 都会人だからこれの使い方に自信がなくてな pic.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11月8日：鹿島神宮と香取神宮の梯子参り</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/11/181728/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Dec 2018 18:17:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/11/181728/</guid>
      <description>土曜朝8時、今にも泣きだしそうな空のもと、潮来方面へ出発。鹿島神宮と香取神宮の梯子参りにでかける。鹿島神宮には以前、参拝したことがあるが、My 一之宮御朱印帳を持っていくのを忘れた。今回はそのリベンジ（← 誤用）と、その姉妹社である香取神宮への参拝を兼ねた小旅行だ。
  *ハハッ！　練習巡洋艦は最高だぜ！！**
### SUICA が通用しない未開の土地  figcaption&amp;gt;佐原駅で鹿島線に乗り換え。ここからは SUICA 不毛の台地が広がる市川駅から成田駅までは総武快速のグリーン車で。その先は成田線・銚子行きに乗り換えて佐原駅へ出、そこで鹿島線に乗り換える。この佐原駅は SUICA 文明の東限で、この先は交通系 IC カード不毛の地が広がっている。出発駅から切符を買うのがベストだが、もし僕のようにいつも通り SUICA で入場したおっちょこちょいさんは、ここで一度改札を出て、切符を買いなおす必要がある。そのまま鹿島神宮駅まで乗っても SUICA の降車清算には応じてくれるが（入場は不可）、手動対応なので改札が詰まるためおすすめしない。  figcaption&amp;gt;交通系 IC カードの文明に浴さないこの地では、昔ながらの磁気切符を利用するほかないSUICA が使えないにもかかわらず、鹿島線の車内は SUICA の広告ばかり。SUICA への憧れをこじらせたゆえであろう。哀れなことである。  figcaption&amp;gt;鹿島線の車内広告。SUICA 文明への憧憬を感じさせる――とまぁ、さんざん Dis ったけど、このあたりの風景は嫌いじゃない。北浦を渡るときなど、まるで水の上を電車が走っているかのようだ。  figcaption&amp;gt;水の上を走る鹿島線。先頭車両がおすすめ
### 鹿島神宮10時半ごろかな？　鹿島神宮駅へ到着。この**鹿島線は2時間に1本程度しか運行していない**ので、ちゃんとスマホで時刻表をメモしておく。  figcaption&amp;gt;塚原卜伝マンション鹿島神宮は、駅からそれほど離れてはいない。道もほぼ案内通りにいけば迷うこともないはず。途中、剣聖・塚原卜伝の立像があるが、そのそばのマンションはまだ入居者募集中だった。剣聖の像を見下ろしながら暮らす生活は、さぞ楽しいことだろう。  figcaption&amp;gt;鹿島神宮の大鳥居鹿島神宮は武神タケミカヅチを祀る神社。香取神宮に祀られているフツヌシとタッグを組み、地上で楽しく暮らしていたオオクニヌシを脅し説得して立ち退きさせた（「代わりに家をクレメンス (´；ω；`)ｳｩｩ」と頼まれて立てたのが出雲大社）。それに不満を抱いたオオクニヌシの息子・タケミナカタを史上最初の相撲で破った関係で、相撲の神様ともいわれる（んで、タケミナカタが逃亡した先が、諏訪大社）。あとは、地震なまずを抑える役目をやらされたり……最近はサッカーへの加護も厚く、鹿島アントラーズを AFC 制覇に導いたとか、導かないとか。  figcaption&amp;gt;人参にむしゃぶりつく神使さま今回は2度目の参拝なので、前回はできなかったことをやってみた。御朱印帳は拝殿の向かい側の道を入ったところにあずけ、まずはシカの餌やり。鹿島神宮はシカが神使としてあがめられており、神社の一角で買われている。100円で餌を買えば、近くまで寄って触れ合うことが可能。まぁ、シカと戯れたいなら奈良に行った方がいいけど。あと、奥の院の先まで行った。坂を下っていくと、御手洗というやたら水がキレイそうな池があったりする。  figcaption&amp;gt;おてあらいじゃない、みたらし。歩くのが面倒になったので、ここの茶店でお団子と抹茶をいただいた。お団子は3色異なるのがついてきて、いろんな風味を楽しめる。  figcaption&amp;gt;お団子と抹茶のセットちょっとデカくて口に入らん＆きなこがこぼれたのが難儀だったけど、うまうま。  figcaption&amp;gt;古代米古代米の試供品もいただいた。ちょっと味は薄目で、もちもち感がある。ネイティブお赤飯（？←自分でも意味が分からんが何となく）みたいな感じ。ごちそうさま。奥の院を挟んで、御手洗池と反対側の要石もまわり、ゆっくり帰ってきたら御朱印もできあがっていた。これでミッションを1つコンプリート。
### うなぎまだ次の電車が出るまでには時間があったので、お昼ご飯もここで済ませた。  figcaption&amp;gt;貧乏なので並。瓶ビールを1本開けたころに、ほくほくなウナギがでてくる。この辺りは成田といい、ウナギがおいしいのかな？　さっきお団子を食べたばかりなのに、ペロッと平らげてしまった。お会計のとき、おばちゃんが和服をほめてくれてほるほるしながら店を出る。
### 香取神宮鹿島神宮の次は、香取神宮へ向かう。古代は浦を挟んで向かい合っていたのではないだろうか――距離はそんなに離れていない。佐原の一駅前、香取駅で降りて徒歩で向かう。  figcaption&amp;gt;結構遠い改札は神宮と反対向きにあるっぽい。ぐるっと回って踏切をわたり、ゆるく左に曲がる道をてくてくと進む。駅からは2キロほど、アップダウンもあり、なかなかだるい。なにか地元のマラソン大会があるらしく、所々でその準備をしている人を見かけた。  figcaption&amp;gt;香取神宮の大鳥居30分ほど歩いてようやく到着。ちょっと疲れた。  figcaption&amp;gt;紅葉の残る参道参道はもみじの緑と赤で彩られていて、写真写りはともかく、眼には美しい。境内の規模は鹿島神宮よりは少し控えめだろうか。しばらくあると本殿に出た。  figcaption&amp;gt;本殿社務所に御朱印帳をあずけ、番号札を受け取り、しばしあちこちをうろうろする。  figcaption&amp;gt;茅輪の準備年末年始の神事にでも使うのだろうか、茅輪の準備が行われていた。あまりこういう祭事はみたことがないんだけど、どうやるんだろうね。御朱印を受け取った後は、要石などをめぐる。このあたりがまだ、浦にただよえる国であったころ、地中には大鯰がすんでいて、たびたび地震を起こしていた。それを抑えるため、地中深くに石棒をうちこみ、大鯰を抑えたたのだとのこと……まさか串刺し？　かわいそーす。  figcaption&amp;gt;つい動かしてみたくなるんだよねぇこの要石、香取は凸型、鹿島は凹型なのだろう。だからなにって感じだけど、なにか意味があるのかしらん。これで参拝は終了。商店街にあるおしゃれな喫茶店でコーヒーをいただきながら、バスを待った。言い忘れたけど、香取神宮からはこのあたりを周遊するバスと、東京へのバスが出ている。僕のように何も考えず成田線・鹿島線を使うより、バスを使った方が早かったりするのだ……（吐血  figcaption&amp;gt;周遊バス。佐原駅にもいける帰りのバスは、客が僕一人で、運転手さんといろいろ話ができた。佐原には古い町並みが残っていて、最近は香取神宮とそれを梯子する客が増えているのだとのこと。運転手さん換算で3割増しというのだから、大したものだと思う。伊能忠敬ゆかりの地でもあるので、それも併せて訪ねてみるとよさそう。あと、僕は知らなかったのだけど、ほかにも息栖（いきす）神社というのがあり、このあたりでは三社と称されているのだそうな。まとめて参拝すればよかったね。  figcaption&amp;gt;今回の小旅行の終点・佐原駅ちょっと雰囲気のよい佐原駅でバスとお別れ。成田まで出て、また総武快速（疲れたのでグリーン車）で帰りました。今度来るときは、佐原の街並みなどもみてみたいかな？　そんじゃーね。    figcaption&amp;gt;今回の戦利品</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8月10日：伊勢鉄道、御朱印、俺の駅</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/18/012552/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Aug 2018 01:25:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/18/012552/</guid>
      <description>8月10日は宿で母・妹夫婦・甥・姪で朝食をとり、お別れ。母は大阪の知り合いと会いに1、義弟家族はクルマで香川・直島＆うどんツアーに行くらしい2。無職のお仕事はまだ稼働日だったので、どこかのカフェに引きこもって仕事をしてもよかったのだけど、まぁ、放置していても大丈夫そうだったので、兼ねてからちょっと考えていた計画を発動することにした。
### 伊勢鉄道  ず、名張から近鉄で津へでて、伊勢鉄道に乗車。河原田という駅へ向かう。伊勢鉄道というのは、津（県庁所在地のくせに何もない）と四日市（ぜんそくで有名な三重県最大の街）を結ぶローカル線。元三重県民のくせによく知らなかったのだけど、三重県の JR は畿内から伊賀上野を経て、亀山で四日市・名古屋方面と津・伊勢市（伊勢神宮のある街）・南紀方面へ分岐する。なので、名古屋 → 伊勢・南紀へは割と内陸にある亀山を経由する必要があり、並行する近鉄線と比べて不利だった。
  こで短絡線が欲しいなーとおもって建設されたのが、今の伊勢鉄道らしい。かつては JR 線の一部だったが、単体としては不採算路線なので「赤字路線は第三セクターにするやでー」ルールに則り切り離された。とはいえ、「特急南紀」や「快速みえ」など JR 東海所属の車両が伊勢鉄道線を日常的に利用しているし、伊勢鉄道側も厳密には JR の所有となる河原田以北の路線で乗務員交代をしない。もう、お前、JR でええんちゃうんか？　津駅でも JR のホームを間借りしてる格好だし……すげえわかりにくい。近鉄津駅から乗り換える場合は、一度改札を出てしまうのがわかりやすい。窓口（近鉄の特急券なんかを売ってるところ）で「伊勢鉄道の河原田駅までの切符をください」と頼むと、「あぁ、JR のですね、510円です」といって売ってくれる。切符は磁気券ですらなく、完全にただの厚紙だ。
  東の人にはあまり想像できないかもしれないけれど、近畿エリアでは基本的に 私鉄が強く、JR はショボい。とくにこの辺りは、伊勢湾台風で壊滅的被害を受けた近鉄が軌道幅を大阪線と共通の広軌にするなど思い切った投資を行ったので、完全に差がついてしまった。隣の近鉄線からはピカピカの長編成車両がバンバン発車しているのに、JR 側はときどき思い出したかのように車両が立ち寄る程度だ。伊勢鉄道で運用されている車両も1両編成の気動車という完全なローカル仕様。ワンマン運行のための料金収受設備がある。
  も、線路は割と立派……単線区間もあるけど、複線にする計画で用地買収がされているようで、広々としている。とはいえ、この路線が複線化されることは未来永劫なさそうだけど……。
  br/&amp;gt;
### 都波岐神社・奈加等神社  っていた列車は四日市行きだったけれど、伊勢鉄道路線としては JR 関西本線と合流する河原田が終点。ここで降りて、伊勢一之宮・都波岐神社へ向かう。そういえば、列車を降りるときハンドタオルを座席に忘れたのだけど、地元の高校生君が届けてくれた。ありがとう……心優しいのぅ。
  波岐神社までは徒歩40分ぐらいだろうか。鈴鹿川をまたぐ新しい橋を渡り、先ほど乗ってきた伊勢鉄道をくぐると、小さな神社があった。
  直なところ、規模的には見るべきものはない。神主さんも社務所には不在で、自宅までお邪魔して御朱印をいただいてしまった。もしかしたらクーラーで涼みながら高校野球でも楽しんでたのかもしれない。御朱印は300円だけど、申し訳ないから 1,000 円置いてきた。
  務完了(｀･ω･´)ゞ　古い友人がこの前まで奉職していたという椿大社（こちらも伊勢一之宮だそうな、規模的には今回行ったところとは段違い）にも行ってみたかったけど、今回はちょっと足が足りない。今度、バイクで墓参りすることがあれば寄ろうかと思う。
### 柳駅  刻は昼の1時。一番暑い盛りだけど、また頑張って歩き出す。周りは一面、淡く黄色に色づいた田んぼ。こういう道を歩くのは久しぶりで結構楽しかったけど、親父にもらった草履は足に合わず、あちこちに水ぶくれができた（ちなみに藁帽子に作務衣という謎スタイルで歩いていた。修行僧かな？）。いつも履いているウレタン底の安いヤツの方が、僕にはあっているらしい。適当なところでお昼ご飯を食べたかったけれど、ピッタリなお店もなく……だんだんテンションが下がってきた。途中、国道沿いにぽつんとたっているファミリーマートを見つけて、絆創膏とおにぎり、お茶を買えたときは心底安堵した。稲穂の海の中で遭難するとか、マジで勘弁。無計画な一人歩きは好きでたまによくやるのだけど、ときどきヒドい目にも合う。
  時間ほども歩いただろうか、ようやく小さな集落にたどり着く。小さいながらこざっぱりと掃除が行き届いた神社でお参りをした。
  の集落には近鉄の支線・鈴鹿線が通っていて、僕の名字を冠した（？）柳駅が設置されている。以前にも通ったことはあるが、その時は単に通過しただけだったので、一度自分の足で訪れてみたかった。
      線でホームは1つだけだが、昼間でも上下それぞれ毎時2便の電車（気動車じゃない！）が止まる。IC カードも利用できる点は、伊勢鉄道も見習ってほしい。切符の販売は内容だったので、iPhone の SUICA で入場した。この日はモバイル SUICA の調子が悪く、アプリにログインできないためオンラインチャージができない。残高が足りるか少々不安だったけれど、名張（スーツケースを預けてある）までは十分行けそう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>東雲神社まで鎧見に行ったら、大名行列に遭遇した件について。あと、揚げ鯛バーガーおいしかった。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/04/183017/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Apr 2016 18:30:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/04/183017/</guid>
      <description>  曜日、UWP アプリを作っていたら Visual Studio のエラーでソリューションを廃棄する羽目になってブチ切れ。頭を冷やすために、散歩へ出かける。目的はこれ。なんか東雲神社で鎧の展示やってるらしいのだよね。ほんとは東雲神社まで歩いていくつもりだったのだけれど、本町六丁目まで来たら、ちょうど本町線の電車がきていたので飛び乗った。30分に一本しかないのに、運がいい。
### 大名行列大街道で降りたら、人がやたら多い。最近は TV も見ない、外にも出ないという仙人のような暮らしをしていたので知らなかったのだけど、ちょうど春祭りの日だったらしい。第51回（2016年）松山まつり公式サイトおかげで大名行列を楽しむことができた。小さな子どもから外人さんまで参加してて、なんだか楽しそう。電車に乗れなかったら、これも見られなかったわけで、運がいい。雨も結局降らなかったしね。    姫様はどこかの芸能人っぽくて（だれだかはわからん）、なんかガードがやたらおった。まぁ、しょうがないけど、正直邪魔だと思った。
### 東雲神社  雲神社は松山藩の藩祖・松平定勝などを祀った神社で、ロープウェイ口のそばにある。実は自分も訪ねるのは初めて。
  藤嘉明公の像の隣やね。階段が長くて、次の日、太ももが筋肉痛になったのは秘密。
  br/&amp;gt;
&amp;gt;武具では、久松松平家の家紋「星梅鉢」と「異風な造形」をテーマに、初公開２４点を含む計２８点を展示。西洋甲冑の意匠を強く残した「**金彩獅子枝菊和製南蛮胴具足**（きんさいししえだきくわせいなんばんどうぐそく）」は、全国で類例のない珍品。緻密な螺鈿（らでん）細工が美しい馬具「**青貝螺鈿銀金貝星梅鉢紋鞍**（あおがいらでんぎんかながいほしうめばちもんくら）」や、左右に布ひだのある頭巾を模した変わりかぶと「**鉄黒漆塗割頭巾形兜**（てつくろうるしぬりわりずきんなりかぶと）」などもそろう。 馬具にはあんまり興味なかったみたいで覚えていないのだけど、具足はたいそう立派で、素晴らしかった。なんか黒熊の毛を植えてある兜もかぶってみたい感じ。あとは鞭とか、陣羽織とか。能の道具は「十五万石には過ぎたるもの」という評価を得ていたものらしく、確かになかなかの逸品だったんじゃないかな。東雲神社では能の奉納もあるみたいだけど、そっちは平日かつ事前抽選を勝ち抜かなければならないみたいで、ちょっと見る機会はなさそう。残念。この文華殿（宝物子みたいなもんやな）での展示は毎年やっているらしい。受付で「去年、お目にかかりましたか？」みたいなことを聞かれたけど、よく似た人が去年なんぞやらかしたらしいな。まぁ、昔からいろんな人に似てるとよく言われたので、よくある顔なのだろうと思う。「いえ、初めてです。来年、またきます(＾ω＾)」と挨拶して去る。
### 揚げ鯛バーガー  昼ご飯はロープウェイ通りの揚げ鯛バーガー屋さんで。自分も行くのは初めてだ。できあがるまでに時間がかかるのが玉に瑕だけど、そこは地ビールとじゃこカツがあれば問題ない。
  、これが揚げ鯛チーズバーガー。フィレオフィッシュの上品な感じで、カリカリながらアッサリしていておいしい。でも、正直チーズは要らないかも。次はフツーの揚げ鯛バーガーを食べてみたいかなーって思った。おわり。
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>