<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>食べ物 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E9%A3%9F%E3%81%B9%E7%89%A9/</link>
    <description>Recent content in 食べ物 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Tue, 18 Feb 2020 06:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E9%A3%9F%E3%81%B9%E7%89%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>2月15日：伊勢神宮で赤福</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/18/060000/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Feb 2020 06:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/18/060000/</guid>
      <description>の日のミッションは、伊勢神宮で御神札をいただくこと、椿大社にお参りすること、だるやなぎ家代々の墓を掃除すること。オレンジフェリーは定刻通り6時に到着し、すぐに下船が始まった。先頭に止まっていたプリウスのおっさんがなかなか現れず、他のクルマが出庫できないようで、誘導員の方は少し苛立っていたようだ。車両甲板に降りると「プリウスのお客様ですか！？　後ろが詰まってるんです！　急いでください！！」って言われたんだけど、うちの子はプリウスじゃないぞ（ぷんすか
  港を出て阪神高速に乗り、14号松原線を下ると、霧が次第に濃くなってきた。この調子では名阪国道の様子が心配。ただでさえ暴走トラックのすくつ（変換できない）になってるのに、霧も深いとなれば、マジでサンドイッチにされかねない。狂った生活リズムのせいで、船内であまり十分に睡眠がとれなかったこともあり、香芝 SA でちょっと長めの休憩を取りながら様子をみた。
 あら、香りよくて美味しそうじゃない pic.twitter.com/7quBFfBDQd— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月14日
 この判断が功を奏したのか、別にそのまま行っても問題なかったのか。名阪国道も伊勢道も、心配したほどの悪コンディションではなかった。時折追い越し車線をふさぐ鈍足トラックに悪態をつきながら、アクセル全開で山を越える。名阪国道は道が悪いし、治安はもっと悪いけれど、個人的には走りなれた道ということもあり、結構好き。おとんがオープンの青いベンツを全損させたΩカーブやら、おかんが覆面パトカーに捕まった IC やら、思い出深いところでいっぱいだ。
 なにこれ pic.twitter.com/0lu5s0T4wh— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月15日
 途中、日本一食べづらいというたこ焼きを食べた。どっちかっていうとお好み焼きかな？ってサイズなのだけど、味はちゃんとたこ焼きだった。卵が丸々1個入ってるけど、これをどう思うかが評価の分かれ目だと思う。個人的には要らない気もする。
 もはやお好み焼きやけど、ちゃんとたこ焼きの味がする pic.twitter.com/KwN8dhzReF— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月15日
 なんやかんやで、伊勢神宮に到着したのは10時頃だったか。ナビ代わりにしている iPad mini の「Google マップ」に適当にセットしたせいで、内宮の方の市営駐車場に案内された。伊勢神宮には外宮と内宮があるけれど、参拝は外宮からやるのがいいらしい。クルマはそこで乗り捨てて、三重交通のバスに乗り、外宮へ向かった。最近の三重交通は SUICA が使えるのな。バスそのものは大して変わった気がしないけれど、ちょっとずつ改良されてるんだなと妙味感心した。三交バスで外宮～内宮と周り、御朱印と御神札をいただき、この地でのミッションは完了。伊勢神宮に参拝するのは初めてではないので、とくに何か記すことはない。海外観光客がわりとおおくて、最近話題の新型コロナウイルスのことが少し気にかかったけど、まぁ、かかっちまったらそれまでのこと。新型コロナウイルスと伊勢神宮の清浄な空気なら、後者が勝ってくれると信じる。
 これを食べねばきた意味がない (@ 赤福 内宮前支店 in 伊勢市, 三重県) https://t.co/UfEHItAz79 pic.twitter.com/s7hRRgwZIF— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月15日
 あまりお腹はすいていなかったので、赤福とお茶だけして帰った。午後4時、名張着。桔梗が丘駅前のぎゅ～とら（昔は近鉄百貨店だった）で仏花とお酒を買い、寺でお墓を洗い、適当にお供えをし、定宿の名張シティホテルに戻った。本当は名張の駅前で少し飲みたかったのだけど、前日あまり眠れなかったこともあり、ベッドに倒れこむや睡魔に襲われ、そのまま6、7時間、たっぷりと寝てしまった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020年版辛辛魚らーめんを食べた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/12/185756/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Feb 2020 18:57:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/12/185756/</guid>
      <description>  年も「辛辛魚」がワンケース届いたので、早速食べてみました。
  お、この記事は id:shibayan の提供でお送りします。旧住所に送られたせいで、転送やら何やらで1週間ぐらいかかったみたい。
&amp;gt;豚骨×魚介×激辛！！濃さと辛さの追求東京石神井の人気店『麺処井の庄』監修の「辛辛魚らーめん」。毎年大変ご好評をいただいている、発売12年目の激辛ラーメンです。 今年は「本物感」をテーマに、よりお店の味に近づけるよう、辛さと豚骨・魚介のバランス、スープの濃厚感を追求いたしました。 「濃厚」かつ「ワイルド」、「激辛」をお楽しみいただける一杯です。※大変辛いラーメンです。辛い物が苦手な方はご注意ください。
 麺処井の庄監修 辛辛魚らーめん：商品情報：寿がきや株式会社 辛辛魚はいわゆる「激辛ラーメン」にカテゴライズされるラーメンですが、個人的にはインスタントのわりに麺がおいしい点と、辛いだけでなく、豚骨・魚介のスープのうま味が感じられる点がお気に入りです。2020年は「本物感」がテーマだといいますが……自分は本物を食べたことがないのでわからない！　自分のカネでは食いたくないので、今度 id:shibayan におごってもらおうと思います。
  容物はかやく、液体スープ、後入れ粉末スープの3点。お湯入れから4分かかるのは、フツーのインスタントラーメンよりちょっと長めですね。かやくの袋の封を切り、容器にぶちまけるだけで軽く「目が辛い」気がする。「あぁ、俺は辛辛魚に帰ってきたんだ」と実感できる瞬間です。
  回は冷蔵庫の中身が貧しかった素の味を楽しみたかったので、トッピングは最小限です。ちょっと色の変わりかけた有明さんの手巻き海苔を1/4カットしたものと、生卵。ネギがあればよかったのだけど、あいにく切らしていて、買いに行くのも面倒だった。
  入れの粉末はすべて投入。部屋にヤバいにおいが充満する。
  っそく食べてみましたが――例年と違いは判らぬ。でも、ちょっとうま味が強く感じられる気がするかも。逆に辛さは少し後退気味に思われたけれど、それはまったくの油断で、スープを飲むとやっぱりからかったです。お腹がグルグルして、お尻の穴が嫌な予感にもにょもにょする。明日絶対、ケツが痛くなるパターンや。
  れでもちゃんとスープは完飲。さいごの一口は、残しておいた卵の黄身と一緒にいただきました。あぁ、黄身がめっちゃ甘えぇ……。よい子のみんなは、残り数口を残した状態で捨てるとよいと思います。あまり体によくなさそうな味がする。まだまだカップはいっぱい残っていますが、賞味期限は夏ぐらいまでなので、週に1個ペースを目標に消化しようと思います。そのうち、胃腸が死ぬかも。寿がきや 麺処井の庄監修 辛辛魚らーめん 136g ×12箱発売日: 2020/02/03メディア: 食品&amp;amp;飲料
#### 追記 うぐぅ、辛辛魚で腹いてえ— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月12日
  辛辛魚で腹痛くて眠れぬ— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月12日
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鈍川温泉で来島水軍の料理を堪能する</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/01/26/093331/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jan 2020 09:33:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/01/26/093331/</guid>
      <description>figcaption&amp;gt;鈍川温泉のキャラクター・鈍川まなみちゃん確定申告の入力が済んだご褒美に、@ramusara を誘って週末は鈍川温泉に出かけた。松山市内からだるカーで北へ40分ほど、今治の手前の山中にあるひっそりとした温泉だ。
 I&#39;m at カドヤ別荘 https://t.co/oFHDIb5RDK pic.twitter.com/E1Yl7tSx9X— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年1月25日
 旅館に着くと、ベッドが二つ置かれたいい感じの和室に通された。ダブルじゃなくてよかったか、少し心配されたけど、そういう趣味はない。年季が入っていてちょっと軋むけれど、ぐっすり眠れた。
 宿ついたけど、やばい pic.twitter.com/JvlrGV8hO7— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年1月25日
 ノートパソコンは Surface Pro X に SIM を刺してもってきたが、どうも電波の入りがよくない。室内ではアンテナ1本、窓際でようやく3本といった具合だ。@ramusara の WiMax も当然入らないので、Pixel 3 のテザリングでしのいだ。こちらの感度は十分で、問題なく使える。まぁ、深い谷のなか、デジタルデトックスには最適な環境といえる。夕食前にさっそく温泉につかったが、すべすべしていいお湯だと思う。すべすべし過ぎて、夕飯のときに箸を取り落としてしまったぐらいだ。色白の肌は陶磁器のようにツルツルとなり、春を一足先撮りにした桜色に染まった。
 にゃーん pic.twitter.com/AVTE6n1zcZ— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年1月25日
 宿は15,000円のプランにしたが、なかなかに豪華だった。
 愛媛って鯛代わりと当たり前に出てくるなぁ（石焼＋酒でフタして蒸す pic.twitter.com/56QLJbicee— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年1月25日
 なかでも目玉は法楽焼という郷土料理。
&amp;gt;今治の郷土料理。来島水軍が戦勝の際に食べたと言われ、来島水軍料理として親しまれている。市内の店のいくつかは年間を通して提供しており、季節ごとに旬の海の幸・山の幸を味わうことができる。法楽焼の材料は、来島海峡で獲れた鯛と今治市桜井産の車海老が基本。鯛を中心とした盛りつけは料理人の腕の見せどころ。下に敷いた松葉から、さわやかな香りが漂う。味付けは塩のみ、絶妙な塩加減は長年の経験が成せる業だ。法楽焼 - 【郷土料理ものがたり】 焼いた石を平たい鍋に敷き、その上に焼き上げたタイ、エビ、ホタテをのせ、豪快に日本酒を注ぎ込んでしばらく蓋をする。蓋を開けたときの磯と酒の香りを想像せよ。タイの頭は頬はぷりぷり、目の周りはでろっとしていて、醤油などつけずとも絶妙な塩加減が実の甘さを引き立ててくれる。
 あさごはーん pic.twitter.com/Qywidbozlm— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年1月25日
 朝ごはんもなかなかで、ご飯3杯おかわりした。居心地がよいのであやうく連泊しそうになったが、そろそろ荷物をまとめて宿を出ることにしよう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>マモリ タイカレー&amp;amp;ガパオごはん 全10品セット ガパオ（鶏肉のバジル炒め）編</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/01/21/122209/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jan 2020 12:22:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/01/21/122209/</guid>
      <description>mazon で ヤマモリ タイカレー&amp;amp;ガパオごはん 全10品セット を購入してみたので、作ってみた。【Amazon.co.jp限定】 ヤマモリ タイカレー&amp;amp;ガパオごはん 全10品セットメディア: 食品&amp;amp;飲料今回は ガパオ（鶏肉のバジル炒め）に挑戦。ちなみに、「ガパオ」っていうのはカミメボウキと呼ばれるシソ科の植物、いわゆる「ホーリーバジル」と呼ばれる香草のことだとか。いままで「なんかタイあたりで作られてる挽肉＋ごはん料理」のことを「ガパオ」と呼ぶのかと思ってたけど、思いっきり勘違いしていた。
  のレトルトにはガパオにブリッキーヌという赤唐辛子が含まれているとの由。パッケージの裏には辛さが5段階中上から4番目（4辛）と書かれている。もしかしたらちょっと辛いのかもしれない。
  ッケージに「※目玉焼きは含まれていません」とあったので、仕方なく（？）こちらで用意。ちょっと草を食べたかったので、ついでにレタスもみじん切りにして添えてみた。このレトルトは1個357円もするだけあって、ちゃんと鶏ひき肉がギッシリ詰まっている。魚醤だろうか、ちょっと変わったにおいがツンとただよってきて、食欲をそそられる。味もなかなかよい。甘味よりは、ほんのちょっとだけ醤油辛さが勝っているか。ちょっと気になっていた辛さは、正直たいしたことがない。もう少し辛みを加えてもよいぐらいだが、このままでも十分おいしい。手を加える必要がない。量も申し分なく、これはリピートしてもいいかなって思った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1月11日：バイクで大三島を一周してきた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/01/14/170540/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2020 17:05:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/01/14/170540/</guid>
      <description>※本当は Surface Pro X の開封記事を書く予定でしたが、ちょっとしたミスで発売日の受け取りに失敗したので、違うネタをお届けします（↓ こいつ、ウッキウキで Togetter にまとめてるんだろうなぁって思うと怒髪冠を衝く思いですが、わざわざ自分で事情を解説するのはもっと馬鹿らしいので、興味のある人は Togetter でも見てください。）。
 「だるやなぎ、Surface Pro X を購入するも受け取りに失敗する」をトゥギャりました。 https://t.co/UVfwLzetKm— しばやん (@shibayan) 2020年1月14日
 三連休の初日。天気予報によると晴れるのはこの日だけのようなので、確定申告の準備はいったん棚上げし、バイクに乗る。行先は決めてなかったが、正月に S660 で大三島を半周したとき「バイクのほうが楽しそうだなぁ」と思ったのをふと思い出し、早速やってみることにした。  figcaption&amp;gt;今回のルート大三島は、つま先を西に向けて短いブーツのような恰好をしており、その外周には県道51号線という環状線が敷かれている。しまなみ海道のインターから大三島に降りると51号線の東側に出るが、それを少し北にたどり、ちょうど足首部分を貫く県道21号線に折れて西進すると、山を抜けて島の反対方向にある大山祇神社へ素早く抜けられる。そのため、この51号線をわざわざぐるっと回る人はあまりいないが、一部を除き2車線が整備されているので割と走りやすい。海に向けて下る坂道、ちょっとエキサイティングだけどけっして難しくはないワインディング、鄙びた港……外周40kmほどだが、なかなかにバラエティに富んだ風景を楽しめる。波をかぶることがあるのか、道の上にたまに砂が浮いていること、落ち葉が広がる季節のあること、ときどき地元の人や自転車と出会うこと（学校もあるので子どもたちには注意）などに注意する必要はあるが、誰もいないところは誰もいないので、ちょっとハメを外すことだってできる。
  は南回りで巡るのがよいだろう。左手に海を近くに感じることができる。ところどころに朽ちかけたモノレールがあるが、たぶんミカンを運ぶためのものだろう。ときどきバイクを止めて、それがどこまで続いているのか眺めてみても楽しい。
  でごはんを食べるところはいくつかあるが、今回は道の駅で「マハタ」という魚の定食を食べた。「高級魚でしられるクエと同じハタ科の魚、プリプリとした触感と今注目されるコラーゲン」が売りだそうだが、値段はともかく、なかなかおいしかった。
    風のなかバイクを駆ると、温泉に入ってあったまりたくなる。少し前まで、この島には「多々羅温泉しまなみの湯」という温泉施設があったが、残念ながら西日本豪雨で被災してしまった。愛媛）多々羅温泉を廃止へ　西日本豪雨で被災、復旧断念：朝日新聞デジタル代わりに「しまなみドーム」というところにある温泉施設が使えるが、個人的には今治まで戻り、新しくできた喜助の湯に入るのがおすすめ。ラウンジはちょっと高いけど、岩盤浴、鳥かごチェア、ハンモック、地酒バー、マンガ、ファミコン・スーファミミニ、各種ボードゲームまでそろっている。追加料金さえ払えば、夜の11時以降も滞在可能。朝までゴロゴロできるので、カプセルホテルっぽく使うこともできるみたい。お風呂は何回でもはいれるし、お腹がすいたらご飯も食べられるので、飽きるまでゆっくりするといいだろう。
        温泉は湯冷めするからちょっと……」という人は、来島海峡 SA の2階にあるマッサージチェアはどうだろう。来島海峡大橋の景色を眺めながら、タダで全身をモミモミしてくれる。15分ぐらいで次の人に譲るのがマナーだが、存在をあまり知られていないせいか、並んだり急かされることはいまだない。
  だまだ書き足りないことがある気がするが、今日はここまで。Surface Pro X の発売日受け取りに失敗したショックから立ち直るためにも、早く寝る。
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5月7日～9日：ちょっくら東京へ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/06/10/192842/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:28:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/06/10/192842/</guid>
      <description>末は少し用事があり、飛行機で東京に行ってきました。新居から松山空港へ行くのは初めてだったのですが、JR 松山駅まで徒歩圏内というのは便利……これまではタクシーで空港に向かう（2,000円～2,500円）か、電停まで歩いて伊予鉄に乗り継ぎ、リムジンバスで空港へ向かっていた（160円＋460円）のですが、お金・時間・労力のすべてを少し節約できる……しんどい時はフジグランにたまってるタクシー乗っちゃえばいいし、思った以上に楽をできました。まぁ、リムジンバスの時刻表を把握していなかったので、松山駅で30分弱ぼーっと待つ羽目になったのは秘密ですが……今度からはもっと時間を短縮できそう。東京では無職の仕事の打ち合わせのついでに、家族・親戚と会ってきました（だるやなぎ家の母方は生粋の江戸っ子なのだ）。とくに義兄には旧居の保証人になっていただいていたこともあり、ちゃんとお礼をしました。時間をとってハンコをいただいた以外はたいした迷惑もかけていないのだけど、こういうのは大事にしないとね。あと、完全に忘れていたのだけど祖母の誕生日だったらしくて、適当な和食屋さんでお祝いをしました。おかんと叔母さんが昼間っから泥酔の一歩手前までのんでて、割と大変でした。行きは市川 → 新小岩まで電車で行ったのだけど、おかんを担いで帰るのはさすがに面倒だったので、タクシーで帰った。タクシーの運転手がかなり不愛想で、そんなに仕事嫌ならやめりゃいいのにと思ったけど、口には出さなかった。
  の夜はおかん＋弟2号夫婦（ちび付き）でとんかつ屋へ。わざわざ行徳まで出てトンカツ？　と思ったのですが、ここが割とおいしかった。うちはヒレの「丸太」というモノを定食で食べたのだけど、大人一人でも完食がギリギリのボリューム。かといって、ヒレだからパサパサ……なんてことはなく、ジューシーで柔らかい。ばあちゃんの誕生日会で昼にしこたま飲んで食った自分にトンカツは厳しいのでは、と心配していたのだけど、量はともかく、脂っぽさや硬さという点では苦も無く、サクッと平らげることができました。
  構おすすめかもね。ほりき (行徳/とんかつ)最後の日は、成田空港へ向かう途中に妹のところによって、甥っ子・姪っ子の顔を見てきました。姪っ子は新体操の教室に通ってるらしくて、それを見学させてもらったのだけど、小さい子供がちょろちょろと群れるなか、一人だけなんかバレエっぽいシュッとした立ち方をしていて、なかなかのものだと感服。来年小学校なのかな？　まだ小さいのに将来が楽しみだと感じた。
  りは回転ずしでみんなでご飯食べて、妹の家に寄り、ちょっとおそまきの誕生日プレゼントを授与された。こういうのをもらったの初めてだけど、なんかうれしいものですね。「ぶらぶらしてねえで嫁見つけろ」という妹の圧力を感じないでもないですけど……ちゃんと新居のどこかに飾っておこうかと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5月11日：内子ドイツフェスタ 2019 に行ってきた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/05/13/165036/</link>
      <pubDate>Mon, 13 May 2019 16:50:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/05/13/165036/</guid>
      <description>曜日は「内子ドイツフェスタ 2019」に行ってきました。ドイツフェスタ2019いわゆるオクトーバーフェストというヤツで、毎年10月に行われているのですが、去年は台風かなにかで中止に。今回は5月の開催となりました。去年は都合がつかなかった自分にとっては渡りに船（ぉぃ）。
  子までは、久しぶりに JR 四国の汽車に乗りました。お酒飲むからね、クルマやバイクはダメ。やたら長いロングシート、一両編成のローカル線は、ちょうど席が埋まる程度の賑わいでした。
  場は駅から徒歩10分ほどのところにある“内の子広場”。内子町の施設がいろいろ集まったところに併設されている広場みたいですね。町からかき集めてきたのかな？　キャンプ用のテーブルや椅子が所狭しと並べられていました。写真は開場前なのであまり人がいませんが、実際はちょっと椅子やテーブルが足りないぐらいな集客。以前にきたときよりも盛り上がっていますね。
  ステムは、
**500円でジョッキを貸し出し**：ジョッキを返したら 500円返金される（デポジット）。記念に持って帰ることも可能**2500円分のチケット**：ビールや屋台の食べ物に利用可能。前売りを買うとちょっと安いけど、今回は普通に買ったみたいな感じ。一昨年に持って帰ったジョッキが使えると聞いていたので、しっかり洗って持参したのですが、残念ながら今回からジョッキが変わっちゃったようで、古いのは使えませんでした。ちょっと残念。  子の生ハム、アイスバイン（塩漬け・冷蔵しておいた豚の脚肉をゆでたドイツの家庭料理）、ソーセージと一緒に、ビールをがぶ飲みできて幸せでした。写真撮るの忘れてたから、ビールやごはんをあまり紹介できないのは残念でしたが……結局、チケットは3綴り買ったかな？　割りと頑張ったかもしれない。帰りは、地元の佐々木先生の家にお邪魔して、クーラーで涼ませてもらいました（日差しが暑かったので、めっちゃ助かりました。天国！！）。また行きたいですね～</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4月14日：室戸岬で延泊したけど、キンメ丼がおいしかった</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/04/16/154124/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2019 15:41:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/04/16/154124/</guid>
      <description>前回のあらすじ――睡眠サイクルが大崩壊しただるやなぎは、疲れからか夜明け前に S660 のルーフをあけ、気温1度の久万高原へ出撃してしまう。すれ違いすら困難な山道を決死の勢いで抜けた先に待っていたのは、四国カルストの雄大な風景だった。そのあとも行き当たりばったりで高知をさまよい、ようやく午後3時、室戸岬にとった宿に潜り込んだのであった……。4月13日：四国カルスト～室戸岬 - だるろぐ翌日は、雨の予報。朝ご飯をもしゃもしゃ食べながら「雨の中帰るのはだるいなー」「いっそのこと連泊して、宿でお仕事するか」と思い立つ。宿に確認をとると、そのままその部屋に泊まっていいとのことだったので、日がな一日ゴロゴロすることにした。転がりたくなったら横になり、眠たくなったら寝て……やがて NHK 将棋講座が終わり、お昼どきになった。雨脚も少し衰えたようなので、クルマで室戸市街へ向かう。
  戸のあたりは道が簡単で、市街（東）～岬（南）～三津漁港（西）～（トンネル）～市街 といった感じの三角形を成している。少し遠回りだけどぐるっと一周して、途中、ホームセンターで買い物をしたりしながら、おいしそうな店を探した。でも、大きな通り沿いにはあまりないみたい。仕方なく、役場の周りの路地に入ってみたけど、軽自動車でも曲がるのが困難な十字路なんかもあり、あきらめて適当なところで車を止め、徒歩でぶらぶら彷徨う。再び雨脚が激しくなってきたけど、たまたまクルマに置きっぱなしだった折り畳み傘があったので問題ない。
  知の方ではよく見かける、津波避難の塔を抜け――
  店の気配のある路地を行く。どこも閉まってるみたい……お寿司屋さんは見つけたけど、お酒の飲めないハンドルキーパーには辛いなぁ、もう少し定食屋さんっぽい感じのところがないかなぁ。
  ると、料亭花月というお店を見つけた。料亭という響きにちょっとしり込みしつつも、なんかお客さんも多そうだし、行く価値はありそう。「孤独のグルメ」センサーに感アリ。思い切って暖簾をくぐってみた。店は忙しそうだったけど、すぐに2階の席へ通された。畳敷きの広間にテーブルがいくつか置かれていて、結構にぎわっている。
  ニューにはマンボウの刺身？だのいろいろ面白いのが載っていたが、中でも一押しは「室戸キンメ丼」らしい。さっそく頼んでみたけど、キンメダイ以外にもいろいろ乗っかっていて、お得そうな感じだった。
  東の人はキンメダイをやたら推すけど、煮つけならともかく、刺身をあまりおいしいと感じたことはない（伊豆で1回だけおいしいなーって思った民宿はあったが）。でも、ここのは結構イケた。それ以上に、キンメダイの照り焼きというのがうまい。やっぱり、キンメダイは火が入った方がおいしいのではないだろうか。生だとのっぺりした味わいが、ぎゅっと締まってくる。皮目が香ばしいのもいい。ほかのお刺身もおいしかった。この「室戸キンメ丼」、醤油はかけずに刺身の類を味わい、最後にご飯を少し残して、だし茶漬けにして食べるのが流儀だという。自分はキンメダイの照り焼きを2切れだけ残して、キンメダイの出汁をひたひたにしてみた。
  わずご飯をお替りしたくなるぐらいおいしい……いいぞ、いいぞ。
  玉の入ったお吸い物をすすりながら、連泊してよかったなーとしみじみと感じた。そのあとはまた宿に帰って、寝たり、風呂に浸かったり、晩御飯食べたり、また寝たりしたけど、大変リフレッシュできたと思う。おかげで、仕事は全く進まなかったが――まぁ、たまにはいいよね！　雨の降る室戸の海を眺めながら、その日はほぼ何もせずに過ごした。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4月13日：四国カルスト～室戸岬</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/04/14/062210/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Apr 2019 06:22:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/04/14/062210/</guid>
      <description>実は納車されてから一回もルーフをあけたことがなかっただるカー、こと My S660。本当は GW 進行で遊びに行ってる暇などなかったのですが、**「ピコーン！　気分転換に、旅館にこもって仕事をすればいいんじゃね？」**と思い立ち、その日に宿をとって室戸岬に立ち寄りました（なお、結局仕事はしなかった模様）。
### 初給油最近、睡眠サイクルが完全に破綻しており、19:00 ～ 24:00 のうち4時間ぐらい翌明け方～昼の2回に分けて寝るようになっています。睡眠時間の合計では8時間、下手したら10時間寝ているのですが、どうもスッキリしない。その日も、夜中の 1:00 に起きて、ゲームしたり、調べ物をしたりして、朝の 5:00 ごろの出発しました。  然、こんな時間に出て室戸岬についても宿なぞ開いてるわけがない。そこで四国カルストを経由することにして、松山市から南下していきます。燃料がほとんどないのに、ガソリンスタンドがあいてねぇ……やっとこさ、一軒発見したので、そこで給油しました。だるカー納車後、最初の給油です。燃費は 350.4km / 21.97L ＝ 15.95 km/L で、まぁ、ちょっと悪めかなって感じ。もう少しエコドライブを心掛けねば。
### 久万高原 → 四国カルスト久万高原町には初めて行ったのですが、マジで高原なんだな。気温は 1℃ にまで下がり、ヒーターがあるとはいえ、防寒具なしのオープンカーはかなり厳しかった。S660 ってシートヒーターがないんだなぁ……。濃い霧の中、国道33号線を捨て、細い峠道に。だんだん道が険しくなって、すれ違いが困難な状況に……幸い早い時間だったせいか、対向車は1台だけで、それもこっちが広いところで待機して無事すれ違いができましたが、少し広いところに出るたびに木々の間、ミラーの端に対向車がいないことを確認してダッシュ！――というのを繰り返していたので割と疲れました。何回シフトチェンジしたろう？（笑  もその甲斐あって、素晴らしい光景を目にすることができました。
  度はバイクできたいですね！　キャンプでもしようかしら？
### 国道439号 → 国道197号 ～ 国道55号 → 室戸岬普段ならお眠の時間なのですが、気張って運転。須崎へでて、高知道に乗り、室戸岬を目指します。途中、「酷い道（こくどう）」とも呼ばれる 439号線 も通ったのですが、幸い、この区間はマシな部類だったみたい。愛媛側よりも峠はヌルく、車で行くならこっちからの方がいいなと思いました。  のあとは、国道197号（行くな）へスイッチ。須崎の町でご飯食べられないかなぁと迷子になったり、_「高知道よりも下道だよな」_と謎の県道に足を踏み入れたら、途中から落ち葉だらけ（← 昨秋から誰も足踏み入れてないのか！？）のクッソ狭い道にはまりかけて引き返したりと、アドベンチャーを楽しみました。――小ぶりな S660 じゃなかったら延々とバックして転回するの、厳しかったかもしれない。
  んとは高知でいいご飯を食べたかったのですが、探すのが面倒になり、南国 SA で普通のカツオ丼を食べて落ち着きました。
 I&#39;m at たのたの温泉 in 田野町, 高知県 https://t.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3月30日：宇和島</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/04/05/203842/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2019 20:38:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/04/05/203842/</guid>
      <description>  660 が納車されて初めての週末、親父を連れて宇和島へ行ってきた。
  沿いを走り（めっちゃきもちいい）、まずは八幡浜で腹ごしらえ。ちゃんぽんで有名なロンドンにいってきた。
 I&#39;m at ロンドン本館 in 八幡浜市, 愛媛県 https://t.co/cMP9pZTssm pic.twitter.com/0XUsCV33bE— Beautiful Harmony やなぎ (@daruyanagi) March 30, 2019
 八幡浜は何回かきたことあるけど、ロンドンにきたのは初めてかもしれない。割と普通の洋食屋さんって感じ。
  に聞く八幡浜ちゃんぽんは……割と普通かな？　でも、変に気取ってないから毎日これでもイケるな。お値段も確か500円ぐらいだった。実はちゃんぽんよりも他のお客さんが食ってるメニューが気になってしまったので、今度行くときは違うものを頼んでみようと思う。おなか一杯になったところで、再び南下。西予市を抜けて宇和島へ向かう。
  和島城は相変わらずのぼるのがだるくて、翌日はふくらはぎが筋肉痛になってしまったが、頑張った甲斐はあって、桜が大変キレイだった。
  回きたときと違っていたのは、VR で 360 度写真が見れるようになっていたこと。Oculus Go だか何かが置いてあって、装着すると天守閣からの眺めを VR で体験できた。小さな女の子が割と喜んでいたのがほほえましい。もちろん、VR ヘッドセットはあまり子どもにはよろしくないので、長時間の利用を避けること、保護者同伴で利用することといった注意書きは書いてあった。ちゃんとしてる。夕飯は、宇和島の町を散策して、適当な居酒屋でたべた。
  びなごおいしゅうございました。
 お通しいける、美味しいと思われ (@ 氏の家 in 宇和島市, 愛媛県) https://t.co/vRL5QcABbB— Beautiful Harmony やなぎ (@daruyanagi) March 30, 2019
 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>