<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Microsoft Office on だるやなぎ</title>
    <link>https://daruyanagi.net/tags/microsoft-office/</link>
    <description>Recent content in Microsoft Office on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Jul 2015 16:05:40 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://daruyanagi.net/tags/microsoft-office/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Windows 10 で Office 2016 プレビュー</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/07/09/160540/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jul 2015 16:05:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/07/09/160540/</guid>
      <description>  
&amp;gt; Windows Insider の皆様、こんにちは。オペレーティング システム グループ (OSG) の Gabe です。Windows Insider Program の最新情報をお知らせします。 Windows 10 の一般提供開始を 7 月 29 日に控え、現在調整と安定化に力を注いでいます。今回のメールでも引き続きチェックする価値がある新機能をご紹介します。 新機能とその他の最新情報については、こちら (英語) でご確認いただけます。それから、嬉しいご報告が 1 つあります。**Windows Insider の皆様は、Windows 10 で Office 2016 のプレビュー版をご利用いただけるようになりました。**Office 2016 のプレビュー版には新機能が搭載されており、2015 年の後半に Office ユーザーへの配信を予定しています。 Windows Insider の皆様には、早期にフィードバックをお寄せいただきたいと考えております。 ぜひ今すぐ Office 2016 Preview をダウンロードして、ご利用ください。  執筆時現在、Update 2 が利用できる（Microsoft、「Office 2016 Preview Update 2」を公開。手書き数式の認識などに対応 - 窓の杜）。
 Office 2016 Preview 早速うちの Windows 10 環境にも入れてみた。エラーが出てインストールできなかったりもしたけれど、再起動とかしてみるとなんとか入った。    とりあえずちゃんと動いている感じはする。イマイチ便利なのかどうかわかんないけど、コマンド検索ツールがついたのはイイのかもしれない。なお、Windows 10 では“モバイル版*1”の「Microsoft Office」も利用できる。ユーザーインターフェイスは iOS/Android と似通った感じで、正直、「Word」あたりはこっちの方が使いやすいと思う（俺には「ワードパッド」で十分なのかもしれぬ……）。一方、「Excel」なんかはピボットテーブルとか使いたいので少し物足りないかもしれないけど。  「OneNote」はデフォルトでインストール済み。  ほかのは「ストア」から入手する必要がある。  ちょっと前に使ったときには日本語変換ができなかったのだけど、さっき試したらバッチリ。クラウド変換機能も動いた。ようやく Windows 10 もリリースへの準備が整ってきた感じ。まだちょっと不安だけど……。 *1:Windows ストア アプリ版？ ユニバーサル アプリ版？　なんだっけ？  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Office 2016 Public Preview</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/05/05/155755/</link>
      <pubDate>Tue, 05 May 2015 15:57:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/05/05/155755/</guid>
      <description>Office 2016 Public Preview now available - Office Blogsこれまで IT Pro および開発者向けに限定されていた「Microsoft Office 2016」のプレビューが、下々のものへ拡大されましたので、さっそく Surface Pro 3（Windows 10 Insider Preview）にインストールしてみました。ダウンロードはこちらから。  Office 2016 Preview 名前は「Office 2016」だけど、2015年に出るんだね？　そういうものだっけか。注意しなければならないのは、_「Office 2013」と共存できない_ことです。「Office 2013」を利用している場合は、あらかじめアンインストールしておきましょう。なお、システム要件は Windows 7 以降（Windows 7, Windows 8, Windows Server 2008 R2, or Windows Server 2012）です。Windows 10 Insider Preview は入ってませんが、まぁ、気にしない。  インストールプロセスは、「Office 2013」と同じ感じ（変わるかもしれませんが）。ストリーミングされるので、インストール中でも使えます。  起動するとアクティベート画面が現れ、Microsoft アカウントでのログインを要求されます。しかし、これは無視して［Next］ボタンの下にある［Enter a product key instead］をクリック。  「Office 2016」のダウンロードサイトに書いてあるプロダクトキーを入力しましょう。これで準備は完了。今回の含まれているのは、  Word 2016 Preview Excel 2016 Preview PowerPoint 2016 Preview Outlook 2016 Preview OneNote 2016 Preview の5つで、英語版のみのようです（サポート言語に日本語は入っていて、日本語入力は可能。言語パックないのかな？）。「OneNote 2016 Preview」は Windows 10 Insider Preview にビルトインされているモノ（Windows ストア アプリ版）とは違う、いわゆるデスクトップ向け。ちょっとややこしいですね。  関連付けできますけど、個人的にはシンプルなビルトイン版の方が好みだったり（まだ日本語に対応していないという弱点はありますが）。 ### Word 2016 Preview   Word、Excel、PowerPoint にコマンド検索機能が付いたみたい。これはちょっと便利かもね。あと、この3つはデータ損失防止（DLP）にも対応しているとのこと。  ### Excel 2016 Preview   ビジネス向けの機能が増えたのかなぁ。  ### PowerPoint 2016 Preview     ### Outlook 2016 Preview   多要素認証などに対応。  ### OneNote 2016 Preview   正式リリースは秋になるとのことで、それまで毎月新機能が追加されるらしい。ぼちぼち使っていこうと思う。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>エラーコード 30088-4 により無償版 OneNote がインストールできない</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2014/03/20/044652/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Mar 2014 04:46:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2014/03/20/044652/</guid>
      <description>正規版 Microsoft Office 2013 Home and Bussiness をアンインストールして、無償版の OneNote を試すことにした（無償版の機能制限などを調査するため）。そこでこのようなエラーに遭遇。もしかしたら過去に試用版 Office を利用していて、今回無償版の OneNote を使いたいといったユーザーは遭遇するかもしれない。
### 解決策: Microsoft Office 2013 を「完全に」アンインストールする   念のため、Microsoft Office Click-to-Run というプロセスが残っているときは事前に殺しておく。この処理は要らないかもしれないが、手元の環境ではこのプロセスが残っているとどうも Fix it の実行にやたら時間がかかるみたい。  次に How to uninstall Office 2013 or Office 365 で Microsoft Fix it を入手し、実行する。  クリーンナップ処理は時間がかかるが、コマンドプロンプトが現れればちゃんと動いているので心配しなくてもよい。途中、Windows Explorer、Internet Explorer、Microsoft Office を閉じるよという警告がでるので、［OK］を押しておく。  完了。  ### そのほかに遭遇しそうな問題   一番目につくダウンロードリンクから落とせるのは 32bit 版 OneNote なので、すでに 64bit版 Office がインストールされている場合は共存させることができない。なお、問題になるのは Office が 32bit 版かどうかで、Windows は関係ない。    Windows x86 Windows x64   Office x86 32bit OneNote が利用可能 32bit OneNote が利用可能   Office x64 （不可能な組み合わせ） 64bit OneNote が利用可能  Microsoft は互換性の問題で基本的に 32bit 版 Office を推奨している。  64bit 版の無償 OneNote は“その他のダウンロード オプション”というセクションから入手できる。  ### おまけ: 無償版の OneNote の制限 「有償版買ってしまった人はどうするの？」「無償版があるから有償版は買うな！」という話もあるけど、厳密には無償版と有償版は違っていて、さまざまな機能制限があるみたい。  一番の違いは、無償版ではローカル .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「PowerPoint 2013 Preview」でスライド作り</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/07/22/014851/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jul 2012 01:48:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/07/22/014851/</guid>
      <description>昨日は「PowerPoint 2013 Preview」でスライドを作っていた。新しいオフィスは超便利で、他の端末で開けば、前の端末で編集していたその続きにすぐとりかかれる。デスクトップで作ったスライドを、 S7S で開いてみたけど、ちゃんと続きから表示された。デフォルトの保存場所が SkyDrive になっているのもいいな。オフィス文書を保存する用途ならば、 SkyDrive の無償ディスク容量 7GB は十分。むしろ、無限にも感じられる。ほかにも、「PowerPoint 2013 Preview」はマルチモニター対応がスゴい。サブモニターにはプレゼンテーション、メインモニターにはプレゼンター用の画面が表示される。プレゼンター用の画面では、次のスライド、スライドにつけたメモ、プレゼンテーションを始めてからの経過時間なんかが表示されていて、こいつはかなり役立ちそうだ。なにのスライドを作っていたのかは、8月末にお披露目できると思う。なので、今回はスクリーンショットを自重……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Office 15 のテーマ機能</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/07/18/071209/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jul 2012 07:12:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/07/18/071209/</guid>
      <description>意外にダサいという反応が多かったこのテーマ機能。わしはカッコイイと思ったのだけど！　やっぱり自分のセンスがおかしいのか。いや待て、誰がみてもダサいのなら、そもそも最初から標準テーマとして収録されないだろうし……ブツブツ。少しだけフォローしておくと、標準のテーマは無地なので、あんな「ダサい」模様は表示されない。6種類の中から自分なりの「カッコいい」テーマを選べるので安心してほしい。テーマ機能は基本的に不要なモノだ。とくにオフィススイートのようなソフトには不要なモノだ。やはり、ココは最初から無地でスクリーンショットをとっておくべきだっただろう。そうすれば要らぬ誤解を招くこともなかった。プレビュー版で、しかもそんなところで叩かれたら、わしだってちょっとかわいそうかなと思う。ただ、個人的にはココにコーポレートロゴなんかを表示しておくといいかもしれないなどと思うし、個人だったら初音ミクでも超兄貴でも、まぁ、なんでも好きなモノを表示しておくと楽しいんじゃないかなと思う。まぁ、なんつうか、あんまり邪険にするなヨ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Office 15 のタッチモード</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/07/18/070156/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jul 2012 07:01:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/07/18/070156/</guid>
      <description>Office 15 でちょっと気に入ったのが「タッチモード」。これを ON にすれば、コントロール類のサイズが大きくなるほか、マージンも若干広くなって、指でタップしやすくなる。タッチモードを OFF （既定）。タッチモードを ON。ドキュメントの表示エリアは若干狭まるが、誤タッチが減るメリットを考えれば甘受できる。あと、 Word 2013 の場合は閲覧モードがなかなか充実しているので、読むだけならそちらを使ったほうがよい。ただ、標準ではクイックツールバーには現れないようで、 手動でボタンを追加する必要があった*1。これはちょっとわかりづらいし、このダイアログをタッチで操作するのかと思うとちょっと悲しい。ただ、製品版ではタッチ対応の有無を判定して自動でクイックツールバーへ登録、といった対応がなされるかもしれない。実はこの手の機能は昔からあって、たとえば IE だとタッチ操作に対応したデバイスでは自動で「タッチモード」に相当するユーザーインターフェイスへ切り替わる（Windows 7のIE 8にはタッチ機能 - ITmedia ニュース）。ただ、タッチファーストな Windows 8 とは言え、キーボード入力のプライオリティはそんなには下がらないわけで（Metro デスクトップはでっかいスタートメニュー。死んだのはスタートメニューではなくマウス。 - だるろぐ）、タッチ入力の場合とキー入力の場合で表示を切り替えられる方が便利だろう。できればコレが OS 標準の機能であってほしいのだけれど。
*1:手持ちの Sumsung Series 7 Slate の場合  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SkyDrive Pro って？</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/07/18/063545/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jul 2012 06:35:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/07/18/063545/</guid>
      <description>これってなんだろな、と昨日の朝（さっそく「Microsoft Office カスタマー プレビュー」をインストールしてみた - だるろぐ）から思っていたのだけど*1、昨日の製品発表会（【PC Watch】 Microsoft、次期Officeのカスタマープレビューを無償公開 〜日本マイクロソフトが新機能などを解説）でほんの少しだけ触れられていた。 Office 365 SharePoint を統合して SkyDrive Pro とブランディングするらしい。SkyDrive Pro Hinted. What Is It? によると、 SkyDrive Pro と Office 365 SharePoint はアイコンも同じであるようだ。 SharePoint は使ったことがないので、古いのと新しいのとでどこが変わったのかよくわからない。けれど、新しい方を少しだけ見せてもらった感じだと、なんだか社内 Facebook みたいだなーと思った。こういうのを使ってりゃ、コミュニケーションが捗るんだろうなぁ。
*1:Office 15 をインストールすると現れるようだ  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>さっそく「Microsoft Office カスタマー プレビュー」をインストールしてみた</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/07/17/084806/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jul 2012 08:48:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/07/17/084806/</guid>
      <description>「Microsoft Office 2013」（Office 15）の一般向けプレビューが公開されたみたいですね（独り言：今日の記者説明会の内容ってこれだったのか！）。
 Microsoft unveils the new Office（プレスリリース） Microsoft Office カスタマー プレビュー 早速入れてみました。これで最新のオフィスを年内ぐらいはタダで使える！（ぉ ### ダウンロード どうでもいいのだけど、タッチ操作だとこの画面に行き着くのがとても大変。ボタンがピョコピョコ動くのはオシャレ（笑）なのだけど、せっかくタッチ対応を謳うのだから、Web サイトもタッチでテストしてほしいです。  ### インストール それでは早速インストール！まずはお約束。なんか Apple のできそこないみたいなビデオが流れてカッコイイ。新しいオフィスの特徴はタッチ・スタイラス対応（要はスレートPCのサポート）と、「一つのIDで、どこからでも」というところなのかな。というわけで、オフィスのポテンシャルを最大限に発揮するには Windows Live ID が必要です。……と Web サイトには書かれているけれど、一応なくてもいけるっぽい。まぁ、インストール時にオンラインとは限らないしね。ちなみに、新しいオフィスはローミング（Roaming）機能で設定が同期されるとのこと。このデザイン設定も同期されるのかなぁ。 Windows 8 はクソだという評判がすでに立ち始めているけれど、個人的にはこのローミング機能には期待していいと思う*1。SkyDrive へドキュメント保存。今のオフィスでもできんことはないけれど、それがよりシームレスに統合されるということなのかな。今回のプレビュー版は“クイック実行”という仕組みで実行される。前のバージョンも試用版は同じ仕組だっけ。プログラムがキャッシュされて、ストリーミングっぽく実行されるのだそうで、フルインストールするよりもお手軽で、すぐに利用できるということらしい。インストールされたよ！　注目は個人的要らない子「Outlook」の進化ですかね……。  ### 実行 カッコイイ。スタイラスでの動作も試してみたかったけれど、_ S7S のスタイラスをどこかへやってしまった ／(^o^)＼ _こういうのはやっぱり本体に内蔵されるべきだよな。どうせ標準のスタイラスは1ボタンしか使えないポンコツだったので、2ボタン使える新しいのを買うか。 *1:Windows 8 と Office/Windows 7 のローミング機能ってちょっと違うのだろうか  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>