<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>フェリー on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E3%83%95%E3%82%A7%E3%83%AA%E3%83%BC/</link>
    <description>Recent content in フェリー on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 17 Feb 2020 19:29:33 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E3%83%95%E3%82%A7%E3%83%AA%E3%83%BC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>2月14日：オレンジフェリーの新造船を堪能した（東予港→大阪南港）</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/17/192933/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Feb 2020 19:29:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/17/192933/</guid>
      <description>方6時過ぎに松山を出て、東予港へ。オレンジフェリーで大阪南港へ向かう。
  eb 予約が一新されていて、クレジットカードでオンライン決済ができるようになっていたほか、乗船名簿の記入が不要になっていたのはうれしかった（受付で予約番号などを提示すればいいらしい）。とはいえ、そのことを知らずに乗船名簿を書いちゃったのだけど……紙を一枚無駄にしてしまった。
  レンジフェリーには何度も乗ったことがあるけれど、クルマで乗ったのは初めてだった。待機場所がわからなかったり、船内で U ターンしなきゃいけないのに指示がよく読み取れず直進しようとしてしまったり、うっかりさん全開で誘導員の人には迷惑をかけちゃったけど、手厚いサポートのよろしきを得て、無事駐車できた。
  んまり関係ないけど、乗船のとき、鉄板の上を走行していると「VSA（ビークルスタビリティアシスト）」と「EPS（電動パワーステアリング）」の警告灯が付いたけど、ほっといたら直った。鉄板の上はすごく滑るので、調子に乗るとあかんことになる。注意しましょう。さて、オレンジフェリーは最近新造船になったらしく、船内はとてもキレイだった。部屋もスゴい。いつも二等寝台（二段ベッド×4の相部屋）をとっていたのだけど、新造船は最低ランクでもちゃんとシングルの部屋になっている。シングルとはいっても、14人定員の部屋を壁で仕切っただけ。それでも、ちゃんとパーソナルなスペースがあるのはいい。なんなら照明をつけっぱなしにして寝ても周りに迷惑が掛からないし、電源付きの小さなテーブルと椅子もある。LTE の繋がりはところどころ悪くなるので（船内 Wi-Fi はあるが、あまり認証のいる Web サイトには使いたくないものだ）、しっかり机に陣取ってブログを書こうって気分にはならないけれど、オフラインでメモを取るには十分だ。
 ぇ……なにこれ……オレンジフェリー……しゅごい（語彙力無 pic.twitter.com/9YdqvegkMX— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月14日
  my new 最安部屋…… pic.twitter.com/PFJvLcrxWA— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月14日
 ちなみに、部屋のランクと値段はこんな感じ。うちの場合、4m 以内のクルマ料金 15,500 円にシングル料金が含まれていた。
客室名・定員Ｃ期間Ｂ期間Ａ期間ロイヤル 2名（ツインorダブル）15,600円17,100円17,600円スイート 2名（洋室・和室・和洋室）11,000円12,000円12,500円デラックスシングル（1名）8,500円9,300円9,700円シングル（1名）、シングル＋（2名）6,900円7,400円7,900円“シングル＋”っていう等級が最初よくわからなかったのだけど、「シングルと同じサイズの部屋に2段ベッドが備わっていて2人泊まれる」ってことみたいやね。結構気に入ったので、今度はデラックスシングルにも乗ってみたい。 オレンジフェリーで船飯〜 pic.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8月8日：松山 → 東予港 → 大阪（南港）</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/13/181129/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Aug 2018 18:11:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/13/181129/</guid>
      <description>回はバス（特急・新居浜行き）で小松へ出て、東予港までの無料バスへ乗り継ぐルート。JR 松山駅から東予港へ向かうルートとしては（到着時間の早い順、発着時刻は今度ダイヤが変わるっぽいので参考まで）、
**特急バス＋無料連絡バス**（松山 18:20 →19:48 小松 20:13 → 20:21 東予港）：予約不要。特急バスは 1,390円**伊予鉄＋特急バス＋無料連絡バス**（松山 約18:20 → 横河原 19:06 →19:48 小松 20:13 → 20:21 東予港）：横河原 で上の便と合流、小松で乗り換え**JR＋バス**（松山 20:36 → 21:25 壬生川 21:43 → 21:53 東予港）：今治駅発 21:07 のせとうちバス（有料）と壬生川で合流**直通連絡バス**（松山 20:40 → 22:11 東予港）：要予約、有料。出航ちょい前に到着するのでちょっとあわただしい  回は、（1）をチョイス。早めに無職の仕事を切り上げて、パパっと荷造りをして、県庁所在地の玄関口にピッタリなデザインで有名な JR 松山駅へでます。夕日がちょっときれいだったかもしれない。
  なみに、特急・新居浜行きのバスは3番乗り場から。伊予鉄バスとせとうちバスが交互に運行しているのかな？　うちは伊予鉄バスでした。この路線は松山道を使わず、下道を走ります。そのため、アップダウンやカーブが厳しいので注意。乗り物が苦手だと少し酔うかもね。でも、早めにフェリーについてゆっくりしたい場合はこれが一番おすすめの便。
  中、小松総合支所前 というバス停でおります。このバス停はコンビニ併設（むしろ、コンビニの敷地にバス停がある？）で、電源付きの待合室もあります。少し待つけど、苦にはならないはず。東予港行きは
20:1321:11の2本で、料金は要らないみたい（20:13 の便しか試したことないけど）。整理券を渡すだけで、そのまま降りていいよと言われます。  日の便は「おれんじ８」。オレンジフェリーは今度、新造船「おれんじ えひめ」を投入する予定で、乗るのはたぶん今回が最後かな。新造船は楽しみだけど、松山にきてから「おれんじ７」「おれんじ８」には結構お世話になったので、ちょっと寂しくもありますね。
  んなわけで、その日の夕食は少し奮発？してみました。まず、「鯛の鳴門焼き」で乾杯。鳴門焼きってのは何なのかよくわかんなかったけど、ビールにピッタリで美味しかったので気にしないことにする。
  いでに「鯛の刺身」をグレードアップして、「宇和島鯛めし定食」にグレードアップ。ダシに卵とタイの切り身を入れて、ご飯にだばーっとかけていただきました。うまうま。生ビール1杯付きで、計2,050円。夏休みのせいか、船内は子ども連れが多かったけれど、2等寝台で相部屋になった子たちはみんな行儀のいい子でした。こそこそ内緒話をして、ときどきケラケラ笑って両親にたしなめられていたけれど、それも含めてかわいらしい。おっちゃんは独りで iPad mini で本を読んでいましたが、いつのまにか寝落ちしていたようで……目が覚めるともう朝の5時でした。朝風呂に入ると、ちょうど南港に入るところのようで、沖に泊まるタンカーが２、３、朝日に照らされてうずくまっていました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：フェリーで松山 → 別府</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/04/165705/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Mar 2018 16:57:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/04/165705/</guid>
      <description>  曜日は仕事を休んで別府の鉄輪温泉へ行ってきました。「てつりん」じゃなくて「かんなわ」なんだな。
  媛から大分へ渡るには、3つルートがあります。ざっくりまとめるとこんな感じ（運賃は基本的に旅客のみ、最下等級）。
**三崎 → 佐賀関**（70分/1,070円）：1時間おきに出ている海上国道（国道197号線）。三崎港はクルマ・バイクでしか行けないので（松山からのバスもあるみたいだけど）、基本的に車両で利用することになると思います。**八幡浜 → 別府**（170分/3,100円）：宇和島運輸フェリーが1日6便（だいたい3～4時間間隔、深夜便もあり）運航。JR 八幡浜駅から八幡浜港までバス or タクシーで乗り継げる。往復で買うと復路が1割引き。**クレジットカードは利用不可****八幡浜 → 臼杵**（145分/2,310円）：宇和島運輸フェリーと九四フェリーが運航。併せて1日14便（宇7便＋九7便！）なので、一番捕まえやすい。臼杵港から駅、大分・別府までは割とあるので、温泉に入りたいだけなら別府行きがよいはず。今回は 八幡浜 → 別府 ルートを使いました。  世話になったあかつき丸は、去年？就航したばかりの新造船！　Wi-Fi はもちろん、充電設備も充実していて、結構便利です。
  回使った 八幡浜 → 臼杵 の飯が正直あんまりおいしくなかったので売店でビールとお菓子を準備したのですが（ちなみにポテチ瀬戸内レモン味はいかにも「作った」味でイマイチ）、新造船だと知っていたらなかで食べるのもありだった。まぁ、どうせレトルトものだろうけど。11時台の宇和海に乗って、鉄輪温泉の旅館に着いたのは4時半でした。松山からの所要時間は5、6時間みておけばいいみたいですね。想像した以上に遠かった……。かかったお金は――調べるのが面倒なので記憶ベースで適当に計算すると――7,000円ぐらい。
松山駅 → 八幡浜駅：特急宇和海で1時間弱、運賃は2,500円ぐらい。八幡浜駅 → 八幡浜港：タクシーで1,000円ちょっと。バスもあるし、歩いても……どれぐらいだろう、30分ちょいぐらいで行けるんじゃないかな？八幡浜港 → 別府港：3,100円別府港 → 鉄輪温泉：バスは400円弱。西回りと東回りがあるのかな？　結構時間かかる（30分弱）。初見ではわかりにくかった。タクシーは1,500円ぐらいでものの10分で着く。2人以上ならタクシーを選ばない理由はないと思った。船旅は、2時間程度なら楽しいけど、それ以上はちょっと退屈な感じですねー。旅館もろもろはまた次の機会に。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>