<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>時事問題 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%99%82%E4%BA%8B%E5%95%8F%E9%A1%8C/</link>
    <description>Recent content in 時事問題 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 21 Jul 2019 22:45:59 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%99%82%E4%BA%8B%E5%95%8F%E9%A1%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>第25回参議院議員通常選挙</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/07/21/224559/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jul 2019 22:45:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/07/21/224559/</guid>
      <description>  報段階だけど、自分の投票した候補は落選したらしい。まぁ、対立候補の方が見栄えするしなぁ……でもね、「自分の所属政党」すら明らかにできない候補者なんて、どうして信用できようか？　当確がでたときに NHK がよいツッコミをしていたのだが――「玉木さんが応援に来ていましたが、今後は国民民主に合流するんですか？」「無所属では今後の国会活動に大きな制約があるかと思うのですが、どこかの会派に合流するのですか？」――、それにちゃんと答えられない人が、どこにも所属ぜず一人で、どうやって「消費税率の凍結（←そもそも2カ月ちょいしかないんだが？）」や「子育て世代の支援」ができるというのか？　当選後の所属先の政党は「多く選択肢がある」というけど、当選した後の行動にフリーパスを与えろというのか？そもそも「野党統一候補」！　なんて愚劣なやり方だろう。だったら、党ごと「統一」してしまえばいいのに、変に「鶏頭となるも牛後となるなかれ」を実践する人たちばかりだから、それすらままならない。難儀なことだ。ともあれ、今回選出された議員が活躍――とまでは期待しないが、自分たちの職責を十分に全うしてくれんことを願う。で、議席を無駄にしないためにも、どこかの党に所属すること。そして、次は所属政党を明らかにして出馬するように。無所属の議員なぞ、首輪なしに野放しなイヌと変わらない。当選したは最後、制御することは不能だ――政党に所属していてもうまくいかないのに！「（自分たちの利益になる）から、投票に行くべきだ」こうした意見をよく耳にするが、どうなのだろうか。「若者は自分の将来のために投票に行くべきだ」――まぁ、そうなのかもしれないけど、いちいち理由をつけないと選挙に行けないだろうか。「日本は民主主義だ」。選挙に行く理由なぞ、これで事足りる。民主主義というのは……いろんな解釈があるのを知ってる上で敢えていうなれば、要するに「国民一人一人がその国の主」である仕組みだ。その主が選挙に行かない。これほどの怠慢はない。投票にすらいかない国主を自らの上に戴き、よい国を築くことができるだろうか。民主主義に対するさまざまな考えがある中で、自分はこれを「強い意味での民主主義」と呼んでいる。これに対する弱い意味での民主主義というのは、「とりあえず政権首脳部に民意がいくばくか反映されていればいい」という考え方だ。やり方としては、弱い民主主義の方が“楽”でよい。政治なぞ特別な教育を受け、見識と人脈を持ち、できれば見栄えも立派なエリートに任せて、下々は自らの生業に励めばよいからだ。そもそも、バカな国民は適切な人物を選ぶ能力すら備えていない――が、「誰がふさわしくないかは理解することができる」（マキャヴェリ）。弱い民主主義で大事なのは「ふさわしい元首を選ぶ権利」よりも、「ふさわしくない元首を辞めさせることのできる権利」の方だ。一方、「強い意味での民主主義」はバカな国民にも国主にふさわしい能力と徳を要求する――ただし、内的に湧き上がる自己束縛として。強い民主主義の問題は、その実現性の難しさよりも、容易に卓越主義に転嫁しやすいことだろう。「（なるべく）正しく生きるべき」というのは、自分が自分に課すならばともかく、そうしない他人を低く評価したり、他人にそれを強要することに繋がりやすい。それをちゃんと弁えていないと、簡単にエリート主義に陥ってしまうわけだ。すでに自立した大人となっている有権者にそれを求めるのは失礼でもあろう。社会には毎日、真っ白な未来の有権者が参加する（そして、古い有権者が退場していく）から、彼らを教育するときに“自然とそう仕向け”、強い意味での有権者を少しずつ増やしていくしかない。それも、100年200年ではなく、経済や社会の後退をも乗り越えながら、千年や万年の単位で。というのも、市民社会というのは高度な経済や社会、法の束――文明――に支えられており、それが崩壊すれば教育よりまず、自分たち一人一人が食べていくことを優先していかざるを得ないからだ。なるほど、エルフでもなければ、強い民主主義の実現をその目で見るのは難しい。
&amp;gt;ところで、人間の法・権利にもっとも適した体制は共和的な体制であるが、これは樹立するのがもっとも困難であり、維持するのはさらに難しい体制である。この体制は、 &amp;quot;天使&amp;quot;たちだけにふさわしい国だと言われることも多いほどである。カント『永遠平和のために』 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>京アニの事件について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/07/21/162533/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jul 2019 16:25:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/07/21/162533/</guid>
      <description>一方を知ったときはもちろん「なんてことしやがる」「痛ましい事件だな」と思いはしたのだが、稀によくある凶悪犯罪の一つといった感じに受け止めていた。こういう頭のおかしい事件というのは防ぎようがないし、被害に遭うも、免れるも運でしかない。よくこういう事件を取り上げて「社会のゆがみから生まれた必然的な事件」というものの見方をしたがる人もいるが、そういう側面がまったくないとは言わないものの、基本的にはそれこそ誰かが言っていた「不良品」が起こすもので、仮にどこかに「天使にふさわしい国」が存在したとしても、こういう事件を完全に排除することはできないのではないだろうか。とういうわけで、教訓があればそれだけ取り入れ、あとは被害者に一定の同情を寄せて終わり――と自分の中で解決されるのではないかと思っていたのだが……ここ数日の間で、自分の中で少し違和感が沸き起こってきた。なんというか、アニメを楽しく観られなくなってしまったのだ。Twitter で「京アニを応援するために円盤（要するにDVD/BD）を買おう」「グッズを買おう」「寄附をしよう」という言葉が流れてくるが、そういうのを見るのも怠い。ましてや「ストリーミングサービスを観て応援しよう」なんて無理。当分の間、アニメなんぞ観たくもない。実際、今期は「ダンまち」なんかを楽しみにしていたのだけど、2話を観るのはだいぶ先になりそうだ。代わりにナショナルジオグラフィックなんかのドキュメンタリー系ばかり見ている。そして、そうやってアニメを避けていること自体がテロに屈したかのような感覚があって、なおさら怠い。事件の全貌が明らかになるにつれ、当初感じていた驚きと憤り、そして――正直に言おう――軽いやじうま根性が去り、その隙間をなんとも言いようのない怠さが浸潤しつつある。そして、今のところそれに抗する手段が逃避以外に見当たらない。なんといっても怠いのは、劇場版『ヴァイオレット・エヴァーガーデン』を楽しみにしていたことさえ、なにか許されないような気がしていることだ。今は制作どころではないだろうし、よしんば見事この困難を乗り越えて作品が世に送り出せたとしても、前のように純粋には楽しめないだろう。多分観には行くだろうが……社会的にも、個人的心情としてもけっして批判できない作品を楽しめるか？　内容に少し不満があったとしても、社会的文脈――悲劇を克服した賞賛すべき作品――を評価に加味せざるをえまい。そんな作品、エンターテイメントとしては怠い。自分の中では、純粋なエンターテイメントとしてのあの作品は生まれる前から死んだ。これほど怠いことが、ほかにいくつもあるとは思われない。たぶん、今回感じている怠さの本質としては、共感に至るまでにここまでのステップを経なければならない自分の鈍さに少し嫌気がさしているのもあると思う。まぁ、すべてに共感することなんか不可能だし、する必要もないとも思うが、モノゴトの軽重を図るグロテスクな姿を直視させられるというのもまた、精神的にはあまりよいものではない。自分もかつて会社で同僚を事故で亡くしたことがあるが、そのときは夜通しみんなで泣いて、次の日、寝ずに現場へ送り出さなければならなかった。今思えばすべてを止めてしまうべきだったが、そのときはただ、次から次へと降りかかる目先の雑事に没頭しながら、無事に何もなく帰ってきてほしいと祈る以外なかった。あのニュースの先には、そういうのと同じ（いや、むしろそれよりよっぽど厳しい）状況が広がっていたのに……共感を閉ざしていたわけだ。で、「あぁ、怠い。ぼーっとアニメでも観るか」と自分でクソツボを開けて悶絶している。なんと間抜けなことか。ちょっと時期尚早な気もするが、あの凄惨な現場は公園になる方向で進んでいるらしい。たぶん、それがいいのだろうと自分も思う。もし桜でも植えるなら、力になりたいと思う。スタジオ取り壊しへ　京アニ社長「跡地に碑を」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>あの試合に関して思ったことを整理しておこう</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/30/213134/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jun 2018 21:31:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/30/213134/</guid>
      <description> 西野さんの運をみるに- 最終戦は日本負け- でもグループリーグは突破してしまうって感じになるんでは（— だるねとやなさん (@daruyanagi) 2018年6月27日
 戦前の予想がピッタリ当たってちょっといい気分だった（？）けど、あんな試合には全く納得できない。西野監督は個人的に好きだし（一応、ガンバ大阪のファンだからね、クラブワールドカップも観に行ったんだよ！）、ハリルホジッチ監督の更迭には賛成しないけど、この短時間でチームをまとめて結果を出していることに対しては感謝もしてるし、誇りにも感じる。でも、あの判断は――たぶん、結果的に吉と出るだろうと思ってはいたけれど――手放しで賛同できるものでは決してなかったし、賢しらぶって肯定する必要もないと思う。試合が終わったとき、まず感じたのはグループリーグ突破を果たした安堵と、そして**「セネガルに申し訳ないな」という気持ち**だった。喜びはなかった。セネガルは十分良いチームだったし、フェアポイントで後塵を拝したものの、ダーティーなタックルやわざとらしいシミュレーションをするようなチームでは決してなかった（おい、どこぞの隣国氏、聴いてるか？）。コロンビア戦であのレッドカードがなければ、決勝トーナメントに進んだのはセネガルだったのではないだろうか――まぁ、タラレバなんか言っても仕方ないけど。なぜセネガルに申し訳なく感じたのか、それはよく自分の中でもわかってないのだけど、**コロンビアとセネガルが「フェアに」戦ったからこそ、日本が決勝トーナメントに進出できた**というのが理由の一つにあるだろう。日本がポーランドに1点を許し、そのあとコロンビアが1点を奪うまでのほんの少しの間、日本には決勝トーナメント進出の目がなかった。あのとき、日本の状態を知ってコロンビアとセネガルが「アンフェアに」――ちょうど日本とポーランドがそのあとやったみたいに――戦っていれば、西野監督には策を弄する余地すらなかったはずだ。もう一つの理由は、やはり他力に完全にすがってしまったことだろう。要はあのとき、西野監督は日本が自力で局面を打開することを**早々に諦め**、ある意味セネガルに「点を入れるな」と**呪いをかけた**わけだ。_なんと後ろめたいことよ。_自分はセネガル戦をリアルタイムで見られなかったのだけど、あとから見た限りでは熱戦と評していい試合だったと思う。その「戦友」に対して、なんという態度！　FIFA の行動規約を持ち出すまでもなく、とるべき戦術ではなかったと感じる。「規範」守らぬ西野監督　世界のサッカーを敵に回した：朝日新聞デジタルついでに言えば、「日本がポーランドに追いつける確率は低かった」という人もいるけれど、自分はそこまで低いとは思わなかった。また、「攻めなければポーランドに追加点をやることはない」とも、到底思えなかった。実際、数は少なかったけどキモが冷えるシーンはあった。セネガルが追いつく確率、日本が守りに入ってなおポーランドが追加点を奪う確率も考えて、あの戦術は最善と言えただろうか。結果的には問題がなかったことは認めるけど。なので、あの戦術と決勝トーナメント進出を勝ち得たことに因果関係があった――あの戦術でなければ、決勝トーナメントに進出できなかった――と断ずることはできない、と個人的に思ってる。まぁ、そこは見る人それぞれの判断ではあると思うけど、もし関係がないのであれば、あたら悪名を負っただけだったということになる。「韓国は美しく敗退、日本は醜くベスト16入り」……ドイツ撃破でどこか余裕の韓国人 | W杯半端ないって！ | 文春オンライン平たく言えば、こういう言われ方を許すようなやり方はしてほしくなかったな。**正々堂々とやっても、同じ結果か、あわよくば引き分けられたんじゃないか。**逆の可能性もあるけど、それはそれで仕方がない……。まぁ、結局こういう部分で、観客にすぎない自分と、結果を要求された監督との違いがでるんだろうというのは少しわかる。ここが完全に責められない部分だ。自分は一観客にすぎないので、一観客としての立場でこの問題をみようと思うが、その場合、物事の優先度はこんな感じになろう。
決勝トーナメントには進出する試合には引き分け以上の結果を出し、自力で決めるもしそれが無理でも、恥のない戦いをしてほしこの最初の条件を満たす監督が日本にはそれほどいないことを考えれば、またこの戦術に己を殺して従った選手たちを思えば（長谷部が出ていくだけでちゃんとまとまるの、すげえな……）、「試合はクソだった」と胸張って言えるけど「監督・チームもクソ」とまでは言えない。そもそも、サッカーの試合を見ていれば、ああいう消化試合になってしまうことはまれによくある。ワールドカップの舞台でもこれまで何度もあったし、それに付随する悲劇・喜劇もあった（調べると面白いと思うよ、いつしかの……フランスだっけ？　とか）。今回、日本がその悲喜劇に加わらずに済んだのは不幸中の幸いなのだろう。ダラダラと書いてしまったが、自分が言いたいのは「**あの試合は紛れもなくクソ**」だし、あれを「**肯定なんかしちゃいけない**」、でも「**監督もチームも責められない、仕方がない**」といったところか。もしあの試合を肯定できるとすれば、それは決勝トーナメントの第1戦で、悪名を被ってまで6人を温存した甲斐があったと感じられる、世界もビックリな結果を出したときだろう。自分はそうなることにとても、とても期待している。### 次戦の予想  対何かは知らんけど、両チームが1点以上取りあって引き分け、延長戦でもケリが付かず、PK で決着。川島が汚名返上のスーパーセーブを決めて勝つ。もし当たったら、ゆでられて、出荷されてもいいよ。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：わいのストアからアプリが消えた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/29/065353/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Mar 2018 06:53:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/29/065353/</guid>
      <description>先週まで少し忙しくて、最近また生活リズムがくるってしまった。完全に昼夜が逆転してしまい、
夕ご飯食べてすぐ寝てしまう（午後7時～8時）日付が変わった頃に起きる朝方（5時から～9時ぐらい）に寝る世間に合わせるため、昼前に頑張って起きる（ずっと眠い）みたいな感じ。1日で約3時間～4時間を2回寝てる計算かな？　だったら睡眠時間はトータルで足りてるわけだけど、どうもすっきりしないな。まぁ、無理して直そうとしても苦痛なだけだし、できる仕事は夜のうちに片づけて、昼はのんびり過ごしている。――話は変わる。昨日あたりに気づいたのだが、以前に作ってストアに登録していたアプリ「Sabun」が、何らかの理由で取り下げられてしまったようだ。  しぶりにダッシュボードへログインしてレポートを読むと、「クラッシュするから直せ」みたいなことが書いてある。出したときはそこそこちゃんと動いていたんだが……ああいうのは一度ストアを通せばオッケーだと思っていたのだけど、あとから取り下げられることもあるんだなぁ。品質がダメなのは最初から分かっていたけど（半日もかけずに作った記憶ある）、あんまり直そうっていう気も起らないから、そのまま放置しておくつもり。――はたまた話は変わるけど、最近の政治の話は難しい。文書の改ざんやらなんやら。もはや詳細を追おうという気すら失せるのだけど、個人的によくわかんないのがこの“改竄”（← とりあえず、ここではそういうことにしておく）問題の位置付けだ。とある人によると、文書の改ざんは「民主主義の危機」であるという。まぁ、自分もいいことではないな、というか本当なら相当に重い処分が下ってしかるべきだと思うけど、これって「民主主義だけ」の危機ではないよな。王制だろうと、貴族共和制だろうと、共産党独裁だろうと、行政を官僚に頼っているなら、どの政治体制であろうと問題なわけだ。つまり、これはプリンシパル・エージェント問題の一種であって、別に民主主義がどうこうって話ではない気がする。確かに民主主義だって官僚制に依存はしているから、まったく関連がないわけではないけれど、「民主主義の危機」といった類の表現はザックリし過ぎていて、本当に問題のヤバさが分かっているのかと不安になる。野党の立場からいえば、首相の恣意や首相への“忖度”（← いい加減、やめない？　こういう言葉使い）が今回の改竄事件を引き起こしたと言いたいのだろう。確かにそれならば「民主主義の危機」と言えなくはない。しかし、では野党が政権をとったとして、改竄事件は起こらなくなるのだろうか。個人的にはそうは思えないし、民主党政権時代を精査すれば、たぶんこの手の問題の一つや二つは発掘できるのではないだろうか。――だからと言って許せ、と言っているわけではない。与党によっても野党にとっても、官僚をきっちりコントロールできる＆権力者の個人的な思惑によって官僚が振り回されない体制作りというのは共通の課題であるはずだし、そういう視点を持っていただきたいわけ。なのに、前向きな改善案が野党の側から出てこないのはどういうことなのだろうか。少し前だったかな、Twitter で
&amp;gt;日本の下請けってモノを作るときに元請けの引いた図面をいい感じに修正してくれてスゴい。海外に発注したら間違った図面通りの製品がでてくる みたいな話を聞いた気がするが（本当かどうかは知らないが、さもありなんとはお思う）、日本の官僚制なんかその最たるもので、政治家がテキトーに言ったふわっとしたことをカタチにして実行する能力は割とあるんじゃないかな。しょうもない問題を複雑な調整で解決してしまう能力も高いんじゃないだろうか。ただ、こうした能力（や、それを発揮するために与えられている有形無形の裁量）は悪い方向に向くと、今回の改竄のような問題を生みやすいのではないかと感じる。そして、もう一つ問題に感じるのは、ツッコミを入れている野党側にも調査力なんかまったくなくて、メディア、下手したら写真週刊誌レベルの炎上ソースに頼りっきりであるという点だ。何でもかんでも無批判に鵜呑みにして、メディアの手先かなにかなって感じ。どっちにしろ、政党にもっと官僚的な・実務的なチカラを持たせる方法＋政治家の意向で官僚のキャリアパスが左右されない仕組みを考えないと、この泥沼から脱せられないなぁ、と感じる（イメージ的には官僚組織の下の方は政治家はノータッチ、上の方だけ猟官制にする感じ。天下りするぐらいなら、お好みの政党に就職して実務してください、みたいな。あー、でもこれもいろいろ面倒なことになりそうやな。あと、実務能力のある上級官僚部隊を政党で抱えようと思ったら二大政党制っぽくなるんやろうな。3つも4つも作るのは正直無理やし）。政党にもっとお金が回って、自前の（別に外注でもいいけど）政策立案・調査のための部隊をもたせられたら……と思うけど、あいつらにお金やってもロクなことに使わんしなー……と、まぁ、堂々巡りなわけですよ。政権が安定しているうちに難題を一つでも多く解決してほしいって思うけど、なかなかままなりませんな。このままでは、わしらの世代も「政治的・経済的負債ばっかり残しやがって」とあとの世代からディスられるだけの存在になるなｗ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>期日前投票をしてきた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/07/09/031216/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jul 2016 03:12:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/07/09/031216/</guid>
      <description>  まれて初めて国政選挙の投票をブッチしてやろうかと思うぐらい、今回の選挙には選択肢がないが、ちんちん電車に乗って街へ出て、国民の義務を果たしてきた。
 ちんちん電車の 2/3 はちんちんでできている— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2016年7月5日
 投票先は、_自民党。正直なところ、アベノミクスなんて小賢しい政策は絶対に失敗すると思っているし、消費税増税の約束を守らないし（その分、課題を次の世代に先送りしたわけだ！）、評価できるのはオバマさんの広島訪問を実現した外交政策ぐらいなものかと思うが、無責任なヒトに任せるよりはよっぽどマシかと思い直した。野党はあの手この手で「自民党でいいんですか？」と問うが、「お前らよりはマシだろうよ」_という感想しかない。個人的には、シンプルで手広い社会保障があればそれで充分だ。いかにご立派な理想を掲げていても、複雑で全体像がとらえがたいアドホックな補助は、かならずズル賢い人間に悪用されて終わる。世界は放っておけば複雑になるのだから、常にシンプルにする努力が必要だろう。かつてはそういうことをみんなの党あたりに期待をしてみたが*1、残念ながら応えてはくれなかった。そして「あっちにこんな補助をします！」「こっちの予算を増やします！」という輩だけが残り、今日も互いに相手を引きずり下ろすためだけに選挙運動をやっている。バカらしく、そして悲しいことだ。でも、かつて書いた記事（今読むと赤面ものだなぁ）を読み返してみると、ちょっとだけ前進していることもある。5年前の自分が望む政策は以下の3つだったらしい。
（マイナンバーの導入と）国家主導による電子マネーとマイクロペイメントの整備消費税への一元化ベーシックインカムの導入簡単に言えば、課税捕捉率の向上＋ロングテール課税で財源を作って、それを広く平等かつ機械的に配ろうっていう話やな。まず、マイナンバーができた。いろいろトラブっているけれど、より公平で効率的な徴税を期待したい。“国家主導による電子マネーとマイクロペイメントの整備”というのは個人的にもラディカルな考えだなぁと飽きれるけれど（プライバシーマンが聞いたら発狂しそうだ）、まぁ、機が熟せば自然とそうなるんじゃないかなと思っている。消費税への移行はまだ進まない。今さら消費税増税で財政がどうにかなるものか、という意見はわからんでもないのだけど（アベノミクスとやらで解決できたらラクなのになぁ）、これは次世代への責任の問題だと思っている。景気への影響を懸念するのはわかるが、8％を10％にしただけで破たんするような経済なら、さっさとパンクさせて再構築したほうが、次世代（の次世代ぐらい）にとっては好ましいのではないだろうか。近年、老人が尊敬されていないのは、彼らが自分たちの責任において課題を解決しようとせず、先送りしてきたからだ。その轍だけは踏みたくない。多少苦しくても、一つずつ課題をクリアしていきたいものだと思う。まぁ、でも、ミンシュシュギで現状維持と問題の先送りが決まってしまえば、ボクが抵抗しようがどうにもならないけどね。それはそれ、また別の話。ちなみに自分は「老人の参政権を制限しよう」だとか「納税者だけに投票権を与えよう」などという意見には**大反対**だ。そんなことを言っているマンは、ペプシコーラでもかぶって頭を冷やした方がいいと思う。ベーシックインカムについては、最近ようやく話題に上がるようになった。ベーシックインカムはけっして銀の弾丸ではないが（たぶん、ある意味今よりもエグい世の中を招来すると思っている）、雇用が細分化・流動化していくのが避けられない以上（別に小泉・竹中がいなくてもそうなるんだよ）、無条件で機械的に支給される社会保障は必須になるはず。消費税増税で基礎給付になればロードマップとしてはよかったのだけど、公○党が要らんことをしくさって軽減税率になりそうなのは困る。――けれど、世の中の歩みってこれぐらいのスピードだよな。変わるときはいっぺんに変わるけれど。ちょっとはマシになってるのならば、これを維持したいと思う。なので、自民党に票を入れておいた。### むすびにさて、いろいろ変なことを言ってきたけれど、本当に先ほどの3つの政策を実現してほしいかというと、それはそうでもないんだよね。ここら辺はちょっと他人には理解してもらえないかもしれないのだけど、なんというか、自分が正しいとは思えない。方向性としてはそっちが望ましいという確信はあるんだが、たぶん、実務的にはもっといい方法があるんじゃないだろうか。そこは三人寄れば文殊の知恵だからね、そういう方向性に沿って前向きな議論がしたいんだよ、結局のところ。なので、別に先ほどの政策を掲げなくても、穏健で、シンプルさと共和主義的討議を尊び、実務的な調整力を重んずる政党があれば喜んで投票すると思う。別に政権をとらなくても、与党の賛同すべきは賛同し、反対すべきは反対する。その判断基準として、討議により研ぎ澄まされた合理性と現実性、これから参加するメンバーにも支持されうる持続性、そしてシンプルさと公平さの尊重があればうれしい。自分はそういうのをフワッと“共和主義”と呼んでいるが、この国では民主主義ほど大事にされていなくて残念に思っている。*1:誤解されたくないので言っておくが、僕は渡辺喜美という人物個人を信任したことは一度もない。政党という枠組みで討議と合意、矯正がなされることを期待していたのだが、組織としてあまりにも未熟だった</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「女性は２人以上産むことが大切」発言は何がおかしいのか</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/03/16/060000/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Mar 2016 06:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/03/16/060000/</guid>
      <description>   今から日本の将来にとって、とても大事な話をします。特に女子の人は、まず顔を上げて良く聴いてください。女性にとって最も大切なことは、こどもを二人以上生むことです。これは仕事でキャリアを積むこと以上に価値があります。大阪の中学校長「女性にとって最も大切なことは子供を2人以上産むこと」（発言詳報） 「価値」という言葉を無造作に使う人がいるが、これはやめておいた方がいい。少なくとも、使う場合は「主体」を意識した方がいい。「価値」は、基本的に主体的でしかありえない。これは客観的な価値というものを考えてみればわかる。客観的な価値とは、
（以上、以下などと）比較可能であること（計測可能であること）という条件を満たさなければならない（後者は必須ではないが）。実際、経済学が“科学的に”扱う「価値」とは、貨幣との比較が可能≒比として表せる≒価格がつけられる「客観的価値」でしかない。この価値は交換過程（≒市場）に投げ込まれて初めて露わになるので、「交換価値」とも呼ばれる。つまり、おカネの話でもない限りは、「価値」とはすなわち「主観的価値」のことを指す。さて、「主観的価値」というのは、とどのつまり、自分がどう感じるかだ。これは誰かに――たとえば市場によって――決められるものではない。自分でしか決められないし、自分で決めるべきものだ。なので、そこにはかならず「主体」というものがある。&amp;gt;なぜなら、こどもが生まれなくなると、日本の国がなくなってしまうからです。しかも、女性しか、こどもを産むことができません。男性には不可能なことです。「女性が、こどもを二人以上産み、育て上げると、無料で国立大学の望む学部を能力に応じて入学し、卒業できる権利を与えたら良い」と言った人がいますが、私も賛成です。子育てのあと、大学で学び医師や弁護士、学校の先生、看護師などの専門職に就けば良いのです。子育ては、それ程価値のあることなのです。もし、体の具合で、こどもに恵まれない人、結婚しない人も、親に恵まれないこどもを里親になって育てることはできます。次に男子の人も特に良く聴いてください。子育ては、必ず夫婦で助け合いながらするものです。女性だけの仕事ではありません。人として育ててもらった以上、何らかの形で子育てをすることが、親に対する恩返しです。子育てをしたら、それで終わりではありません。その後、勉強をいつでも再開できるよう、中学生の間にしっかり勉強しておくことです。少子化を防ぐことは、日本の未来を左右します。やっぱり結論は、「今しっかり勉強しなさい」ということになります。以上です。 件の校長先生の話は、一つの者の見方としてはアリだと思う。けれど、彼が語る「価値」とは、日本という社会にとって望ましい、社会の立場での主観的な価値でしかないし、それを女の子が身につけなければならないなんてことはないはず。一つの選択肢として示すだけならばともかく、「主体」が多様であることを考慮せず、あたかも共有すべき・共有できる「客観的（≒普遍的）価値」として表現したのはまずかった。
子供を二人女性がキャリアを捨てて追い詰められず産み育て上げるには男性には少なくとも８００万ほどの年収が必要です。ですので男子諸君は無駄な金にならない趣味などに走らず勉学に励み大学を出て就職したらすぐ家庭を持ち支えましょう。これが男性にとって最も価値ある生き方です。って言われたら？
&amp;mdash; 阿部川キネコ (@kinekofu) March 12, 2016  論が普遍的であるなら、同じロジックが主語を入れ替えても成り立つべきだが、たぶん今回の件はそうじゃない。僕も含めて、こうした間違った言葉の使い方・考え方はよくやってしまうものだが、これは「（主観的）価値なんか到底共有できない」という前提に返ることである程度防止することができる。もし社会の要請する「価値」通りに行動してもらいたいのであれば、それを「価値」として説くのではなく、どのようすれば受け入れられるか、双方が歩み寄れるのかを議論するようにすべきだろう。中学生には難しすぎるだろうか？　むしろよい題材だと思うのだが。――まぁ、それはともかく。居酒屋でおっさんが持論を展開しているだけなら「あぁ、そうかもしれませんね」と聞き流せばいい話だが、教育の現場で、長たる校長先生による話としては稚拙だった。公的立場にある人なのだから、こうしたことに関しては敏感であってほしいものだと思う。ましてや、次世代を担う若者を指導する教育者なのだからね。あなたが教えないと、鈍感な人間が再生産されることになる。
### 応用問題「付加価値を生む」などと言われることがあるが、それは「誰」にとっての「価値」なのだろうか。「苦労して働いた分は支払ってもらって当然である」という考えに潜む問題点を指摘せよ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>coco 壱番屋事件と排出事業者責任</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/19/015354/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jan 2016 01:53:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/19/015354/</guid>
      <description>ココ壱がまだ紙面を賑わしています。悪いのは産廃業者の「ダイコー」ですが、ココ壱には責任がないのでしょうか？廃棄物には「排出者責任」というものがあります。廃棄物を出した人は、その廃棄物が適正に処分されるよう責任を持たなければなりません。そういう意味でココ壱にも責任があります。
&amp;mdash; 長崎県廃棄物対策課 (@ngs_haitaika) January 18, 2016  つては産業廃棄物をだして処理してもらう側だったのだけど、適切な業者を選択し、法的に認められたモノ以外を捨てず、引き取ってもらったあとは業者からマニフェスト（そういう書類がある）をもらい、指定された期間適切に保存すれば責任を果たしていると思っていたので、この発言はちょっと意味が分かんなかった。
&amp;gt; 事業者は、その産業廃棄物を自ら処理しなければならない。（法第１１条） 特別管理産業廃棄物を生ずる事業場については、環境省令で定める資格を有する特別産業廃棄物管理責任者の設置（法第１２条の２） 事業者が自ら処理する場合の規定（法第１２条（産廃）、法第１２条の２（特管））
処理基準の遵守 産業廃棄物が運搬されるまでの間、保管基準の遵守 事業外で産業廃棄物を保管する場合の届出
事業者が処理を委託する場合の規定（法第１２条第５項）
委託基準の遵守 委託廃棄物が業の許可範囲に含まれる業者への委託 収集運搬業者、処分業者それぞれとの直接契約 書面による契約 委託契約書の保存（契約終了後５年間） 特別管理産業廃棄物の委託に際して、当該廃棄物に係る情報の文書での事前通知
処理を委託する場合は産業廃棄物管理票の交付の規定（法第１２条の３）
産業廃棄物管理票（マニフェスト）の交付および確認 電子マニフェストの利用または紙マニフェストの交付 廃棄物が最終処分されるまでの流れにおける適正処理の確認 紙マニフェストを利用した場合は、マニフェストの保存（５年間）およびマニフェスト交付状況に関する年次報告の実施
委託廃棄物の処理の状況に関する確認と、処理が適正に行われるために必要な措置の実施努力の規定（法第１２条第７項） 多量排出事業者の規定（法第１２条第９項（産廃）、法第１２条の２第１０項（特管））
産業廃棄物排出量1,000トン以上、もしくは特別管理産業廃棄物排出量50トン以上を排出する事業者（多量排出事業者）は処理計画およびその実施状況に関する報告を、所定の様式にて、都道府県知事等に提出
建設工事に伴い生ずる廃棄物の処理に関する例外として、建設工事に伴い生ずる廃棄物の処理についての規定の適用については、当該元請業者を排出事業者とする。（法第２１条の３）
 排出事業者責任 | 学ぼう産廃 産廃知識 | 公益財団法人 日本産業廃棄物処理振興センター 原則として「事業者は、その産業廃棄物を自ら処理しなければならない」ってのをまず知らなかったな。この前提が共有されていないと、話がかみ合わないと思った。委託した後も責任を持たなければならないんだね。疑問が一つ氷解した。しかし、それにしても「委託廃棄物の処理の状況に関する確認と、処理が適正に行われるために必要な措置の実施努力」はかなり非現実的だと思う（しれっとこういうことを言うあたり、さすがお役人さまだなって感じ）。具体的には、
当該処理を委託した（特別管理）産業廃棄物処理業者の事業の用に供する**施設を実地に確認**する方法。**優良産廃処理業者認定制度**に基づく認定を受けた産業廃棄物処理業者等に産業廃棄物の処理を委託している場合など、その産業廃棄物の処理を委託した産業廃棄物処理業者等により、産業廃棄物の処理状況や、事業の用に供する産業廃棄物処理施設の維持管理の状況に関する情報が公表されている場合には、当該情報により、当該産業廃棄物の処理が適正に行われていることを間接的に確認する方法。があるらしいのだけど（http://www.gunma-sanpai.jp/gp03/pdf/index_01.pdf）、いちいち全部自分の目で見るわけにはいかないので（だったら自分で処理するわな。ノウハウのない有象無象がみんなそれをやりだしたら、さぞかし混乱することだろう）、現実的には後者を選択することになる。しかし、ここでウソをつかれたらやっぱり意味がないので、**優良産廃処理業者認定制度**とやらが適切に運用されていることが前提となるのだけど……&amp;gt;通常の許可基準よりも厳しい基準をクリアした優良な産廃処理業者を、都道府県・政令市が審査して認定する制度です。環境省_優良産廃処理業者認定制度 結局は都道府県・政令市の監督責任ということになるのではないだろうか。だいたい、“通常の許可基準”と“通常の許可基準よりも厳しい基準”の二つが並立する意味も分かんないしね。厳しいほうだけでいいじゃん？
### おまけココ壱のビーフカツが紙面を賑わしています。廃棄物として処理を依頼したのに「転売」していたとか。廃棄物処理の違反ではなく、商法上の契約違反の話だろうと思っていたら、警察は廃棄物処理法違反で捜査！だそうです。マニフェスト記載違反だろうけど、そういう話ではないんじゃないかと思いますが。
&amp;mdash; 長崎県廃棄物対策課 (@ngs_haitaika) January 15, 2016  れもよくわからなかった。廃棄物処理の違反は刑事だろうし（警察がまず調べるのもこっちで当然だろう）、商法上の契約違反というのはまず民事で争われることじゃないのかなぁ。法律はあんまりよくわかんないけど。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>この前の選挙について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/12/21/084640/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Dec 2014 08:46:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/12/21/084640/</guid>
      <description>投票しに来た (@ 愛媛県男女共同参画センター in 松山市, 愛媛県) https://t.co/Apj1ozVPtH
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) December 14, 2014  br/&amp;gt;
### そもそもやってよい選挙だったのか&amp;gt;日本国憲法 第七条　天皇は、内閣の助言と承認により、国民のために、左の国事に関する行為を行ふ。 三 衆議院を解散すること。 第六十九条　内閣は、衆議院で不信任の決議案を可決し、又は信任の決議案を否決したときは、十日以内に衆議院が解散されない限り、総辞職をしなければならない。
浅学ゆえよくは知らないのだけど、衆議院の解散にはには二つ種類があるという。
対抗的解散：内閣不信任案決議が可決された場合、内閣が「納得いかんやで、国民に聞いてみるやで！」と衆議院を解散する場合。日本国憲法第六十九条に基づくもので、なんら問題はない。裁量的解散：それ以外の理由で内閣が衆議院を解散させる場合。“内閣の助言と承認により”天皇が行うならば可能という第七条説などがあるが、否定的な人も少なくない。今回は「裁量的解散」が疑問とされたわけだけど、法律的な議論をなぞってみると、なるほど、問題は少なくないなと感じた。野党がそれを突きたくなる気持ちもわかる。しかし、現実論をぶっちゃけてしまうならば、この解散は支持のなさを見透かされた野党にも大きな責任があるわけで、単に与党の横暴と言い切れるものではない。本当に「裁量的解散」が問題であるとするならば、“平時”から憲法改正も視野に入れてそれを議論の俎上にのせるべきだけど、そうした動きもなかった。これでは説得力がないと言わざるを得ないと感じる。ついでにいえば、野田内閣の解散だって「裁量的解散」だった（かなり状況が異なるが）。### どこにいれればいいのか自分はみんなの党にずっと投票していたのだけど、結局は名前に反して Res publica のわからない烏合の衆だったらしく、空中分解してしまった。 人間の資質なんか、試してみないと分からない*1。なので、自分は人伝に聞くそのひとの為人よりも、その人が約束する理念とその実現可能性を総合的に判断して選ぶようにしている。しかし、肝心の理念が羊頭狗肉なのならば、どう判断ができるというのか。以後、信頼しないというブラックリストに放り込むしか仕方がない*2。というわけで、今回はこのブラックリスト以外から選ばなければならないのだけど……ほんとうに選択肢がなくて困った。結局は、アベノミクスとやらをよしとはしないものの、それにブレーキをかけても詮方ないという理由で自民党に入れるしかなかった。「メシは食えなくても（実現可能な）理念を」という政治家がほとんどいないので、「悪いようにはしないからメシ食わせろ」な与党と、「減税と反原発みたいなキレイな看板をかけておけばメシが食えるだろう」という野党しかいない。この問題の本質は、「政治家だってメシを食えねば生きていけない」という一点に尽きると個人的には考えている。政治家は本来、生業であるべきではない（それは「政治屋」と呼ぶ）。政治家は国民に選択肢を与え、もし選ばれればそれを実現するのが仕事だ。けれど、落選すればメシが食えないとなれば、選挙のため（だけ）に必死になっても仕方がないだろうとは思う。万人に最低限の所得保障があればこの問題もクリアできるのだろうけれど（自分はベーシックインカム論者である）、そうなったらなったで選ばれる人たちが本当に「政治家」ばかりになるのかと言えば、微妙だなとも思う（自分はベーシックインカムを信じてはいない）。そろそろみんな「選挙民主主義」なんかあきらめて、「籤引き民主主義」についても考えてほしいと思う。### なぜ投票にいかねばならないのか――そもそも「民主主義」ってなに？&amp;gt;民主主義の基盤を揺るがしかねない。衆院選の投票率は小選挙区で５２．６６％に落ち込み、戦後最低だった２０１２年を６．６６ポイントも更新した。　有権者の関心が盛り上がりを欠く急な選挙だった事情もあるが、低投票率傾向は国政、地方選挙全般を通じて進行しているだけに深刻だ。国や自治体も真剣に手立てを講じなければならない。　政権を選ぶ選挙にもかかわらず、有権者の半分近くが今回、投票所に足を運ばなかった。投票率が６０％に達した都道府県はなく、青森、宮城、富山、石川、愛媛、徳島、福岡、宮崎の８県は５割に届かなかった。「大都市圏よりも地方は投票率が高い」という従来の常識はすでに揺らいでいる。　国政選挙は１２年衆院選を境に低投票率が目立ち、昨年の参院選も過去３番目の低さだった。特定の支持政党を持たない無党派層の票が行き場を失っていることなどが影響しているとみられる。社説:投票率の低下 もはや国民的な課題に - 毎日新聞 Twitter では「若者よ！　選挙に行かないのは10万円（だっけ？）の損だぞ！」などと若者へ投票を呼びかける声をよく聞いたけれど、フタを開けてみれば、史上最低の投票率。若者はもともと投票に行かないので、中高年がごっそり投票に行かなかったというわけだ。今回に限れば、若者もわざわざ選挙に行かずとも前回ほど金銭的な損を蒙らずにすんだのではないだろうか（笑。それにしても、選挙に行かなければ「民主主義の基盤を揺るがしかねない」とはよく言われる話だけど、選挙に行かないというのも一つの民主主義的態度の表明とすれば、なにが問題となるのだろうか。無論、個人的には「選挙に行くべきだ」と思ってる。しかし、それは自分が自分に課す義務であって、誰かに強制したり、誰かに強制されたりするものではないだろう。自分が「選挙に行くべきだ」と感じるのは、自分が“強い意味での”民主主義者だからだ。ここでいう“強い意味での”民主主義とは、国民がそれぞれに国を治める君主であると自覚し、それに沿って行動すべきであるという思想を指している。これはちょっと卓越主義的で、むしろ共和主義的と言えるかもしれない（自分はそういう意味での共和主義者でもある）。――ただ、この考え方は「ウザい」。こんなのが強制される社会に住みたいなんて思う人間は、共産主義者3ぐらいだろう（笑　自分の中にだけ留めて、共感してくれる人に少しでも広まればそれで良しとすべき考えだ。一方、“弱い意味での”民主主義とは「政治に国民の意見が反映されていれば十分」という考えを指す。一般的にはこの用法で用いられることが多い4し、より普遍的だ*5。問題は、その「国民の意見」に反民主主義――政治に自分の意見が反映されていなくてもよい、やりたい奴でよろしくやってくれ――を許容するかどうか、だ。「選挙に行かなければ民主主義の基盤を揺るがしかねない」という主張は、この“もっとも弱い意味での”民主主義、“やりたい奴でよろしくやってくれ”民主主義が蔓延することを危惧し、なにか対策を立てろという。まぁ、気持ちはわからないでもない。でも、そんな人たちのためにわざわざ何かをしてあげる――ましてや、税金をつぎ込んで！――必要などあるのかと、最近思わないでもない。そこまでして投票したくないというのなら、それはそれで尊重すべきなのではないだろうか。ただ、そういうひとが政治に文句を言うのはだいぶ納得がいかないのだけどね。たとえば、選挙に行かなかった人のおでこに“肉”と書いておいて、なにか政治に文句を言ったらぶん殴ってもいい、という風にちゃんと分けられればいいのだけど（よくないけどｗ）、そうもいかんわけで。世の中はいろいろめんどくさいなーと感じる、今回の選挙だった。
*1:鳩山さんや菅さんレベルだったら、俺みたいな人間でも想像はつくが*2:ちなみにいうと、このブラックリストの中には民主党の人たちも少なからず入っている*3:共産主義とは、そもそも極度に純化された市民主義である*4:この用法の“民主主義”には、厳密に言えば本来「討議の重要性」「少数意見の尊重」などの教義は含まれないはずだが、世間一般では割と都合に合わせて“強い意味”と“弱い意味”を使い分けているようだ*5:もうちょっとちゃんというならば、強い意味での民主主義は一般意思の実現を求めるが、弱い意味での民主主義は個別的な利害の表明に過ぎない、利害の表明でよいというのが大きな違いだ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>朝日新聞の「慰安婦問題を考える」について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/08/08/081907/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2014 08:19:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/08/08/081907/</guid>
      <description>一通り読んでみたけれど、全体的に「苦しい言い訳だなぁ」と感じた。
朝日新聞デジタル：慰安婦問題を考えるに関するトピックスどうせやるなら開き直ってとことんやればいいのに、「謝りたくない」「誤報であることもできれば認めたくない」「そもそもこの話題には触れたくない」という後ろ向きな気持ちがぷんぷん伝わってくる。――たとえば、「朝日新聞デジタル」のトップページをみてみよう。  ージを“慰安婦”で検索してみたが、ヒットするのは1カ所だけ。その1カ所も“トピックス”欄のキーワードに過ぎない。この“トピックス”欄に掲載されるキーワードは「※最近の記事に登場したキーワードを自動的に並べています」（朝日新聞デジタル：トピックス）とのことで、朝日新聞が自発的に・能動的に掲載したものではない。つまり、トップページから検証記事へのリンクは、意図したものとしては一つも存在しない（8月8日7時現在）。東アジアの外交に大きな影響を与えた誤報記事の検証であるのに、この扱いの小ささはなんなのだろう。けれど、曲がりなりにもこうした検証記事が出るようになったのはいい傾向のように思える。最初の誤報記事からすでに三十年近くが立っているが、三十年といえば「一世」1、つまり丸々一世代に当たる。今回の編集担当を務める杉浦信之氏も生まれは1958年だそうで、当時は駆け出しの記者だったろう。今回の誤報記事について、直接的な責任はない2。会社としての立場や主張の一貫性を保ちながら、先達の誤りは正さなければならない（平たく言えば、辻褄を合わせなければならない）という立場に置かれたことについては同情を禁じ得ないところもある。そういう視点で見ると、戦後処理、財政・社会保障問題、原発問題は一つの糸で結ばれているように個人的には感じられる。“どれもこれも先の世代の負の遺産だが、かといって投げ出すわけにはいかない問題でもある”という点で。誰でも自己否定というのはしんどい。年齢と経験を重ねた人たちならばなおさらだろう。今まで積み上げたものが無になるのだから。かといって、時が経つのに任せ、生物学的な解決（要は、当事者が全員死ぬの待つということ）を図っては手遅れになりかねない。しかも、それはリアルと帳尻を合わせながらゆっくり着実に行わなければならない。血気逸った・所詮外野の・無責任な・革命主義(ちゃぶ台返し)的な輩（かくいう私も、時にその一員だ）から心無い罵声を浴びたとしても、責任者たるものをれを途中で放り出すことはできないはずだ。なので、表面上はディスりながら（だって言い訳がましいし、結局謝んないし、政治的主張が気にくわないし）、ちょっと同情し、応援しているというのが今のところの正直な気持ち……なのかもしれない。――最後に、慰安婦問題に対する個人的な意見について。正直、個別的な事案（ダレがカレにナニされた）に関してはどうでもいいと思ってるし、さっさと解決がつかないものか、と思っている。そもそも慰安婦問題などというのは、戦争をするから起こる。慰安婦問題では被害者面している当の韓国人も、ベトナム戦争ではベトナム人女性に対してかなりヒドいことをしたと聞き及んでいる。ホロコーストなどもそうだと思うけれど、どうやら戦時では平時の常識がまったく通用しなくなるようだ、戦争に参加したことないから知らんけど。まぁ、とにかく、戦争しなけりゃ慰安婦問題も虐殺問題も起こりえないのだから3、これからも不戦を守っていくのが日本国として最大の反省であり、償いであろうと思う4。まぁ、赦す、赦さないは相手次第なのだけど……。一方、慰安婦問題は個別的な問題でもある。つまり、国としての償いと反省以外にも、たまたまその時代に生きて、被害に遭った女性の尊厳の問題でもある。集団としての強制があったか否かに関わらず、戦争があった以上、個人としてレイプの被害に遭った女性はいるはずで、それに対する個別的な保証は“不戦の誓い”とはまた別のレベルの話として受け止めなければならない。ただし、これも法的な話としてはほとんどの国との間で解決が済んでいるはず。けれど、もしかして韓国政府が資金を使い込んでしまって被害者個人にまで行きわたらないというのことが万が一あるならば（まぁ、あるらしいんだが。知らんけど）、それを正式に批難する声明を出した上で、全面的な解決を図るために政府が追加の資金を出すことに自分は反対しない。私的基金があれば、個人的に拠出してもかまわないと思っているけれど、お小遣いの範囲内で許してほしいところではある。とにかく、本音としては、祖父さんや曽祖父さんのやったことの責任を子どもや孫の世代にまで負わせるのは止めたい、ここらあたりで全面的に解決して荷を軽くしてあげたい（それでなくても問題山積なんだから！！）。――できれば生物学的解決に頼らずに。過去のできごとが歴史にならず、いつまでもリアルであるのが妙に生々しく、故に不当に避けられてしまっているのもよくないことだと感じる。
*1:「世」は「十十十」、つまり三十年というのがもともとの意味。転じて世代を表す*2:誤報記事を書いた当のご本人は今年退職との由（笑*3:平時にも東南アジアへ幼児・素人を買春しに行くバカがいるらしいが、留置場で頭を冷やした方がいいと思う。朝日新聞流にいえば、通貨の強さの違い・貧富の差も女性の尊厳を奪う一種の“強制力”だ*4:個人的にはこれを一歩進めて、世界中から戦争をなくすために“非攻”の精神をもってもいいように感じているが、それは自然な――扇動的なことは一切しないで、の意――国民のコンセンサスを得てからの話だ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特定秘密保護法について、今さらながら一言言っておくか。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/01/04/090739/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jan 2014 09:07:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/01/04/090739/</guid>
      <description>   特定秘密の保護に関する法律（とくていひみつのほごにかんするほうりつ）（通称：特定秘密保護法（とくていひみつほごほう））とは、日本の安全保障に関する情報のうち「特に秘匿することが必要であるもの」を「特定秘密」として指定し、取扱者の適正評価の実施や漏洩した場合の罰則などを定めた法律である。秘密保護法、秘密法とも。特定秘密の保護に関する法律 - Wikipedia 個人的にはあっていい法律だと思うし、あるべき法律であると思う。この解釈にはあまり自信はないが、この法律は要するに、すでに米国との間にある「日米相互防衛援助協定等に伴う秘密保護法（昭和二十九年法律第百六十六号）」を対米国以外にも適用できるように一般化したもので、範囲も防衛だけでなく、外交やアンチテロリズムにまで拡大されている。おそらく、これから拡大するであろう国際的な外交・軍事協力や、テロ抑止のための情報共有の輪に日本が入るためには、この類の法律は必要なのだろう。問題となるのはその“拡大解釈”だが、こればかりは完全に防ぐ手立てはない。しかし、だからといってこのような法律が悪法であるとは限らない。たとえば、定期的に健全な（≒正常な選挙による）政権交代が行われるならば、特定秘密保護法の拡大解釈が大っぴらに行われることはないだろう。なぜなら、前政権の拡大解釈を暴くことが現政権のポイントになりうるからだ。この法案を戦前の治安維持法や特高になぞらえる論者もいるが、当時と今では状況がまったく違う。戦前には大政翼賛会のような一党独裁制が行われていた。そのような体制下では、秘密を暴くことが容易ではない。しかし、現在のようなより成熟した政党政治下ではその心配は少ない。風通しの良い乾いた場所にキノコが生えないように、健全な政権交代のあるところに過剰な秘密は生まれないだろう。もっとも、野党が惰弱で“実質的な”一党独裁制が行われていれば、状況は戦前と変わらない。これは国民一人一人が政治に目を光らせることで改善していくしかないし、野党に頑張ってもらうしかない*1。また、だれが政権を担当するかに関わらない、国家の本性として行われる拡大解釈は防ぎようがない。これも大きな懸念事項だが、そのような秘密は特定秘密保護法がなくても行われるだろう。よって、特定秘密保護法の有無とは本質的に関係がない。立法・行政・司法のチェック＆バランス機能を活かして、これを抑えていくしかない。結局のところ、ある法が善いか悪いかは、そのその時々の政治的状況にも左右される。また、法というものは、未来を予見して緻密に設計すればするほど、不便で硬直的なものになるだろう。となれば、万が一の“拡大解釈”を恐れて解決のつかない議論を重ね、条文を緻密にすることばかりに注力するよりも、健全な政治状況を醸成・維持する方に心を砕くほうが前向きなあり方ではないかと思う。簡単にまとめると、個人的には特定秘密保護法がなんであるかよりも、その運用が健全に行われるかという点のほうに興味があるし、注視すべきだと思う。また、特定秘密保護法そのものの是非よりも、健全な政治状況の醸成、権力のチェック＆バランスなども論じられるべきだと考える。その観点で現行の特定秘密保護法へ自分が何らかの要素を加えるとすれば、「特定秘密を破棄した場合の為政者への罰則」になろうかと思う。たとえば、こんな事例がある。
&amp;gt;小野寺五典防衛相は２０日の参院国家安全保障特別委員会で、防衛秘密に指定された文書が５年間で約３万４０００件廃棄されていた問題に関し、このうち約３万件が民主党政権時代に廃棄されていたことを明らかにした。　小野寺氏は「私が防衛相になってからは通達で廃棄を止めている」と述べた。民主党の福山哲郎氏への答弁。民主政権、３万件の防衛秘密廃棄 - MSN産経ニュース “ある時点において秘密にしておくべき”ことがあるのは、仕方がないことだ。ただし、それを秘密にしたことが正しかったかどうかはいつか歴史的に検証されるべきだ。当時の判断を後世に活かすために。実は、「特定秘密」そのものは“秘密”でも何でもない。“当該指定の日から起算して五年を超えない範囲内においてその有効期間を定め”たあとは特定秘密の指定が解除されるからだ。必要であれば延長も可能だそうだが、そのような扱いを受けているうちは少なくとも消滅してしまうことはない。しかし、秘密指定が解除される前に廃棄されてしまえば、それは誰にも検証ができない本当の“秘密”になってしまう。特定秘密保護法は特定の秘密が不当に暴かれることから保護する法律だが、秘密が不当に葬られることから“保護”する法律であってもいいと思う。国家の本性として行われる秘密を防止するという観点があってもいい。秘密を本当の秘密にした為政者は、秘密を不当に犯そうとする下種メディア*2と同様に処罰の対象であればこの法律はもっと健全であろうと思う。
*1:み○なの党みたいにイザコザ起こして分裂している場合ではないのだよ。特定秘密保護法の最大の問題は、それに反対する野党が脆弱で、特定秘密保護法の健全な運営を妨げている点にある。野党の議論を聞き容れて法案をより精緻にしても、野党の惰弱さゆえにそれは意味を失うだろう*2:西山氏がメディアでヒーローのように扱われている点について、自分は非常に不快に思っている。目的はどうであれ、手段は下種以外の何でもないし、褒めるべき点はまったくない。暴かれた秘密についても、特定のひとの犠牲を強いてまで明らかにするべき必要性があったとは思われない</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>みんなの党の分裂について一言言っておくか。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/09/010253/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Dec 2013 01:02:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/09/010253/</guid>
      <description>   みんなの党の江田憲司前幹事長は８日の都内での講演で、同党を離党し、年内に新党を結成する方針を正式に表明した。「みんなの党はもう限界だ。自民党でも民主党でもない国民本位のまっとうな政党をつくる」と述べた。「政界再編で一強多弱の状態を打破する」とも語り、民主党や日本維新の会の一部を巻き込んだ野党勢力の結集を目指す考えも示した。江田氏「みんなの党は限界」 離党を正式表明 （写真=共同） :日本経済新聞 自分は結党当時からみんなの党を支持してきたが、それは脱官僚、地域主権、生活重視、小さな政府、活力重視、（日米同盟基軸）、脱原発という主張に賛同していたからだ。
  で言うと右下（とはいえリバタリアニズムにもそんなに心酔していないので、割と上方向になるが）を支持していて、割りとそれに近いことを言っていたのがみんなの党だった。最近で言えば維新の会も少し近いことを言っているが、彼らは自分たちの地方政策を実現するにおいて中央政府が分権的であればよい、分権的であるべきだと主張しているだけなので、その点で割りと違うと思う。さてさて、話を戻そう。自分はみんなの党を支持してきたが、それはなにも渡辺だの江田だのという個人のおっさんを支持していたのではない。むしろ、彼らに関しては割と胡散臭いと思っている。それでも自分がみんなの党を支持したのは、前掲の理念を共有する統合体としてであり、その実行できる期待しうる主体としてであった。その考えは、以前から変わらない。
政治家と政党について - だるろぐたとえば、自分は投票するときに候補者の名前など**見ない**。党をもって信任する。それはなぜかというと、自分にはその候補者の資質などわからないし、よって信ずることもできないが、もし理念から逸脱した行動をとる議員がいれば党がその議員を罰し、タガにはめ、党としての統一性を維持しようとする点に置いては、政治家個人よりも比較的信じられるからだ。*1。なので、このように分裂するような党、統一体としての存在を維持できない党には、もはやなにも期待しないし、できないだろう。よって今後投票することもない。そもそも、増税反対だの脱原発とか言い始めた時点から、かなりおかしくなっていたと思う。増税も原発もないにこしたことはないが、それで現実的にやっていけるのかが問題だと思う。政治理念の実行を期待しうる主体として信用することがだんだん難しくなってきたというのが、最近のみんなの党に対する正直な感想だ。理念の実現体としての党に疑問を抱いていたところに統一性すらも保てなくなったとなれば、もはや政党として存在する意味もないだろう。好きに二分割でも三分割でもすればよい。渡辺も江田も主導権争いに熱中しているだけの話で、そんなものに票をくれてやるほど自分はお人好しではない。もうひとつ。江田陣営は、みな職を辞するべきだ。少なくとも、自分のように党を単位に選ぶ有権者がいることは知っておくべきで、個人として信任されていると考えているのならば大きな間違いだと知ってほしい。とくに、比例代表制度で議席を得た議員に関してはまさしく党に所属しているがゆえに議席を得たのだから、当然それを返上すべきであろう。江田は新しい党の長としてそれを実行すべきだ（そうすればちょっと見直すかもしれない）。一方、党を割る事態を招いた渡辺に関しても、代表の地位を返上すべきだろう。近年、個人的影響重視するあまり党の政治理念と統一性を損なったのは確かだと思う。*1:地方選挙に置いてはその限りではない</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>食品偽装問題について、そろそろ一言言っておこうか。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/16/090114/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 09:01:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/16/090114/</guid>
      <description>  br/&amp;gt;
&amp;gt;連日報じられる食品表示問題を受け、ファミリーレストラン最大手のすかいらーくは、一部メニューの表記を見直す。同社の主力店舗・ガストで扱う8品目について、料理名や説明書きなどを2013年11月下旬から順次変更する見通しだ。 すかいらーくの経営する飲食店で、産地の偽装や誤表示が問題になったわけではない。現在のメニューは「景品表示法違反の優良誤認に当たらないと考えている」（同社の広報担当者）。ただ、「表現について拡大解釈される可能性があり、最大限の注意が必要である」として、「お客様目線」で見直しの議論を進めているという。 そのメニューのひとつが、「豚肉の生姜焼き和膳」（733円）だ。「生姜焼き」という表現だが、店舗設置のレンジのみで加熱調理しているため、「豚肉の生姜だれ和膳」に変更する。顧客から同メニューの名称に対してクレームがあったわけでもなく、あくまで自主的な取り組み。 「判断するのは消費者や消費者庁であるから、従来の表記で絶対大丈夫と言い切れない。最大限の緊張感を持ってがんばっている」そうだ。
 ガスト、レンジで調理だからと「生姜焼き」表記終了 「そこまでしなくても」と波紋広がる (1/2) : J-CASTニュース 「豚肉の生姜だれ和膳」！　「豚肉の生姜だれ和膳」！　「豚肉の生姜だれ和膳」！　そんなにおいしくなさそうだな。しかし、こんな風潮が行き過ぎたら、ちょっと困る。たとえばおかんが「ビーフストロガノフ作ったよ！」と皿を出してきたが、食ってみるとどう考えてもハヤシライスのでき損ないにしか思えない場合。どうするんだよ。なんて答えればいいんだよ。適当に「美味しいね」って答えて、「やっぱり？　お店開いちゃおうかな！」とか言っちゃった場合、俺はどうすればいいんだよ。_「メニューは“ビーフストロガノフのつもりで作ったハヤシライスのでき損ない”にしておいたほうがいいよ」_って言えばいいのか？　まぁ、客は騙されなくて済みそうだが……。ともあれ、こういうことは徹底的にやってもだれも幸せにならないので*1、どこかで線引きはしなきゃいけない。
&amp;gt;景品表示法第4条第1項第1号は，事業者が，自己の供給する商品・サービスの取引において，その品質，規格その他の内容について，一般消費者に対し，  　(1)　実際のものよりも著しく優良であると示すもの (2)　事実に相違して競争関係にある事業者に係るものよりも著しく優良であると示すもの であって，不当に顧客を誘引し，一般消費者による自主的かつ合理的な選択を阻害するおそれがあると認められる表示を禁止しています（優良誤認表示の禁止）。
 表示対策課 | 消費者庁 一応法律でもこのような線引きはあるそうだけど、“優良誤認”という観点以外にも線引きがほしいよね。たとえば個人的に思うのは、
消費者の自己防衛権他者が築いたブランドの侵害やフリーライドの禁止という観点もあっていいと思う。**消費者の自己防衛権**というのは、自分にとって害になるものを口にしない権利。たとえば、食物アレルギーは死に直結するから、消費者がそれを避けるための手段が用意されるべきだ。また、アレルギーまでいかなくても、何となく苦手だというものもある。たとえばウチの弟はウニとカキが苦手なので、代わりに僕が仕方なく食べてあげているのだけど、彼のようにイヤなものはイヤという権利は大事だと思う（僕にとっても切実だ）。優良誤認の禁止と消費者の自己防衛権の保護は提供者＝消費者間におけるルールと言えるだろう。一方、**ブランドの保護**は提供者＝提供者間のルールと言える。消費者が無数の選択肢に対して完全情報をもっていて、自分に適したものを理性的にチョイスできると仮定することには無理があるだろう。だからこそ、ブランドには意味がある。無数の選択肢を“ブランド”としてグルーピングし、その内部で品質の安定・均質化を目指し、また“ブランド”同士が互いに品質の向上を競い合えば、消費者にとっては選択にかかわるコストが削減できて大変助かる。その意味で、ブランドの保護は消費者の自己防衛権にも関わっている。消費者にはブランドを選ぶ権利があるだろう。しかし、ブランドは一朝一夕に築けるものではない。また、築き上げるのは難しいが、失うのはいともたやすい。なので、それを傷つけたり、フリーライドする行為に対してはもっと厳しくあっていいと思う。まぁ、すでに防止策はあると思うけれど、ブランド保護の観点でも食品偽装が許されないという点については指摘しておきたかった。まぁ、有名ホテルみたいなブランドが今回のように集団自殺するのは放置しても構わないが、ほかのブランドに迷惑をかけるのはダメだろうということだ。ほかにも設けるべき基準があるだろうか。自分はあまり思いつかなかったけれど、いい意見があれば参考にさせていただきたいと思う。この手の問題はケースバイケースでもあるので、緩い基準だけ設けて、あとは事後的な罰則を設ければいいと思う*2。悪用が強く予期できることに対しては事前の規制が有効だろうけれども、この場合はそうではないと思った。*1:代替魚だらけの回転寿司になんか行けなくなる！！*2:悪質な偽装をしていた店舗は営業停止などの処分が下されるべきだと思う。なんかなし崩し的に偽装を明らかにしている店も多いように感じるが</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>そろそろ参院選にも一言いっておくか。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/23/071912/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jul 2013 07:19:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/23/071912/</guid>
      <description>script&amp;gt; window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0], t = window.twttr || {}; if (d.getElementById(id)) return t; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = &amp;ldquo;https://platform.twitter.com/widgets.js&amp;quot;; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); t._e = []; t.ready = function(f) { t._e.push(f); }; return t; }(document, &amp;ldquo;script&amp;rdquo;, &amp;ldquo;twitter-wjs&amp;rdquo;));
 twttr.ready(function (twttr) { var el = document.getElementsByClassName(&#39;twitter-syntax-tweet-id-359176893427224578&#39;); for (var i=0;i window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0], t = window.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「外れ馬券は経費か？」問題について、そろそろ一言言っておくか</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/06/12/000045/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jun 2013 00:00:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/06/12/000045/</guid>
      <description>&amp;gt;報道によると、被告人の男性（39）は100万円を元手に、当たり馬券の払戻金を次々につぎ込む形で馬券を購入。自作の予想システムを駆使し、2009年までの3年間で合計約28億7000万円分の馬券を買い、トータルで約30億1000万円の払い戻しを得た。つまり、差し引きして約1億4000万円の「黒字」となった。　単純に考えると、この黒字分の約1億4000万円が「所得」であり、税金がかかるとしたら、この部分だと思うだろう。ところが、男性が確定申告しなかったために所得税法違反で起訴された際に、検察が「所得」と主張したのは、なんと28億8000万円という途方もない金額だった。外れ馬券は「必要経費」か？ 巨額「競馬脱税事件」の判決の行方は？ - ITmedia ニュース 一審は「弁護側の主張通り、外れ馬券も含めたすべての馬券代を経費と認めたうえで、男に懲役２月、執行猶予２年（求刑懲役１年）を言い渡した」という結果に*1。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>そろそろ乙武さんの入店禁止問題について一言言っておくか。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/29/093119/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2013 09:31:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/29/093119/</guid>
      <description>  ### 発端今日は、銀座で夕食のはずだった。「TRATTORIA GANZO」というイタリアンが評判よさそうだったので、楽しみに予約しておいた。が、到着してみると、車いすだからと入店拒否された。「車いすなら、事前に言っておくのが常識だ」「ほかのお客様の迷惑になる」――こんな経験は初めてだ。2013-05-18 19:27:20 via ついっぷる for Androidこのツイートから始まった一連の騒動は、なかなか興味深かった（失敬！）。車椅子なら事前連絡が必須？ 乙武洋匡を「入店拒否」にした店に賛否 : J-CASTニュース入店拒否騒動の乙武洋匡、「冷静さを欠いた」 反省するも「逆ギレしたのではない」 : J-CASTニュース経緯をよく知らない方は、上記リンクでも参照してほしい（自分でまとめるのは面倒だ）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>TPP についてほんの少し。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/18/195634/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Mar 2013 19:56:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/18/195634/</guid>
      <description>   毎日新聞は１６、１７両日、全国世論調査を実施した。安倍晋三首相が環太平洋パートナーシップ協定（ＴＰＰ）への交渉参加を正式表明したことについて「支持する」との回答は６３％で、「支持しない」の２７％を大きく上回った。＜本社世論調査＞ＴＰＰ交渉６３％支持 安倍内閣支持７０％ | ニコニコニュース マクロな経済（TPP 参加国すべての厚生）に関していえば、TPP に参加しない手はないと思う。つまり、“おカネ”の世界ではもう議論の決着がついている。ただ、問題は“政治”。なにが正しいかではなく、どれだけ多くの人が納得できるかの問題。TPP に参加すれば、競争力に欠ける特定の分野が不利になる。たとえば、農業はそうなることが懸念されているし、実際、ちょっと厳しいのではないかと思う。農業は基礎産業だ。いかに自動車だの IT だのの産業が発達しても、農業が壊滅したら生きることができない。ただ、そうなれば輸入すればいい話で。TPP に参加すれば、政治的な理由で農作物の輸出を止めたり、自国のみを優遇することは許されなくなる。つまり、アイツはムカつくから穀物を輸出してやらねえ、とか、自分は安く、アイツだけ高く売ってやれ、というのは基本的にできなくなる。ならば、安全保障的な意味で農業自給率を考える必要は、実はあまりないのではないかな。農業・医療の安全基準を心配する向きもあるけれど、ちゃんと等級をつけられれば（たぶんそういう制度はできるだろう）、安心なモノがほしければ高く、安さを何より優先したい場合は安く手に入れられて結構な話だ。となれば、最終的には補償の問題になるのだろう。安全保障や安全の面で農業の保護と TPP 反対を訴える人たちの心配も、結局のところはココにあるのだと思う。正直、これは難しいな。経営環境の変化で倒産する企業はごまんとあるのに、TPP でつぶれる産業にのみ補助金を投入するのは果たして公平と言えるだろうか。とはいえ、まったく払わないのを正義とできるだろうか。では、中間をとって一定の基準にしたがって補償するとして、その基準は一体どこに置くべきだろうか。まぁ、でも、過半数の支持が得られているのはちょっと安心。最初に言ったけど、こと“おカネ”に関する限り、参加しない手はないので。ただ、これは気になる。
&amp;gt;ＴＰＰ交渉参加の支持は３０代以上の世代で６割前後に及び、不支持を上回った。一方、２０代では不支持が５０％を占め、支持の４７％と逆転。市場開放で雇用機会が奪われることに警戒感もうかがえる。地域別にみると、北海道の不支持は５３％に上り、支持４０％より高い。 20代で不支持が50％を占める。これはどういうことなのだろう。一般的に、自由化は先占的・歴史的・権威的な既存の仕組みを破壊する。だから、新しく社会に参入する若者にとっては結構な話じゃないか、と思う。なのに、不支持が多い。そこでひとつ思い当たるのは、“世代的被害意識”。つまり、自由化します、けれど国内の閉塞的な環境はそのまま、激化した競争のシワ寄せは弱者に行きます……すなわち、若者に。そう感じている人が多いのかもしれない*1。企業が潤って、正社員の給料が増えても、若い派遣社員の給料にまで反映されるのだろうか。もしそうだったら不幸なことだと思う。不幸をみんなで分かち合い、そのあとの果実をともに味わうにはどうすればいいんだろうな。僕としては、国内についても構造改革を進めるべきではないかと思う。それが万が一自分にとって悪い結果になろうとも。
*1:もしかしたら経済学的に不勉強なだけなのかもしれないが</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>千葉県知事選挙</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/18/003440/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Mar 2013 00:34:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/18/003440/</guid>
      <description>葉県知事選挙行ってきた。
&amp;gt;期満了に伴う千葉県知事選挙は１７日に投票が行われ、無所属で現職の森田健作氏（６３）が２回目の当選を果たしました。 投票率は、３１．９６％で、前回を１３．６ポイント下回りました
 千葉県知事選 森田健作氏が再選 NHKニュース 投票率が低い。最近の老若男女は「修身斉家治国平天下」という言葉も知らないのだろうか。国家を論ずる人は多いのに、身近なことを考える人は少ない。たしかに、森田知事には大きな失点がなかったし、有力な対抗馬はなかった。選挙の論点も、微妙なところ。
&amp;gt;今回の選挙戦で森田氏は、自民党の県連と公明党とみんなの党の県議団から支援を受け、東日本大震災の被害を教訓に防災対策に力を入れたいと訴えたほか、成田空港や東京湾アクアラインなどの交通網を生かした地域経済の活性化、それに、治安対策に引き続き取り組みたいと訴えました。 けれど、選挙の日というのは、ただ投票するだけでなく、一度立ち止まって、これまでのこととこれからのことをちょっとでも考える日であるべきであるように思う。そうでないと、何か起こった時に自分に言い訳ができない。考えて・行動して・失敗した人をなにも考えていない人が非難すること以上にあさましいことなど、この世にはあまりない。投票に行かない理由を捻くり出すことは実に簡単だ。けれど、それは本当に正しい行為なのかな？　胸を張って皆に言える？　いろいろ聞くけど、納得させられる言説には出会ったことがないのだが。とはいえ、県という行政単位は難しい。別にこの土地で生まれたわけでもない、なんの愛着をもたない自分のような人間なら尚更。僕は大阪市生まれだけれど、大阪府って少し遠い存在だと感じていた。同じように、千葉市や東金市、館山市に愛着はあっても、千葉県に強い想いを持っている人間はあまりいないような気がする。けれど、これが日本という国になると、そうではないのが不思議だ。国という概念には妙な一体感・連帯性がある。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>退職金とヘリコプター</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/25/085927/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jan 2013 08:59:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/25/085927/</guid>
      <description>   退職金引き下げで地方公務員に駆け込み退職者が続出したことを巡って、議論が盛り上がっている。ネット上では、政治家が余裕を持って制度改変をしなかったことが悪いという声も多いようだ。論争が起きたのは、埼玉県が2013年2月からの退職金引き下げを決め、100人以上が1月末で辞めることが発覚してからだ。教員らの「駆け込み退職」仕方ないのか 公務員モラル巡って議論沸騰 (1/2) : J-CASTニュース 「駆け込み退職などという矜持のない行為は言語道断！」という意見と、「駆け込み退職を招く制度が悪い、彼らに罪はない！」という意見が対立している。自分は基本的に後者の意見に賛成だ。当然考えうる事態なのに、なぜ誰も事前に指摘しなかったのだろう。日本人は相変わらずインセンティブの設計に対する感覚が鈍いと思う。その一方で、あまりにも「駆け込み退職」を正当化しすぎるのもどうかと思う。なぜかって？　じゃぁ、今朝 Twitter で獲れた新鮮なネタで説明しよう。
### 棺桶を撮影するためにヘリコプターを飛ばす  Twitter を覗くと、こういう絵を撮るために報道各社がヘリコプターを飛ばすことへの批判が多くみられる。一例をあげるならこんな感じ。
&amp;gt;テレビを見るつもりは無かったけれど居間にいたので、ぱっとテレビを付けられて流れて来たのは、件の事件の被害者の方々が遺体で日本に戻られた放送だった。ヘリコプターまで出して実況中継をするテレビ局。その情報を欲しがっているのはわたしたちなのだろうか、、。テレビは消した。 自分もそんなに必死になって棺桶写さんでもいいだろうにな、って思う。けれど、実際のところ、記者は会社の命令に従って動いているだけなんだよね。意に沿わない仕事であっても、やらなければならない。正確に言えば拒否することもできるけれど、おそらくあとでそのツケを払うことになる。
### 共通する構造一見、この二つにはなんら関係性がないようにも思われる。けれど、注意深くみてみるとそうでもないんじゃないか。「駆け込み退職」を正当化するということは、**個人が制度・状況に逆らわないことを肯定**するということだろう。150万の退職金上積みを捨てるのは、あまりにも酷だというわけだ。じゃぁ、記者がわざわざヘリコプターを飛ばして棺桶を撮影するのも仕方がないことなのではないだろうか。職務を拒絶すれば、多分職を失うか、下手すりゃ何千万の生涯賃金を失う。報道機関のトップが止めるように決断すればいい、という意見もあるだろうけれど、彼らだって世論と売上、使命を天秤にかけている。単に状況に流されているだけかもしれないが、万が一横並びの方針を捨てて他紙に負けるようなことがあれば、自分の評価に響くだろう。ならば、**個人が制度・状況に逆らわないことを肯定**するという立場から、彼らを批判するのは少々無理があるのではないか。ヘリを飛ばすのも、仕方ないじゃないか。少し譲って、報道という聖職に携わる者ならば、勇気を出して既存の悪しき構造と戦うべきだ、そうする**義務**があるという意見をいれるとしよう。ジャーナリズム的にはそっちの方が格好いいと僕は思う。また、会社のトップにはそれ相応の**責任**があるはずだ、という意見に賛同する人だって多いはず。しかし、そうであるならば、教師や公務員にも同様に、義務や責任が要求されるべきなのではないだろうか。おカネに目がくらんで子どもを放り出す教師があっていいのだろうか？　公ではなくカネのために動く公務員は褒められたものだろうか*1。結局のところ。現実の構造と立ち向かうにはあまりにも非力な私的個人と、責任と義務を帯びた公的役割。糧を得るために働く私的個人と、糧を与えてくれる公的役割としての職業。これらはどうしても矛盾してしまうところがある。そして、僕も含めて、自分にとって近しい例では私的個人の方を、自分にとって縁遠い例では公的役割のほうを重視してしまう。ある意味、これは仕方がないが、大事なのはそれを自覚していること。都合のいい時だけ都合のよい立場を採るのは、よくない。### 構造を覆してきたのは、いつの時代も人の意思だったもう一つ強調しておきたいのは、インセンティブに流されること、構造に従うことだけが“人間”の本性ではないということ。よくみられる経済学への誤解に「経済学って所詮お金のことだけでしょ？」ということがあるけれど、それは違う。お金のことだけを考えている**お前らを**、十把一絡げに、マスとして扱って分析するのが経済学（の一部）なだけだ。経済学は、お金を肯定する学問ではない。インセンティブの研究として、もっとも典型的な貨幣を扱うだけの話。経済学の本をちょっと読んで、「人間はおカネで動くんだよ」だなんていう人もたまに見かけるが――“人間”はもっと自由だ。「こうなるように」「ああなるように」とインセンティブを設計したとしても、それに従う義理はない。大多数の人間がそれに逆らえば、設計は覆る。人が構造に従うのはある意味仕方がないし、責められない。妻子や守るものがいれば、きっと独り身の僕ほど気ままじゃない。けれど、一人が構造を肯定すれば、その構造はそれだけ強固になる。その分だけ構造に逆らう人を苦しめてしまう！　あんまり大げさな例を出したくないが、戦時下の反戦運動家の多くは、無邪気な“庶民”の構造肯定の前、体制の本丸へたどり着くことなく倒れていった。自分が「「駆け込み退職」を（招く構造を）正当化しすぎるのもどうか」というのは、そういう意味で言っている。なかには150万円のおカネを捨ててでも子どものためっを思って残る人がいるかもしれないのに、みんながみんな「駆け込み退職」を正当化すれば、その人がバカみたいじゃないか。まぁ、そんな人は、そういう感覚からとうの昔に“自由”であるかもしれないが……。### 最後に誤解がなきように行っとくけどそもそもの制度設計が間違っているという点については、言うを待たない。なんでそんな制度にしたのかな！　みんなもっと経済学とインセンティブを学ぼう。ほんのちょっとの工夫で、状況に逆らうことによる息苦しさはかなり軽減されるのにな。入門向けには大竹先生の新書が評判いいみたいだよ。経済学的思考のセンス―お金がない人を助けるには (中公新書)作者: 大竹文雄出版社/メーカー: 中央公論新社発売日: 2005/12メディア: 新書購入: 14人 クリック: 137回この商品を含むブログ (115件) を見る確か、相続税周りの法律をイジったら寿命に影響があった、だなんていう類の愉快な話がたくさん収録されていた気がする。*1:報酬によって義務や責任に差異を設けるべき、という議論はここでは置いておいてほしい。また別の機会を設けたいと思っている</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>メディアとは ―― テロ被害者の実名報道について、そろそろ一言言っておくか。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/24/063507/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Jan 2013 06:35:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/24/063507/</guid>
      <description>まず初めに断わっておくけど、自分は“メディア学”的なものはまったく学んだこととがないので、結構適当なことを言っている。
### メディアって？まず、メディアとはなんなのかってところから。ここでは**“原初状態アプローチ”**をとってみようかな。“原初状態アプローチ”というのは、ある機構（ここではメディア）が存在しない、本来の・自然なあり方を仮定して、そこで発生する問題を解決するためにその機構が生まれたのだ、と論ずるスタイル。俺が勝手に名前を付けた*1。  ず、メディアのない世界を想像しよう。メディアがないという状態には、“耳の早い人”（速報者）だの“主婦の井戸端会議”（情報伝達手段）だの“村の長老”（情報アーカイブ）だのという存在がいないということも含まれる。この世界では、“知らせたい人”と“知りたい人”が「孤立して」存在している。ちなみに、“知らせたい人”と“知りたい人”は「役割」に過ぎず、特定の個人を指すわけではない。各々は、その時々に応じて、「役割」を演ずる。というよりむしろ、一つの個人に二つの役割が同居していることの方が自然だ。なぜなら、情報の“交換”は「あれを教える代わりにこれを教えてあげる」という形態をとることが多いのだから。『互いが互いに商人』*2というやつだね。「孤立」しつつ「同居」しているというのは一見矛盾だけれど、ここで問題にしているのはあくまで抽象化した「役割」の話だってことで。さて。要するにこの世界では、“知らせたい人”と“知りたい人”が、それぞれ独立して行動し、自分の求める相手を、だれにも頼らずに独力で求め、あてどなく彷徨っているというわけだ。交通の混乱が起こるのは火を見るよりも明らかだろう。需要と共有のミスマッチも甚だしく、とても効率的なあり方であるとはいえない。
  こでメディアさまの登場ですよ。誰かが媒介したり、特定の場が提供されれば、情報はそこに集積される。もはや、彷徨う必要はない。そこに行けば、得られるのだから。かくして、**“欲望の二重の一致”**は解決される。ちょっと経済学をかじった人ならば、このロジックに見覚えがあるはず。そう、“貨幣となはにか”を説明するロジック！　貨幣もメディアも媒介（文字通りだな！）なのだから、同じロジックが使えるよね*3。
  幣が権威によって裏付けられているように、メディアも権威――みんなが信じているからみんな信じるべき――によって裏付けられている。その根拠は正確性であったり、専門性であったり、速報性であったりするのだけど、これはザックリいうと“そこにいけば質的・量的にすぐれた知識が得られるという期待・信頼”だ。“一般人”からお金をとれるのも、この権威があればこそ。なので、メディアは知識の媒介でお金をもらっても、知的レベルの高低差を損なうようなことはしてはいけない。いつか食いっぱぐれる。ほかにも、情報を閉じ込めて希少価値をあげてから売る4形態とか、メディアの伝播力を広告として売ることの問題点とか、メディアのもう一つの大事な仕事**“情報の生産”**5についても触れたいけれど、馬脚を露す前にここらへんで止めておく。
### なぜメディアはテロ被害者の実名報道をすべきではないのかここまでさらっと抑えたうえで、なぜメディアはテロ被害者の実名報道をすべきではないのかを明らかにしよう。簡単に言うと、メディアの職掌外だからだ。手を出すべきじゃない。  回の場合、テロの被害者は日揮という会社の従業員に限られるらしいということが分かっている。つまり、伝えたい人は一者だ。そして、日揮は情報を教えなければならない人に直接伝える手段をすでに持っている。情報の輪はそこで完結しており、私的なものとなっている。さっき説明したメディアの原初状態において暗黙に前提とされていたのは、“不特定多数に開かれた社会”だった。つまり“公（おおやけ）”ってやつだった。だから逆を言えば、媒介を必要としない、私的な場においては、メディアの出る幕などない。正当性を主張する根拠がない。これが飛行機事故みたいに不特定多数が巻き込まれた事件ならば、メディアの役割は少なくない。「旦那の帰りが遅い」というだけで航空会社に問い合わせをするような人で溢れて、肝心の事故への対応が遅れるぐらいならば、メディアに情報の伝播を依頼するのは公共の利益にもかなっている。けれど、今回はそういうわけではないよね。
&amp;gt;日揮は木山さんのその後の消息を明らかにしていない。石崎さんのもとには、彼の安否を尋ねる知人たちからの電話やメールが山ほど来るが、肝心の木山さん本人からのメールは２３日現在も来ていない。「海外の報道によると負傷しているようだ。向こうにいることは分かっているが、何の発表もなく状況が分からない。とにかく無事を祈るしかない」。今も落ち着かない日々を送っている。＜アルジェリア事件＞ 日本人「匿名」に友人ら募る焦燥感(毎日新聞) - 国内 - livedoor ニュース 真っ先に消息も教えてもらえないような人は、「友人」でもなんでもなく、いいところ「知り合い」なのだから引っ込んでいればいい話で。
### と、ここまで言いたい放題言ってなんだけどメディアって一体なんなんだろうね。なにか面白い視点を与えてくれる本はござらぬか。*1:ホッブズ、ロック、ルソー、ロールズが使った伝統ある手法なので、俺が考案したわけではない*2:『国富論』*3:だったら、“物神性”など、ほかの経済（哲学）理論も応用できそうっていうのは簡単に想像できる*4:最近のメルマガビジネスやな。*5:銀行にもこういう能力があることからも、貨幣とメディアの類似は根が深いことがうかがえる</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>働く母親とベーシックインカム</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/12/19/093448/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Dec 2012 09:34:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/12/19/093448/</guid>
      <description>   【ロンドン共同】子育てをしながら働く日本の女性は、男性との給与格差が先進国で最大―。先進３４カ国が加盟する経済協力開発機構（ＯＥＣＤ）が１７日発表した報告書で、日本では働く母親が不利な労働環境に置かれていることが明らかになった。　報告書は教育や労働条件などについて各国の男女間格差を比較。**育児期に当たる２５～４４歳のフルタイム労働者の給与（主に２００８年）を調べた結果**、日本では子どもがいる女性の場合、給与の中央値が男性よりも６１％低く、データのある３０カ国中、男女間の差が最も大きかった。３０カ国の平均は２２％。日本は働く母親冷遇 ＯＥＣＤ報告 - 47NEWS（よんななニュース） 本当にこれは“悪い”ことなのだろうか。たとえば、日本にはいまだに専業主婦を前提・優遇した制度が多く残っている。これらを活用しようと思えば、
男性は正規社員として働き、“自然賃金”よりも多めに収入を得る女性は育児に専念する（賃金＝0）のが最適になる。“自然賃金”というのは、“男・女という属性を社会が考慮しないと仮定した場合の賃金”を指している。まぁ、それぞれの世代における全労働者の平均賃金だと考えればいいと思う。この社会で女性が働くのは、男性の足りない収入を補うか（おもにパート労働、**今回の統計からは除外されている**）、制度の恩恵をあずかれないために働かざるを得ないか（男性が非正規雇用であったり、女性が単身の場合）のどちらかになる。どちらにしろ、“自然賃金”よりも多めに収入を得る正規雇用男性の割を食って、低い賃金水準に甘んじるしかない。一方、専業主婦を前提・優遇した制度がない社会では、男性が働いて“自然賃金”を得る女性も働いて“自然賃金”を得るのがより好ましいと言えるだろう（男女に労働能力の差はないと仮定する）。であれば、後者の社会のほうが必然的に女性のフルタイム労働者の給与は高くなる。かいつまんで言えば、日本はまだ“母親が働くこと”が前提の社会になっていないのかもしれない。なので、これを改革するということは“母親が働くこと”が前提の社会へ変えるということを意味するかもしれないし、今まで育児に専念できていた女性たちをフルタイム労働へ投げ込むことを意味しているのかもしれない。ただ、“母親が働かなくていいように父親の賃金が割増しされている”“育児に専念する専業主婦”などという古き良き日本的雇用モデルが失われているのも確か。さっさと専業主婦を前提・優遇した制度を廃止して、母親に働いてもらうことが前提の制度へ変えた方がいいのかもしれない。まぁ、個人的にはベーシックインカムという方向も考えてほしいのだけど。ベーシックインカムの源流の一つは、家庭内労働が「賃金＝0」なのはどうなの？　という疑問にあった。掃除・洗濯・炊事・子育てだって、社会にとって役に立つことでは？　別にそれを担うのが女性である必要はなく、男性でもいい。とにかく、賃金のために家庭が蔑ろにされるのは、あまり好ましくないのではないだろうか。保育所や幼稚園に預けるおカネを捻出するために母親が働きに出るって、ちょっとおかしい気がするのだけど、“働くことが前提の社会”を作ってしまうと、結局そういうことが起きる。働く母親は高給取りであるべき？　男女差別はよくないけれど、それとはまた違う次元の話であるようにも感じる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今回の選挙について、そろそろ一言言っておくか</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/12/18/073947/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Dec 2012 07:39:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/12/18/073947/</guid>
      <description>a href=&amp;quot;http://www.yomiuri.co.jp/election/&amp;ldquo;&amp;gt;選挙・世論調査（選挙） : 読売新聞オンライン自民の圧勝確実で、維新がどれだけ伸びるか、民主がどれだけボコられるかが注目だった今回の総選挙。相も変わらず“みんなの党”にいれた僕にとっては、ちょっと蚊帳の外でした。そのみんなの党も、選挙前は維新との合流に色気を見せたり（しかも断られてるしｗ）、有権者の顔色を窺って消費税増税に距離をとってみたりと、個人的には少し不満で「次回の投票はちょっと考え直さなければいけないなぁ」と思ってもみたり。まぁ、結果的には議席倍増なのだけど、あんなの別に増えなくてもいいわけで1。小泉新次郎氏じゃないけど、消極的に選択されることに意味はない。当選者の有無にかかわらず泰然自若と理念を掲げる党であってほしいものですけど2、「職業政治家制度」のもとでは難しいですね。落選した議員をプールしておく仕組みがあればいいのですけど。
### 小選挙区制度についてで、今回の総選挙で一番興味深かったのは、小選挙区制度の欠点がモロにでたところ。まぁ、文句があれば地盤が盤石なときに改正すべきであって、いまさら恨み節を言うのはどうかと思うのですけど、それにしてもすごい結果だなぁ、と。 小選挙区の結果にはびっくりした人も多いと思う。どっちかっていうと比例の方が実際の民意に近いイメージ。制度にいちゃもんをつけるのはどうかと思うけれど*3、「衆院で圧倒的な議席を得て政権に復帰する自民党だが、個々の投票行動の積み重ねと配分された議席数との間には、もしかしたら乖離があるということは肝に銘じておく必要がある」という意見にも首肯せざるを得ない。&amp;gt;得票が多ければ当選というのは、中学校の生徒会長選びでも適用される選挙の鉄則だ。今回の衆院選でも、全国３００選挙区で１位となった候補は当然、国会議員に選ばれる。２位でも１位との接戦率を示す「惜敗率」が高ければ、比例代表で復活当選だ。ここまでは、「得票の多い人が当選」という原則が保たれているといえる。　ところが、**２位候補が落選したのに、それより得票が下回った候補が当選という選挙区が、全国に１５もある**のは、どういうことだろう。中には選挙区４位なのに復活した猛者もいる。http://sankei.jp.msn.com/politics/news/121217/elc12121723080292-n2.htm “比例復活”などという制度も、分かりずらく、バカらしい。ゲームとしては面白いが……ｗ
### 比例代表制度への一本化と参議院の再編成をというわけで、個人的には衆議院選挙は比例代表制度へ一本化してほしいと願いたいところ。それも地区ブロックにわけず、全国単一ブロックで。このことには以下のメリットがある。「一票の格差」問題が解消される死票が少なくなる選挙区の区割りで揉めずに済む「党より人」ではなく「人より党」で選ぶようになる地域のエゴを排除し、国政レベルで政策を問えるようになる#### 「一票の格差」問題が解消される / 死票が少なくなる / 選挙区の区割りで揉めずに済むこれは明らかだと思う。&amp;gt;明治学院大の川上和久教授（政治心理学）は「誰に入れたらいいか分からないが棄権はしたくないと悩んだ結果、白票を選択した有権者が多かったのではないか。今回は政党が乱立したが、政策に共感できる政党があっても、その党の候補者が選挙区にいないケースがあったことも影響した可能性がある」と指摘する。http://www.asahi.com/politics/update/1218/TKY201212170931.html 共産党以外の場合では、こういうケースも少なくないだろう。実際、小選挙区で候補者がいない場合、僕は支持政党の名前を書いて投票している（支持政党が選挙協力とやらをしている場合でも無視）。
#### 「党より人」ではなく「人より党」で選ぶようになる「党より人」とは、茨城7区の 中村喜四郎 - Wikipedia のスローガンなのだそうだ。このブログでは一貫して「人より党」で選ぶことをお勧めしている（政治家と政党について - だるろぐ）が、だいぶ筆足らずなので今度また機を改めて書きたい。全国比例代表に一本化された暁には、「除籍・離党で議席を失う」とでも規定しておけば、政党の意義・役割はより大きく、意義のあるものになると思う。アメリカの二大政党制のいいところは、有権者による政党の統制*4、政党による議員の統制がうまく機能しているところにあると思うんだよね。選択肢が二つに整理されているところがいい、というわけじゃないんだ。#### 地域のエゴを排除し、国政レベルで政策を問えるようになる“国政”選挙なのだから、国レベルのことだけを考えればよい。本当なら、国政選挙ではマクロ経済や外交、社会保障についてもっと議論すべきじゃないのか。ただ、それだけでは極端なのは確か。そこで参議院を解体し、都道府県がそれぞれ“地元の賢人”を議員として送り出す方式にする。選挙なしで、知事の推薦により、都道府県の規模に応じた人数を送り出すようにすればよいだろう。こうすれば、参議院の独自性選挙マッチョ*5じゃない有識者による討議地方の都合も考慮に入れた、衆議院とは違う視座からの政策チェックが保たれる。この考えは 討議と代表の分離、二院制 - だるろぐ の最後で示唆したものだけど、まだ夢想レベル。道州制でも何でもいいのだけど、地方分権化と一体で進めなくてはならないのだけど……どっかの党に提案して実現できる案にねりあげてもらえないかね。ともあれ、参議院が機能していないのは、二院制が悪いのではなく、その運用が悪いからに過ぎない。両議院とも、被選挙権に違いがあるだけで、ほとんど同じ方法で選んでたのでは、芸がなさすぎる。もっと活用すればいいのになぁ、と思う。### 戦後最低の投票率**マニフェストを守らなかった民主党のせい。**あれだけ「行っても無駄」と思い知らされれば、行かない人が増えても仕方なかろう。まぁ、自分は行くけど。他人が何を考えているのかと、自分の意思を表明することとは、本来何の関係もない。### 追記  なみに、ほんとに全国単一の比例代表制にした場合、今回の結果はこうなるのだそうだ。へぇ。http://d.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>投票してきたったった―― 期日前投票のおすすめ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/12/11/062733/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Dec 2012 06:27:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/12/11/062733/</guid>
      <description> window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0], t = window.twttr || {}; if (d.getElementById(id)) return t; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = &#34;https://platform.twitter.com/widgets.js&#34;; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); t._e = []; t.ready = function(f) { t._e.push(f); }; return t; }(document, &#34;script&#34;, &#34;twitter-wjs&#34;)); twttr.ready(function (twttr) { var el = document.getElementsByClassName(&#39;twitter-syntax-tweet-id-277650312976793601&#39;); for (var i=0;i&amp;gt;選挙は、選挙期日（投票日）に投票所において投票することを原則としていますが（これを投票日当日投票所投票主義といいます。）、期日前投票制度は、選挙期日前であっても、選挙期日と同じく投票を行うことができる（つまり、投票用紙を直接投票箱に入れることができる）仕組みです。総務省｜期日前投票制度の概要・メリット “投票日当日主義”には何のメリットもない。
  とえば、これ。世の中には天邪鬼だの判官贔屓だのが多い1から、こういう報道ひとつで“空気”が変わり得る2。けれど、投票というのは本来、自分の考えを表明するためのもので、それ以外の目的で行使すべきではない3。周りの雰囲気に流されて投票すれば、本来の支持に乖離して、特定の党へ過大な権力を与えてしまう。美人投票とバブル経済のメカニズムにちょっと似ているので、“バブル政治”現象と呼んでいいかもしれない。それでなくとも、デマゴーグの暗躍がすさまじい。投票日が近づくにつれてますます酷くなる。自民党が基本的人権を否定して徴兵制と戦争を画策してるだの、民主党が選挙カーで迷惑なことをしているだの4。インターネットでの選挙運動を解禁する動きもあるけれど、自分が Twitter などを見ている限りでは、それはそれはヒドい。理念としては賛同が、実践すると破たんすると思う。ともあれ。そういうものに流されないための最良の方法は、**さっさと投票を済ませてしまうことだ。**期日前投票、マジおすすめ。
### P.S.どこに投票したかって？　秘密！　ただ、自民党でも民主党でもないことは付記しておく。自分が今望むことは、まず地方分権化かな。国と地方の役割分断を明確化しないと、責任があいまいになって、どちらも遠くない将来に財政破たんするだろう。そのほかの希望については、あなたの望む政策を3つだけ挙げてください - だるろぐ および ユートピア的「埋蔵金」掘り当て政策 - だるろぐ にまとめてある。*1:自分もそのうちの一人だと言える*2:もしかしたら、それを狙ってやっているのかもしれない*3:たとえば、弔い選挙。亡くなった議員を惜しんで後継者に投票する*4:本当かもしれないが、実際に見てもいないのにリツイートするべきものではないだろう</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ソフトウェアでバグを出すのは必ずしも不名誉なことではない</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/24/222725/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Oct 2012 22:27:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/24/222725/</guid>
      <description>Windows 版の「Safari」がリリースされなくなって、半年が経とうとしている（窓の杜 - 【NEWS】WebKitに関する複数の脆弱性を修正した「Safari」v5.1.7）。無論、セキュリティ問題も放置だ。そしてとうとう、「Safari」は非推奨ブラウザーの指定を受けた（窓の杜 - 【NEWS】IPA、脆弱性の存在によりWindows版「Safari」の使用停止を勧告）。「革新的なブラウザー」の末路がこれですよ。僕個人も Apple の製品は利用しているけれど、決して“信者”ではない。この会社はセキュリティに関する意識が低すぎると思っているので、できれば避けたいと思っているぐらいだ。まず、「Google Chrome」などに比べると、更新頻度が圧倒的に低い。そして、セキュリティ情報への簡単なアクセスを提供していない1。最近「Firefox」のリリースノートにもセキュリティ問題の修正が記載されなくなった2が、こういう姿勢はよくない。システム管理者のために、セキュリティ更新プログラムの適用優先度を示すこともない。かつて、Microsoft はセキュリティ問題まみれでだいぶ批判された。けれど、今ではかなり改善されて、リリースされている中で最高レベルのセキュリティを誇っている*3。Adobe もあまり評判がよくなかったが、最近では著しく改善されている。セキュリティアドバイザリの記述は、冗長だが真摯だと思う。ソフトウェアでバグを出すのは必ずしも不名誉なことではない。問題はそれに対する姿勢なのではないか。ソフトウェアの価値はバイナリにあるのではなく、満足を生み、継続して使ってもらうことにあるのだから。もし Windows版「Safari」の開発をやめるのならば、Apple はそれを明らかにし、ほかのブラウザーへの移行を案内するべきだ。こう言うと、なかには「Safari を使っている人などいない」「Safari をあえて使っている人は上級者なので案内の必要はない」という人が必ずいるのだけど、それは間違っている。110 ：名無しさん＠お腹いっぱい。：2009/11/05(木) 00:48:35 ID:Un/V1aQn0iTunesが　おきあがり なかまに　なりたそうに　こちらをみている！ なかまに　してあげますか？ ┌───┐ │⇒はい│ │いいえ│ └───┘ iTunesが　なかまに　くわわった！ QuickTimeが　なかまに　くわわった！ Bonjour for Windowsが　なかまに　くわわった！ Apple Mobile Device Supportが　なかまに　くわわった！ Apple Software Updateが　なかまに　くわわった！ MobileMeが　なかまに　くわわった！ Apple Application Supportが　なかまに　くわわった！ Apple Software Updateが　Safariを　よびよせた！ Apple Software Updateが　iPhoneソフトウェアを　よびよせた！ ```Apple はこうやって「Safari」の利用を初心者にもすすめてきたではないか。ならば、それに対する責任も負うべきではないだろうか。「Safari」よりも少ないシェアしかもつことができなかったベンダーでも、ほかのブラウザーの紹介とブックマークの移行処置の案内ぐらいのことはしてきた。――といった内容を、個人的には &amp;lt;a href=&amp;quot;http://www.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ウソでもホント</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/16/063310/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Oct 2012 06:33:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/16/063310/</guid>
      <description>  経新聞の記事。
&amp;gt;「ｉＰＳ細胞から心筋を作り、患者に移植した」とする森口尚史氏の主張に疑義が相次いでいる問題で、11日付朝刊で「移植」と最初に報じた読売新聞は13日付朝刊で「森口氏の主張に基づいた一連の記事は誤報と判断した」と説明し、「おわび」と検証記事を掲載した。読売新聞「誤報と判断」 iPS移植問題 （写真=共同） :日本経済新聞 一方、読売新聞の記事。
&amp;gt;また、日本経済新聞は０２年以降、森口氏の研究に基づく記事を８本掲載。このうち、０９年７月～１０年２月の計３本の記事では、森口氏の肩書を「米ハーバード大の研究員」としていた。　日本経済新聞社が発行する日経産業新聞も４本を掲載。１０年６月には、「米ハーバード大の研究員」の森口氏と東京医科歯科大のグループの研究成果として、「ハーバード大研究員ら　Ｃ型肝炎治療　副作用少なく　ｉＰＳ細胞活用」と題した記事を掲載。この研究については、東京医科歯科大が１２日、「東京医科歯科大で実験や研究が行われた事実はない」としている。同年４月には、人物紹介のコーナーで、「ハーバード大研究員」として、森口氏を取り上げた。ｉＰＳ細胞の研究でがん治療法の開発に取り組んでいる、と紹介している。http://www.yomiuri.co.jp/national/news/20121013-OYT1T01325.htm 上げ足の取り合いみたいで面白い。まぁ、日経新聞も 本社も2年前に森口氏の記事掲載 事実関係調査 :日本経済新聞 という記事も出しているのだけど、どうせしばらく経ったらウェブからは消しちゃうんだよね。そう思うと、またおんなじことやるんだろうなぁ、と情けない気持ちになる。韓国の某教授による論文詐欺だって、そう大して昔の話ではないのに何の反省もなかったのか。誰しも間違いはあるし、実際僕だって間違いを書くのは怖い。“お詫びと訂正”を書くのは嫌だし、たまに夢にみて夜中起きたりもする。だから、ほとんど中毒みたいに関連記事に目を通したり、知識のある人をできるだけフォローしたりするわけで。でも、それがたまに罠だったりするんだろうな。残念、その記事・知識はウソでした！ まぁ、さすがに自分で手を動かして得たプログラミングの知識だけはウソではなかろうが……それでも勘違いというのはありうる。
価値を生む“双頭の蛇” - だるろぐみんな、マスコミの書くことは信じてしまう。だから、マスコミが信じてしまったものは、ウソでもホントになってしまう。ウソがホントになれば、その“差額”はまるまる詐欺師のポッケの中へ入るというわけだ。でも、疑ってばかりいてはキリがない！　時間は限られている。どうすればいいんだろうね。&amp;gt;ヨミドクターに掲載されたｉＰＳ心筋移植に関連する記事に誤りがありました。おわびします。http://www.yomidr.yomiuri.co.jp/page.jsp?id=66394 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>理念のない政治家を責める前に</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/11/094832/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Sep 2012 09:48:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/11/094832/</guid>
      <description>1理念のない有権者自身をまず責めるべきだと思う。なぜ理念のない政治家――政治屋はパンツをはきかえるかのように意見をころころ変えたり、その場限りの威勢のいいことを言うのか。――それは、その場その場で意見をころころと変える「無党派層」がたくさんいて、その票を目当てにしているから。無党派がかっこいいだなんて風潮、いつから芽生えたんだろう。政治屋のカモになっているだけなのに。確かに「自分たちの意見を代弁する政治家がいないから仕方なく無党派層なんだよ！」という人もいるので、ある意味「鶏が先か、卵が先か」になっているところはある。でも、そんな人たちが政治屋を責めても仕方ないと思うよ。所詮、同じ穴の狢なんだから。政党や政治家の理念が自分にピッタリあうことはまずないけれど、最悪、立候補することもできるんだしね2。政治家はすぐには変えられないけれど、有権者はいつだって変ろうと思えば変われるはずだ。有権者が変われば、政治家なんかころっと変えられる……はず。まぁでも日本の場合、マスコミが率先して「無党派」を気取っているからな。で、自分の気に入らないところを切り取ってバッシングしてるし、有権者もそれを真に受けてバッシングしている。みんな、自分たちがバッシングされる側に回らないよう、バッシングする側に回れるよう、周りを気にしてばかりいる3。そういう組織と人間が、いじめ問題を憂えている（ふりをしている）のだからちょっと笑える。構図は大して変わらないよね4。ほかの国だと、メディアはどの大統領候補・政党を支持するか明確に立場を表明するよね。もちろん、反対勢力からはバッシングされるし、支持候補のダメなところもやっぱりちゃんと指摘しなきゃいけないので、下手すりゃ身内からもバッシングされる。でも、ちゃんとやるわけだ。それが“メディア”だから。なんで日本のメディアはそういう風にならないんだろう、って思う。結局マスコミが悪いということになりました。
*1:これのオリジナル誰か知ってる？*2:まぁ、参議院は歳食わないと立候補できないじゃん！　とか、お金いるじゃん！　とかいろいろハードルがあるのは認めるけれど*3:たとえばイトーヨーカドーが正社員の首切ってアルバイトを増やしたらみんな叩くわけだ。総雇用数は増えているのだから、決して悪いことばかりじゃないよ？*4:ちなみにバッシング自体を否定しているわけじゃない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日本国民の半分以上は支持する政党もないくせに年内解散・総選挙を望んでいる</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/08/20/220750/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Aug 2012 22:07:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/08/20/220750/</guid>
      <description>&amp;gt;政党支持率は民主党６．９％（前月比０．２ポイント増）、自民党１３．３％（同０．８ポイント増）で、ともに微増。今回から調査対象となった小沢一郎代表率いる新党「国民の生活が第一」は０．９％にとどまった。他は公明党４．３％、共産党１．５％、みんなの党１．２％、国民新党０．２％、社民党０．１％で、支持政党なしは６９．３％だった。　一方、衆院選をいつ実施すべきか尋ねたところ、９月８日までの「今国会中」は１６．５％、「今秋から年末までに」が３８．５％で、年内解散は合わせて５５％。「来年の前半までに」は１４．６％、「来年夏の参院選とのダブル選挙」は１４．７％だった。時事ドットコム：内閣支持続落、１９．８％＝５割強「年内解散を」−時事世論調査 支持政党のない人と年内解散を望む人がどれだけ重なっているかはこの記事から読み取れないので、タイトルは煽り。でも、それほど外してはないと思う。政治家には「信念がない」などと批判しつつ自分は無責任な「無党派」を気取るのが、今の日本国民ということだ。どこの党も支持していないのに、早期解散を願ってどうする？1　選挙だってお金がかかるんだよ2。「支持する政党がない」というのは言い訳にならない。スジの通った無党派なら自分で立候補すべきだし、それが無理だとしても投票所に行くべきではないし、行ったとしても白票を投ずるべきだ。なぜなら、投票すべき支持政党をもたないのだから。ましてや、解散の時期などいつでもよろしい、予算がかかるのだから任期満了が望ましい、という態度が正しいはず。なのにフラフラとその場のノリで虎の子の票を民主党へ差し上げたのがこのザマだ。民主党がただの選挙互助会で、政権をとったら分裂必至で、マニフェストなど守りようのないのは明らかなのに3。別に自民党がいいとは言わないが4、ああいう党に国民の大多数が投票するなんて見識を疑う。政治家の無節操・不見識なんか笑えないよ。で、お次はといえばとりあえず最近流行りの維新の会にでも投票するのだろう。維新の会には多少シンパシーを感じるけれども、そういった衆愚票で政権をとるのは望まないな。まぁ、投票は国民の権利なので好きに行使すればいい。ただ、スジの通った政治を望むなら、国民それぞれがスジの通った意見をもつのが先なんじゃないかな5。そして、自分の意見が許す範囲でスジの通った意見をする政党を選び、また政党がスジを通した行動をするように監視すべきだ6。まず、自分の考えを知り、それに近い政党を応援することから始めようよ。
*1:無所属議員？　それに関する意見はどこかに書いた。端的に言うなら、いるだけ無駄*2:40億円ぐらいかな*3:これについてはことあるごとに Twitter などで言ってきた*4:どちらも支持していない*5:なぜスジの通った政治が望ましいかというと、明確な目的には明確な結果が得られ、ゆえに明確な反省が得られるから。曖昧な・場当たり主義では反省すら得られない*6:比例代表で当選しておきながら、まったく理念の異なる党へ任期中に移籍するなぞ許してはならない</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>