<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>神話 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E7%A5%9E%E8%A9%B1/</link>
    <description>Recent content in 神話 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Wed, 08 Mar 2017 20:32:06 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E7%A5%9E%E8%A9%B1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>『復元 白沢図</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/08/203206/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Mar 2017 20:32:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/08/203206/</guid>
      <description>復元 白沢図: 古代中国の妖怪と辟邪文化作者: 佐々木聡出版社/メーカー: 白澤社発売日: 2017/01/16メディア: 単行本この商品を含むブログ (2件) を見る“白澤”がなにかすら知らないくせに買ってしまった。たまたま『山海経』の資料をあさってて見つけたんだよ……責めてくれるな。で、“白澤”とはなにか。&amp;gt;白澤または白沢（はくたく）は、中国に伝わる、人語を解し万物に精通するとされる聖獣である。『三才図会』によると、東望山に白澤と呼ぶ獣が住んでいた。白澤は人間の言葉を操り、治めるものが有徳であれば姿をみせたと言う。（『佩文韻府』や『淵鑑類函』ではこれを『山海経』からの引用とするが、実際の『山海経』にこのような文はない）。徳の高い為政者の治世に姿を現すのは麒麟（きりん）や鳳凰（ほうおう）に似ている。黄帝が東海地方を巡行したおりに、恒山に登ったあとに訪れた海辺で出会ったと言われる。白澤は1万1520種に及ぶ天下の妖異鬼神について語り、世の害を除くため忠言したと伝えられる。白澤 - Wikipedia 要するに、とっても物知りな神獣やね。最近はアニメ『鬼灯の冷徹』でちょっと有名になった。鬼灯の冷徹　壱 (モーニングコミックス)作者: 江口夏実出版社/メーカー: 講談社発売日: 2012/09/28メディア: Kindle版この商品を含むブログ (3件) を見るまぁ、こんな（残念な）イケメンキャラクターなんだけど――
  れは仮の姿で、正体はこんな感じ。
  本では人面牛身、額と両腹に三つの目をもつ「九眼」の姿で描かれるのが普通だった（日本最古といわれる伝雪舟の絵には「九眼」はない）。一方、本場の中国では割とあいまいで、龍や麒麟のように描かれたり、獅子と混同されていたりしたらしい。資料から見る神獣「白澤図」 - NAVER まとめで、彼がもっていた“1万1520種に及ぶ天下の妖異鬼神について”のアンチョコが『白澤図』だ。古来、妖魔はその名前や性質を知ることによって退けることができたという。たとえば、私“だるやなぎ”の本名は 柳 英俊（やなぎひでとし）だが、オンラインで知り合った人に本名を言われると気恥しい。ましてや、昔の“不吉仙人”などという恥ずかしいペンネームなぞ知られようものなら、その場で憤死しかねない。また、かわいい女の子に「あなた、ムッツリスケベでしょ」と言われるのも、生きるのが苦しくなるぐらい耐え難い。――まぁ、そんな感じで、妖魔を退けるにはその真名を唱えたり、性質を把握するのが大変役に立つと思われていたわけだ。そんなわけで、白澤は“辟邪（邪悪を退ける）”神獣でもあった。本当は『白澤図』を身に着け、その内容に通暁し、妖魔に出会ったらしかるべき処置をしなければならないのだが、いつの間にか白澤の絵をもっている・掲げているだけで邪を払うことができるということになっていったらしい。――まぁ、面倒くさいしね、わかる。これは別に庶民だけじゃなく、軍隊でも用いられていたらしい。宋では龍首・緑髪、頭に角を戴き、飛走する白澤を描いた赤地の旗を二旒、元では赤地に黄色の縁取りで、虎首・紅髪、角を戴いた龍身の白澤を描いた旗を用いていたという。ちょっと調べてみたら『通典』にも
&amp;gt;十一年六月，敕諸衛大將軍、中軍中郎、郎將袍文：千牛衛瑞牛文，左右衛瑞馬文，驍衛大蟲文，武衛鷹文，威衛豹文，領軍衛白澤文，金吾衛辟邪文，監門衛師子文。每正冬陳設，朝日著甲，會日著袍。通典 : 禮二十一 : 君臣服章制度 - Chinese Text Project とあり、軍人の袍（上着）の文（たぶん模様）に使われていたそうな（領軍衛は都駐屯の軍のことみたい）。残念ながら『白澤図』の内容は現在に伝わっておらず、他の文献での引用（逸文）からうっすらと内容がわかるに過ぎない。本書が割と薄いのもそのためである（ぉ個人的に思うに、『白澤図』が残らなかったのは絵が中心だったからじゃないか。『山海経』にも地図や絵画があったらしいが、現在ではテキスト部分しか残ってない。字がかける人間より絵がかける人間の方が貴重なわけで、今みたいになんでもコピーできるわけではない時代、グラフィック中心の本は残りにくかったろうなと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『図解　ギリシア神話 歴史がおもしろいシリーズ』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/06/171856/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2017 17:18:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/06/171856/</guid>
      <description>図解　ギリシア神話 歴史がおもしろいシリーズ出版社/メーカー: 西東社発売日: 2014/02/07メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る前回読んだ本は図版が豊富だったけど少し物足りなかったので、密林を探索。ギリシア神話の本って玉石混交っぽくて、オンラインではなにを選んでいいかよくわかんないな。とはいえ、いきなりヘシオドスとか読んでも挫折しそう。――そう思っていた矢先に、これを見つけた。買うときは内容薄そうだなーと思ってたんだけど、割とコンパクトにまとまっていて便利だと思った。あと、堅苦しい本にはない面白い切り口もある。  とえば、鍛冶の神・ヘパイストスが作ったアイテム集とか（笑あとは、ゼウスの浮気相手一覧みたいなのもあった。それ以外にも、関連書籍がたくさん挙げられているのもいい。古典文学や絵画、音楽はもちろん、SF 小説、ハリウッド映画まで幅広く取り上げられてて、ちょっと感心した。
### 追伸個人的にはどの部族がどんな神さまを奉じていて、どういう過程で現在のギリシア神話に統合されたのかなという点に興味があった。[『ギリシア文明―神話から都市国家へ』 - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/04/183944)前回読んだ本だと、ミノア文明では海の神・ポセイドンが優勢だったけど、ギリシア（アカイア）人の南下とともにゼウスが浸透してきたみたい（うろ覚えだけど）。そういう話を聞くと、ティタン神族も古い民の神話なんじゃないかって想像したりするのだが……そこまでは触れられていなかった。でも、エロスが当初は観念的な存在だったのが、古典期にはアプロディテに付きまとってる小さな天使みたいな感じになり、時代を追うにつれてキューピッドと同一視されていったみたいな話は載っていて、割と興味深い。“神話”が芸術を生み、芸術が“神話”を塗り替えていくみたいな。[『中国の神話』 - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/02/070244)その点、中国の“死んだ神話”との対比で考えてみても面白い。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>