<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>MADOSMA on だるやなぎ</title>
    <link>https://daruyanagi.net/tags/madosma/</link>
    <description>Recent content in MADOSMA on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 18 Mar 2016 08:01:28 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://daruyanagi.net/tags/madosma/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>わいの MCJ MADOSMA Q501 が Windows 10 Mobile になったやで！</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2016/03/18/080128/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Mar 2016 08:01:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2016/03/18/080128/</guid>
      <description>MCJ MADOSMA Q501 にも OTA による Windows 10 Mobile の配信が始まったようです！For related changes to Windows 10 Mobile Insider Preview builds https://t.co/AdStNnW0qr
&amp;mdash; Gabriel Aul (@GabeAul) March 17, 2016  遂に、遂に降ってきました。。
&amp;mdash; Takehiro Hirai (@hirai_takehiro) March 17, 2016  ほんま、いつまで待たせたんや。もう来おへんのかと思ったで（歓喜Windows 10 Mobile へアップデートするには、「Upgrade Advisor」というアプリを利用する。むかしとえらいユーザーインターフェイスが違う気がするが（【レビュー】Windows Phoneのアップデートを支援するMicrosoft公式アプリ「UpdateAdvisor」 - 窓の杜）、気にしない。        「アップグレードの準備が完了しました」という画面になったら、「設定」アプリの［更新＋バックアップ］－［電話の更新］を開いてアップデート処理を行う（アプリからこの画面へ遷移してほしいもんだ）。        あとは我慢強く待つだけ。頑張れ！ pic.twitter.com/a6eGNdbB5E
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) March 17, 2016  ウチの環境では1時間ぐらいかかった。あと少しです…… pic.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IIJmio がやってきたので、MADOSMA に挿したった！　もしくはステルス SIM にオレの大事な諭吉が殺害された件について</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/07/07/163857/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jul 2015 16:38:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/07/07/163857/</guid>
      <description>この前ふとソフトバンクの明細を確認したところ、2年縛りを2カ月ほどオーバーしているのに気が付いた。iPhone 5 から iPhone 5s へ機種変更下のが一昨年の9月で、なぜかその時に解約すればいいとばかり思い込んでいた。違約金なしで解約するには、あと1年10カ月ほど使い続けなければならない。まぁ、そのまま MADOSMA（まだ SIM を挿してない！）の回線として使い続けてもいいのだけど、設定間違って料金が青天井になってもイヤだし（たぶん大丈夫だろうけど、僕はケータイに疎いから何をするやわからぬ）、そもそも無職になってめっきり外に出なくなったので、モバイルデータ回線はそれほど必要がない。とはいえ、電話番号は変えたくない。なぜなら、長年メインの番号として利用していた関係で、あちこちでこの番号を登録しているからだ。今さらいちいち手続き変更なんてやりたくない。というわけで思い立ったが吉日、解約金1万円ちょっとを払ってでもこの回線を解約し、生まれて初めての MNP をしてみようと思った。格安音声 SIM でお金を浮かし、毎月の呑み代に振り分けるぜ！
### 生まれて初めての…… &amp;gt; ナンバーポータビリティとは、携帯電話の加入者が別の事業者（キャリア）に契約を切り替えても、元の番号がそのまま使える制度およびシステム。日本では2006年10月24日にスタートした。 ナンバーポータビリティ（番号ポータビリティ）とは - IT用語辞典  MNP をするにはソフトバンクに電話をして、MNP 番号とやらを取得しなければならないらしい。電話……ね。繋がるのかしらね。なんか必殺技を使えばオペレーターのお姉さんに直接繋がるらしいが、あんまりそういう方法をとるのも気が引けるので、テケテケと10分ほど歩いて最寄りのソフトバンクのお店に行ってきた。東京だったら整理券もらって並ばなければいけないところだが、そこは愛媛、整理券の機械すらない。サクッと応対してもらえて、ホックホクだった。――あの説明を聞くまでは。受付のお姉さんに調べてもらったところ、なんか身に覚えのない契約がもう一件あり、両方解約すると違約金が2倍になるという。
&amp;gt; だるやなぎは激怒した。必ず、かの 邪智暴虐（ じゃちぼうぎゃく ）のソフトバンクを除かなければならぬと決意した。だるやなぎにはケータイがわからぬ。だるやなぎは、田舎の無職である。ビールを飲み、艦これで遊んで暮して来た。けれども邪悪に対しては、人一倍に敏感であった。  最初は納得がいかず、思わず怒気を顔に表してしまったが、話を聞くうちにある記憶がよみがえってきた。むかーし、千葉のヨドバシカメラで iPhone 5 から iPhone 5s へ乗り換えるとき、ケータイコーナーのおっさんが「古い iPhone 5 が SIM なしになると困るでしょう。タダで SIM を契約できるので挿しておきましょう。ただし、電話はしないでくださいね……お金がかかりますよー」みたいな勧誘をされたっけ。要らないし、そんなわけのわからんもん押し付けられても困るけれど、やたらしつこかったので、メンドクサくて OK をしてしまった気がする。その SIM にも2年縛りがあるだなんていう話は聞いた記憶はないが……。ともあれ、受付のお姉さんには罪はない。ステルス SIM に愛しの諭吉が殺害されたのも、すべては私の不徳の致すところ。最後に翌月末の支払いの金額だけ計算してもらって（ここでまた卒倒しかける）、店を辞した。おそらく10年以上もソフトバンクモバイルに忠誠を誓っていたのに、こんな仕打ちあんまりだ……いや、これはソフトバンクモバイルのせいではなく、悪質な販売員のせいなのだろう。まぁ、ちゃんと契約を把握していなかった自分が悪いんだが、それとこれとは別、これに対しては断固として無慈悲な報復を行うつもりだ。たとえば、ヨドバシカメラ千葉店でさんざん品物を物色した上で、注文はアマゾンでやるとか。カメラのレンズをさんざんつけさせてもらった挙句、「買うのは今度にします（＾ｖ＾）」と言って去るとか……くくく、正義の鉄槌におののくがいい……。
 ### IIJmio の召喚   さて、代わりとなる SIM を何にするか、だが。家に帰っていろいろ調べていたが、いろいろあってややこしい。個人的には Biglobe がいいかなって思ったけれど、とりあえず今回は IIJ にすることにした。なんか Twitter で新端末の対応状況がよく流れてくるし、対応もよさそうだ。 &amp;gt; データ通信専用SIMカード、SMS機能付きSIMカードをご利用の場合は、解約に際し、手数料などの料金が発生することはありません。  音声通話機能付きSIMカードをご利用の場合は、音声通話機能付きSIMカードの利用開始日から12ヶ月以内に音声通話機能を解除（解約、MNP転出、音声通話機能つきSIMカードを削除）される場合、音声通話機能解除調定金が発生いたします。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MADOSMA の評判を適当に集めてみた。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/06/26/072910/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jun 2015 07:29:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/06/26/072910/</guid>
      <description>  そろそろ落ち着いてきたと思うので、MADOSMA の評判を適当に集めてみた（ググって5ページ目ぐらいまでと、目についた Twitter だけ拾った）。一部買っていないヒトの感想も混じっていますが、気にしないでくだサイ。 関係ないけど、WordPress ってデフォルトで oEmbed に対応していないのかな？　引用のときにカードが出ていないのはそういうことで。
### 「燦然と輝く技適」   ### 「隣の席にいた一般の方からの視線が痛かった」 MADOSMAという名の輝き  ### 「パッケージはキムワイプっぽい」   ### 「充電中は右上付近が赤色にちょっと光る」   ### 「思った以上に使えるな」   ### 「2台目のサブ機」   ### 「ミドルスペックのスマホに33800円を支払うというのはちょっとお金の使い方としてもったいないのではないでしょうか」   ### 「みなさんもちろん購入済みだと思います。私は買ってません」   ### 「端末が好き！という方でもなければ一気に乗り換えるのは危険」   ### 「電話として使うことたぶん一度もないと思います」 MADOSMA使ってると「この電話この電話」言われるけど電話として使うことたぶん一度もないと思います。— おのでら (@onodera_sf) 2015年6月24日  ### 「あえて火中の栗を拾おうとしたマウスコンピューターの漢気を買いたい」   ### おまけ：実際の売れ行き とうとう、「家電・カメラ」部門の売れ筋ランキングでベスト100入りしてる!! (＠＠;携帯電話ジャンル(アクセサリとSIM込み)では59位!#wpjp #MADOSMA@biac— 山本康彦＠BluewaterSoft (@biac) 2015年6月3日http://t.co/T268B9nV66MADOSMA ヨドバシで携帯電話・スマートフォンランキング 1526位か…短い夢だった— しんじ (@shinji_japan) 2015年6月11日  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>懺悔：MADOSMA 買いました。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/06/18/175723/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jun 2015 17:57:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/06/18/175723/</guid>
      <description>  ぶっちゃけ、買うつもりはなかったんだよな。値段みても今メインで使っている Nexus 6 に勝るとは思えないし、初物は地雷尽くしだというし。しかも Windows 10 の発表を目前にしたこの時期、もう少し待って、せめて対応状況だけでも確認して買う方がよっぽど賢いと思う。にもかかわらず、愚かにも買ってしまったのは、4年ぶりの Windows Phone 発売を寿ぎたくなったから。pic.twitter.com/xuGFwnJRc1
&amp;mdash; いっちゅう (@icchu) June 18, 2015  こういう“狂信者の塔”を作っちゃう人たちの熱気にあてられてね。誰もビビッて足を踏み出せなかったなか、あえて火中の栗を拾おうとしたマウスコンピューターの漢気を買いたいと思ったのもある。まぁ、ね、万が一初期不良で祭りになったとしても、買わなかったひとはそれにすら参加できないわけで！　そういう時間、あとから振り返ればきっとプライスレス。たとえ、残り半月を卵かけご飯で過ごすことになろうともね。冷静に考えれば、ほんとバカなことをしたもんだと思うけど（みんなは Windows 10 のタイミングまで待った方がいいと思うよ！）、買ったからにはせめて何かアプリでも作って有効活用したい。MouseComputer　MADOSMA Q501-WH　ホワイト　WindowsPhone　SIMフリー出版社/メーカー: MouseComputerメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (1件) を見る
### 開封の儀           とくに感想もなく。自分の観測範囲では、Twitter のタイムラインの半分ぐらいは MADOSMA を買っているはずなので、そういう人たちのブログを読んだ方が詳しくていいと思う。強いて言えば、最初からフィルムが貼ってあるのがいいな。こういうの、自分でちゃんと貼れたためしがないから。あと、16GB の SD カードがついていた。うまく使えば内蔵ストレージの貧弱さは十分に補えそう。正直なところ iPhone みたいに他人に見せて自慢できる類のモノではけっしてないが、軽くてよく手に馴染み、必要にして十分な感じがする。  おでコン、なに作ろうかなぁ。http://odecon.azurewebsites.net/  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>