<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>iPhone 7 Plus on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/iphone-7-plus/</link>
    <description>Recent content in iPhone 7 Plus on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 04 Nov 2018 23:56:48 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/iphone-7-plus/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>10月30日：iPhone 7 Plus をソフトバンク → IIJmio した</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/04/235648/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Nov 2018 23:56:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/04/235648/</guid>
      <description>iPhone 7 Plus を買って2年。ようやく解約月が来たので、ソフトバンクを解約して、IIJ へ移った。MNP には電話窓口を使ったのだけど（外に出るのが億劫だった）、オペレーターに繋ぐのに10分。あと、本人確認の質問を受けたんだけど、全部「はい」って答えるだけでパスするというザル認証で、ちょっとイライラした。どこへ転出するかも、自動音声のダイヤルプッシュと窓口のおばちゃんの2回も聞かれたし……。こんなん、Web だけで完結できるだろうって思った。そもそもなんで最初から IIJ にせず、わざわざソフトバンク縛りで端末を買ったんだろうって思って昔のブログを読み返していたんだけど、MNP 周りでいろいろごたごたあってソフトバンクで買っちゃったんだな。ねんがんの iPhone 7 Plus をてにいれたぞ！ - だるろぐそんな MNP だけど、手続きはもう何度もやったことがあったし、今回はおおむね迷わずできた。電話で開通処理をしたのに一向に電波をつかまないのには閉口したけど、端末を再起動したら通信できるようになった。あと、マルチ SIM カードとやらで送られてきた。これ、初めてだわ。
  br/&amp;gt;
&amp;gt; 2018 年 8 月 下旬配送分より、順次、マルチSIMカードをお届けします。マルチSIMカードは、お客さまが1枚のSIM台紙から、標準、microまたはnanoのいずれかのサイズに取り外すことができるSIMカードです。 IIJmio:マルチSIMカード出荷開始のお知らせ  SIM のサイズを間違ってゲタを購入……なんてのも、これからはなくなるんだなぁ。ついでに、今ある IIJmio の契約も整理しておく。
 音声：iPhone 7 Plus  音声：おとんの電話  データ：iPad mini 4 データ：Essential Phone PH-1（→ Pixcel 3 がきたら音声 SIM に切り替えて差し替える予定） データ：iPad Pro（東京に行ったときに、弟1号に売却予定。余った SIM は Surface Go LTE に挿す予定） データ：おかんの iPad IIJmio のファミリーシェアプランは最大10枚まで SIM を発行できる（音声 SIM は5枚まで）。おかんに iPhone を買ってあげようかなって思ってて、その SIM もウチで管理しようかなと考えている（じゃないと、変な営業に携帯電話を変えさせられてしまうので）けど、これ以上はあまり枚数を増やしたくないなー。ちなみに、データ SIM の番号が1枚だけ 020- で始まってて、ちょっとおもしろかった。 &amp;gt; NTTドコモは（2017年）10月2日より、「020」で始まる電話番号帯の使用を開始する。020番号は、2017年1月の法改正にて、M2M（Machine to Machine）サービス専用として割り当てられた電話番号帯。原則としてデータ通信専用となっており、通話サービスは提供されない。キャリア3社に割り当てられ、10月より順次提供を開始する予定とされている。 ドコモ、M2Mサービス専用「020番号」を10月2日から提供 - ケータイ Watch  へぇ、そんなことになってたんだな。あと、「020番号は緊急電話の維持などに使われる「ユニバーサルサービス料」の負担金徴収の対象外」なのだそうだ。ユニバーサルサービス料なんて微々たるもんだけど、料金がかからないんだったらそっちの方がいいわ。データから音声へ MNP したい場合にはまりそうだけど、なかなかそういうことはなさそうだし。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6月7日：道後温泉で iPhone 7 Plus の修理を待つ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/09/053535/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jun 2018 05:35:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/09/053535/</guid>
      <description>木曜日はお昼で仕事をキッパリやめて、iPhone 7 Plus の修理に行きました。
  br/&amp;gt;
&amp;gt; 愛媛県下iPhone・iPad修理件数・実績No.1  愛媛県で一番古く、多くのiPhoneユーザーに支持されてきた松山市の老舗の修理店です。
お店は清水町の、松山大学の前あたりにありました。松山へ帰ってきて早2週間、一度外へ飲みに行ったのと、近所のハトマートに買い物に行く以外はまったく外出していないので、その日はバイクではなく徒歩で行きましたが、当初は平和通り沿いにあると勘違いしていて、やたら遠回りしてしまいました。
  理にかかる時間は、約1時間との由。その間に温泉にでも浸かるかと思い、道後まで歩いていきました。
  後ヘルスビルの近くも通ったけど、健全な僕は中に入らないんだぜ。まぁ、よう中にはいらないヘタレなだけなのだけど。
  週はプロ生なので、もしかしたら県外の人を接待することになるかもしれない……ので、予行演習というわけでもないけど、もう一度椿の湯の2階席をとりました。ひとりで、平日、この真昼間から、ぜいたくだなー。
  りは道後温泉駅で、 300円 ぐらいしか残っていなかったいよてつカードに5000円チャージして、鉄砲町まで電車に乗ります。めったに乗れない新型に乗れた上、上一万駅で乗り換えるときに上下2台の坊っちゃん列車がすれ違うところも見られて、たまには外に出るのもいいなーと感じました。こういうのが好きだから引っ越してきたわけでな。
    なみに、iPhone の修理もバッチリ。幸いガラス面が割れただけで、その下のタッチパネルユニットは生きていたので、その部分をリサイクルということで修理はその差額 9,800 円で済みました。ついでに、なんか衝撃に強いシートも張ってもらいました。思ったより分厚いけれど、感度に問題ないし、なんとなく安心感があるから満足です（効果のほどは知らんし、たいして期待していない）。でも、家に帰ってから気づいたんだけど、前の iPhone と少し画面の色味が違うかもしれない？　ギラギラした緑が黄緑になった感じで、個人的にはこっちの色合いの方が好きだからそのままにしておこうと思うのですが、サードパーティ製の部品だからか、保護シートを張ったからか……まぁ、どっちでもいいや。
### 追伸   鳥の湯で出されたお菓子、おいしゅうございました。もうちょい大きい方が満足感あるけど（デブの発想
 道後夢菓子噺 | イチロクショップ   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6月5日：悲劇</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/05/123353/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jun 2018 12:33:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/05/123353/</guid>
      <description>夜半過ぎ、Apple の開発者向けカンファレンス WWDC をストリーミングで見ていたのだけど、あまり面白くなかったので中座して、ゴミを出しに行ったんだよ。作務衣のポッケに iPhone を入れて。んで、帰りしなに郵便受けを開けたら、チラシがダバーってなったのさ。仕方ないからかがんでひろってたらね。
 ああああああ！ ゴミダシしたときに落とした pic.twitter.com/2d4xnkpSfq— だる☆やなぎ (@daruyanagi) 2018年6月4日
 ポッケから iPhone がダイブして、玄関ホールに腹打ちしていらした。
 WWDC おもろないとか思ったせいやな……— だる☆やなぎ (@daruyanagi) 2018年6月4日
 チラシ配り、氏ね。あと、Apple も馬鹿だ。最後に One more thing&amp;hellip; とか言って、なんか iPhone XX（ダブルエックス）みたいなのを出したら速攻注文するのにな。
### 追記（2019/06/05 16:00）  ああああー pic.twitter.com/KP09xS736D— だる☆やなぎ (@daruyanagi) 2018年6月4日
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>あのフリー素材「だるやなぎ」が iPhone でも！　知らないうちに「iMessage ステッカー」が公開</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/23/210803/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2016 21:08:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/23/210803/</guid>
      <description>  *さっきこんなメールがきて、部屋の隅で震えている。**いつの間にこんなプロジェクトが進んでいたんだ……orz（「いいよ」って言ったのをすっかり忘れていただけみたいだけど柳 英俊（だるやなぎ）Pronama LLCステッカー無料よかったら使ってあげてください。11月末までは無料らしいです！　あと、iMessage ってあんまり使ったことないんですけど、便利なの？　優しいお姉さんがいたら教えてくれるとうれしいです。
使えた。便利……なのかな？ pic.twitter.com/xD2CSdw3Z4
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) November 23, 2016  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>あっぽーぺーにさっそくカードを登録してみた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/10/26/005631/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Oct 2016 00:56:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/10/26/005631/</guid>
      <description>pple Pay が使えるようになったので、手持ちのカードを登録してみた。
### まずは OS のアップデート     りあえず iOS を 10.1 へアップデート。これで「Wallet」アプリにカードを登録できるようになるらしい
 ### カードの登録 現在の手持ちのカードは以下の通り。  ANA ワイドゴールドカード（VISA、三井住友カード。Apple ID の決済に利用） Amazon MasterCardクラシック（Master、三井住友カード） SUICA（記名式、東京にいるときに定期券として使っていた）      pple ID の決済用として登録していた ANA カードは、セキュリティコード＋（SMS などを利用した）認証コードを入れるだけで登録できた。
    規登録となる Amazon のカードは、写真を撮ってカード番号を読み取るタイプだった。これも楽ちん。オンラインショッピングで毎回カード番号を入れてるのがアホクサくなる簡単さだな！ちなみに、この2つのカードは 三井住友カード が発行しているので、コンビニなどで iD として利用できる。でも、クレジットカードとして使えるのは MasterCard の Amazon カードの方だけっぽい。Apple Pay を利用した Suica チャージができるのは Amazon のカードの方だけだった（オートチャージサービスへの登録は可能みたいだけど）。マイルを貯めるために ANA ワイドゴールドカードをメインにしつつも、それが使えないときは Amazon カードを使うことになると思う。ついでなので 5000円もらえるキャンペーンにもちゃんとエントリー。先着5万名 Apple Payの「iD」でのご利用を5,000円まで負担！｜クレジットカードの三井住友VISAカード早い者勝ちっぽいので、乞食したい人は今すぐ Go だ。あと、Amazon Mastercard の還元率もなぜか上がってた（クラシックは 2％。ゴールドは 2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iPhone 7 Plus のケースを買った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/10/23/180746/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Oct 2016 18:07:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/10/23/180746/</guid>
      <description>ねんがんの iPhone 7 Plus をてにいれたぞ！ - だるろぐ」の続き。iPhone を手に入れる前に Amazon からケースが届いたのは秘密だ！[Breeze]iPhone7 Plus ケース apple iPhone7 Plus カバー アイフォン7 プラス ケース iPhone7 Plus 手帳型ケース iphone 7 Plus スマホケース iphone 7 Plus 手帳型カバー SIMフリー スマホケース 液晶保護フィルム付/全機種対応★NAVY出版社/メーカー: SmartTengokuメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る今回買ったのはコレ。お値段は2,220円。東京にいたころはメタルバンパー信者だったけど（薄さは正義！）、愛媛では四六時中触るわけでもないので手帳型が好み。端末も大型化してきたしね。そのほかにも合わせて、細かい要求仕様をザッと挙げると――
 **手帳型** いよてつカードを入れたいから**カードを入れるところ**はほしい **マグネットボタンで止めるタイプはなるべく避けたい**。磁気カードを壊す **背中にアップルロゴのための穴が空いてあるやつは生理的嫌悪を覚える**のでナシ 折りたたみで自立できるタイプもあんまり好きじゃない（背中の折れ線がイヤ みたいな感じ。条件が多すぎて、豊富な在庫を誇る Amazon ですらほぼ一択になってしまった。隅のダサいロゴが少し可愛らしくもあるので、本当は女性向けなのかもな。こいつが少し変わっているのが、**小型の吸盤でフタを閉じておける**こと。ボタンは圧力が一点に集中してスクリーンを割る恐れがあるし、マグネットは磁気カードをダメにするおそれがあるので、吸盤というのは工夫したな。吸着力はそれほどないので、カッチリとフタが閉まらないとイヤなヒトには向かないかもしれないけれど。自分はフタがペラペラあいていても気にしないので、むしろ何もなくていいぐらい。使ってて気に入らなければ取っ払ってしまおうかと思っている。   と、カードホルダーの部分は折りたたみになっており、ポケットが4つもある。若干分厚くなるのがデメリットだが、スクリーンにカードの跡がつかないみたいなメリットがある。これも気に入らなければ切り取ってしまおうと思っているけど、今のところ便利なので残している。むかしロフトで買った名刺カードサイズの付箋紙を挿してみたけど、いい感じ。
  ードホルダー部分をうまく使えば、動画鑑賞用に立てることもできないことはない。ケースの背面を折りたたんで自立するタイプと比べると安定性は劣るけど、ぶっちゃけそんなに使う機能でもないしね。コレで十分だと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ねんがんの iPhone 7 Plus をてにいれたぞ！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/10/21/181102/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Oct 2016 18:11:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/10/21/181102/</guid>
      <description>のまえ Zenfone Max を買ったばかりなので必要ではないのだけど、Apple Pay とか SUICA とかに興味が湧いたので購入。でも、買ったあとに気付いたんだけど、愛媛ではあんまり SUICA 意味なかった。東京へ行ったときに活躍してもらおうと思う。
### IIJ → メジャーキャリアへの MNP が面倒くさかった なぜか事務で色々詰まって、時間がかかってしまった。時系列で並べると――  09月09日：iPhone 7 の予約開始 09月09日：IIJ で MNP 転出手続き（←！） 09月10日：MNP 予約番号が発行される（9月24日まで） 09月11日：ソフトバンクで予約してみる 09月14日：**IIJ から MNP 転出完了の誤報**（←！） 09月16日：iPhone 7 の発売開始 09月21日：ソフトバンクからお届けまで時間がかかるとメールで連絡 09月24日：ソフトバンクから入荷の連絡（期限は9月27日まで）。IIJ で MNP 転出手続き（2回め）（←！） 09月26日：MNP 予約番号が発行される。ソフトバンクで本申し込み開始するも**身分証明書の再提出を何度も求められるエラー** 09月27日：ソフトバンクに電話で確認。なんか MNP の事務手続きのミス（これは僕のミスかも）で、もう一度最初からやり直せと言われてやる気喪失。 10月04日：ドコモでもう一度予約 10月14日：ドコモから入荷の予約。IIJ で MNP 転出手続き（3回め）。念のためソフトバンクでもう一度予約（2回め）（←！） 10月15日：MNP 予約番号が発行される。**ドコモでの手続き失敗。**ソフトバンクから入荷の連絡するが**手続き失敗**（←！） 10月20日：エディオンへでかけて iPhone 7 Plus を買う よく読まないと意味分かんないと思うし、よく読んでも意味分かんないと思うので、これからやる人がきをつけたほうがいいのかなと思うことだけ挙げると―― #### MNP 転出手続きは、入荷案内がきてからでよい IIJ では MNP 予約番号の発行に最大4日かかる（実際は1日ぐらいで出る）。それを見越して入荷案内がくるまえに転出手続きを始めてみたが、これが失敗。 オンラインで端末を買う場合は、MNP 予約番号の有効期限が10日程度残っている必要があるので、先走って予約番号を取得してしまうと、**入荷案内がきた時点で有効期限が足りなくなる**ことがある。ソフトバンクでは入荷案内から本申し込み完了までに数日間の猶予しか設けられていないので「MNP 予約番号の発行に最大4日かかる」という注意書きが気になってしまうけれど、入荷案内のあとに MNP 転出手続きをした方が間違いが少ないと思った。  #### MNP 予約番号を発行したあと、何もしなければ契約は継続 本日、MNP予約番号発行中のお客様において、実際にはMNP転出をしていないにも関わらず、MNP転出完了のお知らせメールが発行されデータ通信ができない障害が発生しておりました。お客様にご迷惑をおかけしましたことを深くお詫びいたします。https://t.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>