<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>鉄道 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E9%89%84%E9%81%93/</link>
    <description>Recent content in 鉄道 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 07 Jan 2019 20:12:47 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E9%89%84%E9%81%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>12月28日：寒川神社</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/01/07/201247/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jan 2019 20:12:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/01/07/201247/</guid>
      <description>小田原で仕事をしている父と弟1号の顔を見るついでに、相模国一之宮・寒川神社に詣でてきました。寒川神社関西生まれなので名前すら知らない神社でしたが、茅ケ崎のちょっと北にあるらしい。今回は相鉄線というのにも乗ってみたかったので（割と電車に乗るのは好きです！）、
市川 →（JR 総武快速線）→ 横浜 横浜 →（相鉄線）→ 海老名 海老名 →（JR 相模線）→宮山（寒川神社）→ （JR 相模線）→ 茅ケ崎 茅ケ崎 →（JR 東海道線）→ 小田原というルートをチョイスしてみました。### 相鉄線 相鉄 って 相模 とどこの 鉄 を結んでるんだって思ったけど、相模鉄道なのか pic.twitter.com/nd43tKmSWT— if 文を華麗に操るだるやなぎ (@daruyanagi) 2018年12月28日
 横浜駅での乗り換えで名前だけは知っていたのですが、乗ったこともなければ、どこを走ってるのかも知りませんでした。
  浜～海老名をつなぐ本線と、二俣川から南、湘南台（どこやそれ）へと別れる枝線から成っており、路線こそ短いものの、沿線に海老名市（SA があるとこ）や大和市（※奈良じゃない）といったベッドタウンを抱えており、そこそこ繁盛している感じでした。関西で言えば、雰囲気的には南海あたりでしょうか。車窓はそれほど面白くもなく、30分ほどで海老名駅に到着しました。
 都会っぽい田舎だ pic.twitter.com/wOTPMQXKwG— if 文を華麗に操るだるやなぎ (@daruyanagi) 2018年12月28日
 ここで、JR 相模線へ乗り換え。間違えて小田急の改札に入ってしまったのですが、相模線はちょっと離れたところにあるみたい。SUICA で入場してしまったので、駅員さんに謝って改札を出してもらいました。
### 相模線相模線は相模原市・橋本と茅ケ崎を南北に結ぶローカル線。相模原や座間ではドカタ仕事をしていたこともあるのですが、どうもこの辺りは地理感覚がよくわからん。 きた pic.twitter.com/6r6Lylty4E— if 文を華麗に操るだるやなぎ (@daruyanagi) 2018年12月28日
 実際に乗るまで知らなかったのですが、この相模線は単線のようです。ドアは手動でボタンを押して開けるタイプ……油断したら恥ずかしい思いをするヤツだ。
 都会人だからこれの使い方に自信がなくてな pic.twitter.com/7lRLMA0Y3f— if 文を華麗に操るだるやなぎ (@daruyanagi) 2018年12月28日</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8月10日：伊勢鉄道、御朱印、俺の駅</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/18/012552/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Aug 2018 01:25:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/18/012552/</guid>
      <description>8月10日は宿で母・妹夫婦・甥・姪で朝食をとり、お別れ。母は大阪の知り合いと会いに1、義弟家族はクルマで香川・直島＆うどんツアーに行くらしい2。無職のお仕事はまだ稼働日だったので、どこかのカフェに引きこもって仕事をしてもよかったのだけど、まぁ、放置していても大丈夫そうだったので、兼ねてからちょっと考えていた計画を発動することにした。
### 伊勢鉄道  ず、名張から近鉄で津へでて、伊勢鉄道に乗車。河原田という駅へ向かう。伊勢鉄道というのは、津（県庁所在地のくせに何もない）と四日市（ぜんそくで有名な三重県最大の街）を結ぶローカル線。元三重県民のくせによく知らなかったのだけど、三重県の JR は畿内から伊賀上野を経て、亀山で四日市・名古屋方面と津・伊勢市（伊勢神宮のある街）・南紀方面へ分岐する。なので、名古屋 → 伊勢・南紀へは割と内陸にある亀山を経由する必要があり、並行する近鉄線と比べて不利だった。
  こで短絡線が欲しいなーとおもって建設されたのが、今の伊勢鉄道らしい。かつては JR 線の一部だったが、単体としては不採算路線なので「赤字路線は第三セクターにするやでー」ルールに則り切り離された。とはいえ、「特急南紀」や「快速みえ」など JR 東海所属の車両が伊勢鉄道線を日常的に利用しているし、伊勢鉄道側も厳密には JR の所有となる河原田以北の路線で乗務員交代をしない。もう、お前、JR でええんちゃうんか？　津駅でも JR のホームを間借りしてる格好だし……すげえわかりにくい。近鉄津駅から乗り換える場合は、一度改札を出てしまうのがわかりやすい。窓口（近鉄の特急券なんかを売ってるところ）で「伊勢鉄道の河原田駅までの切符をください」と頼むと、「あぁ、JR のですね、510円です」といって売ってくれる。切符は磁気券ですらなく、完全にただの厚紙だ。
  東の人にはあまり想像できないかもしれないけれど、近畿エリアでは基本的に 私鉄が強く、JR はショボい。とくにこの辺りは、伊勢湾台風で壊滅的被害を受けた近鉄が軌道幅を大阪線と共通の広軌にするなど思い切った投資を行ったので、完全に差がついてしまった。隣の近鉄線からはピカピカの長編成車両がバンバン発車しているのに、JR 側はときどき思い出したかのように車両が立ち寄る程度だ。伊勢鉄道で運用されている車両も1両編成の気動車という完全なローカル仕様。ワンマン運行のための料金収受設備がある。
  も、線路は割と立派……単線区間もあるけど、複線にする計画で用地買収がされているようで、広々としている。とはいえ、この路線が複線化されることは未来永劫なさそうだけど……。
  br/&amp;gt;
### 都波岐神社・奈加等神社  っていた列車は四日市行きだったけれど、伊勢鉄道路線としては JR 関西本線と合流する河原田が終点。ここで降りて、伊勢一之宮・都波岐神社へ向かう。そういえば、列車を降りるときハンドタオルを座席に忘れたのだけど、地元の高校生君が届けてくれた。ありがとう……心優しいのぅ。
  波岐神社までは徒歩40分ぐらいだろうか。鈴鹿川をまたぐ新しい橋を渡り、先ほど乗ってきた伊勢鉄道をくぐると、小さな神社があった。
  直なところ、規模的には見るべきものはない。神主さんも社務所には不在で、自宅までお邪魔して御朱印をいただいてしまった。もしかしたらクーラーで涼みながら高校野球でも楽しんでたのかもしれない。御朱印は300円だけど、申し訳ないから 1,000 円置いてきた。
  務完了(｀･ω･´)ゞ　古い友人がこの前まで奉職していたという椿大社（こちらも伊勢一之宮だそうな、規模的には今回行ったところとは段違い）にも行ってみたかったけど、今回はちょっと足が足りない。今度、バイクで墓参りすることがあれば寄ろうかと思う。
### 柳駅  刻は昼の1時。一番暑い盛りだけど、また頑張って歩き出す。周りは一面、淡く黄色に色づいた田んぼ。こういう道を歩くのは久しぶりで結構楽しかったけど、親父にもらった草履は足に合わず、あちこちに水ぶくれができた（ちなみに藁帽子に作務衣という謎スタイルで歩いていた。修行僧かな？）。いつも履いているウレタン底の安いヤツの方が、僕にはあっているらしい。適当なところでお昼ご飯を食べたかったけれど、ピッタリなお店もなく……だんだんテンションが下がってきた。途中、国道沿いにぽつんとたっているファミリーマートを見つけて、絆創膏とおにぎり、お茶を買えたときは心底安堵した。稲穂の海の中で遭難するとか、マジで勘弁。無計画な一人歩きは好きでたまによくやるのだけど、ときどきヒドい目にも合う。
  時間ほども歩いただろうか、ようやく小さな集落にたどり着く。小さいながらこざっぱりと掃除が行き届いた神社でお参りをした。
  の集落には近鉄の支線・鈴鹿線が通っていて、僕の名字を冠した（？）柳駅が設置されている。以前にも通ったことはあるが、その時は単に通過しただけだったので、一度自分の足で訪れてみたかった。
      線でホームは1つだけだが、昼間でも上下それぞれ毎時2便の電車（気動車じゃない！）が止まる。IC カードも利用できる点は、伊勢鉄道も見習ってほしい。切符の販売は内容だったので、iPhone の SUICA で入場した。この日はモバイル SUICA の調子が悪く、アプリにログインできないためオンラインチャージができない。残高が足りるか少々不安だったけれど、名張（スーツケースを預けてある）までは十分行けそう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年1月19日の日記：県庁所在地なのに駅がみすぼらしい件について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/20/013123/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jan 2018 01:31:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/20/013123/</guid>
      <description>相変わらず夜間不眠で、昼間眠い。今日なんぞは昼の11時から2時まで寝るという大失態をやらかした。まぁ、仕事の量が大した事なさそうという安心感からやってしまったことで、予想通り、それほど忙しくなかったから全然リカバリーできたけど、頭が回らないので英文が読めないというのが一番厳しかった。最近利用している Firefox は翻訳系のアドオンがあまり充実しておらず、ビルトインの機能もない。いつもはそれでも問題なく処理できていたのだけど、こうもしんどいといろいろ辛い。週末でリズムを取り戻せたらいいんだけど……せめて、めいいっぱい寝ようと思う。
### JR 松山駅がヒドいという話 ようやく愛媛県が松山駅を変えることの重大さに気づいた模様。 pic.twitter.com/MqiMb9pvtb— 宮内 駿尚 (@MTmitka90614) 2018年1月17日
 それな。よその人はあまり実感できないと思うけど、これ見たら割と納得していただけるかと思う。
 高松駅徳島駅高知駅松山駅 pic.twitter.com/Asr4EKfnXQ— 人類悪bot (@Izaiza_Chan) 2018年1月18日
 松山は私鉄（伊予鉄）の方が元気で、JR はカス（こういうのはちょっと関西っぽいよね）、JR 松山駅なんかよりも伊予鉄・松山市駅の方がよっぽど繁盛しているという点を差し引いても、割とヒドい。松山は空気が緩くて過ごしやすいと思うけれど、緩さがダメな方に出ると締まりのなさとなる。たいそうな絵は描くけど、一向に実現されず、カビたモチのままだ。基本的に首長があまり有能ではないんだろうなと感じるのだけど……困ったもんだと感じる。たとえば、去年開催された国体は数少ないインフラ整備のチャンスで、確か松山駅も高架にするとかいう話があったはずだけど、いつの間にかなくなってるし……（JR 松山駅にあった計画概要の看板も、いつの間にか撤去されていた）。道路の整備の方に力点が置かれているみたいだけど、そっちすらちゃんと完成はしなかった。そもそもクルマを重視しすぎると街がダラッと広がってしまい、コンパクトな松山のよさを減じてしまう。中心街からは少し外れているとはいえ、JR 松山駅の近辺は十分街の中核部分に数えられるし、こんな立地を操車場のままにして、街を分断させたままにしているのは惜しいと思うべきなのだけど……そこんところが緩いというか。まぁ、そういうところにお金を突っ込む余裕がないからこそ、できる範囲のことをちょろちょろとやって成果だけ演出しなきゃ……っていうのもわからんくはないけど、それだといいところ現状維持なわけで。とりあえず、観光をやるのか、産業をやる（ほぼないので、実質創出するｗ）のか、どっちかに絞って、長期的に取り組んだ方がいいと思う。とりあえず、空港と港に電車で行けるようにしろ。
### 松山～大分新幹線そういえば、大分の新聞で豊予ルートの新幹線の話が出ていたみたい。  br/&amp;gt;
&amp;gt;大分市は１０日、大分、愛媛両県をつなぐ豊予海峡ルートについて、海底トンネルで新幹線を整備する構想の実現可能性を探る２次調査の結果を公表した。大分―松山間を最短３６分で結び、１日に往復３２本の運行が可能とした上で、採算性を確保できると結論付けた。同ルートは四国新幹線（基本計画路線）の西端に当たる。今後は県が推進する東九州新幹線と併せ、事業化の前提となる整備計画路線への格上げを国に要望していく方針だ。大分―松山最短３６分、１日３２本 新幹線豊予海峡ルート構想 - 大分のニュースなら 大分合同新聞プレミアムオンライン Gate ゴールデン温泉ルートでステキ……だけど、このご時世ではぶっちゃけ難しいよね。まで、でも四国新幹線の話よりはましな気がする。
  つも思うんだけど、高松は現状でも岡山にすぐ出られるわけだし、瀬戸大橋の上は高速走行できないわけで、新幹線なんか通してもあまり意味はない。この案でかろうじて経済的に意味がありそうなのは、豊予海峡と紀淡海峡のルートだけだと思う。であれば、幸福実現党が書いてる落書きの方がよっぽどいい。
  応、山陽新幹線のサブルートにもなってるから、国土の強靭化にも資する（か？）。そもそも四国四県に一体性なんかないし（四国新幹線の計画見ればうすうすわかるよね、三県それぞれ橋を欲しがったりｗ）、四県足並みそろえて新幹線がほし―とか言っててもしゃあない。いっそのこと抜け駆けして、新しい価値（←うさんくさい）の提言とかしてみれば。
  役人さんとかにウケそうな感じで言えば、「東瀬戸内経済圏」とか。既存の山陽新幹線と接続する形で、環状の高速鉄道網を作る。環状の鉄道網は放射状の鉄道網と違って隣接する地域間の連携を密にすると思うしね。宇和島はじめ、環状線上にない街へのアクセスも満遍なくよくなる。とはいえ、伊予灘に原油が無尽蔵に沸いてきたりしない限りは何も実現しないだろうとは思う。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>東京 → （サンライズ瀬戸） → 岡山 → 松山</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/07/164124/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Feb 2017 16:41:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/07/164124/</guid>
      <description>台列車は飛行機より高くつくけれど、繁忙期でも運賃が上がらない。つまり、お盆やお正月は相対的にお得になる（なお、それでも飛行機の方が安い模様）。――そんなわけで、今回は東京から松山への帰りにサンライズ瀬戸を使いました。サンライズ瀬戸で東京から松山まで帰ってきた。 - だるろぐ1年9カ月ぶり2回目の乗車。
### みどりの窓口で予約  符は JR 市川駅のみどりの窓口で予約した。前回は JR 松山駅で予約したせいか、割とすんなり切符が買えたのだけど、JR 市川では多少手間取った。まぁ、千葉から愛媛・松山にまで行く人はそんなに多くないだろうからね、仕方ないね。「（始発駅から）松山駅までの切符」をいきなり頼むのではなく、
（始発駅から）JR 松山駅までの乗車券（始発駅から）JR 岡山駅までの寝台券・特急券JR 岡山駅から JR 松山駅までの特急券の3つを発券してくれと頼んだらすんなりいくと思う。ちなみに、ダイヤはこんな感じになる。駅サンライズ瀬戸・出雲しおかぜ1号いしづち1号東京22:00  岡山06:2707:23 高松07:27 07:37宇多津 07:59（←連結）松山 10:05 **岡山駅で特急しおかぜ1号を1時間待つ**か、**終点まで寝台でゴロゴロして高松駅から特急いしづち1号に乗るか（追加料金がかかる）**か。どっちにしろ、松山駅の到着時刻は変わらない。前回はたまたま後者を楽しんだので、今回は前者を試してみた……けど、正直暇なので後者でもいいかもしれん。  と、たまたまこの日はサンライズ出雲（岡山までは瀬戸と同じ）が増発されていたので、そっちを選んでもよかったかもしれない。岡山着は 08:48 なので、どっちにしろ しおかぜ との接続は最悪だけど。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>福岡その一：愛媛・松山から福岡までのルート選定。飛行機から謎ルートまで</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/16/051543/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Dec 2015 05:15:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/16/051543/</guid>
      <description>修羅イバー」の異名を持つ はまもつ（@airish9）氏 の尽力でプロ生＠福岡が緊急開催されたので、11月の終わり辺りに出撃してきた。愛媛から福岡へは、フェリーが断然安くて便利。小倉発着なので博多までは電車になるが、新幹線で一駅なので楽ちん――と思いきや。
  ｯ━━━━(ﾟ∀ﾟ)━━━━!!ついでに宿もとれない。修羅イバーから与えられし試練、厳しすぎる。宿はとりあえずキャンセル待ちを狙うことにして、代わりのルートを検討せねばならぬ。
### ルートの検討#### その一：空路  番手っ取り早いけど、旅割りが効かないので普通運賃（25,800円）×2≒5万円 を払う必要がある。（フェリーの二等寝台（7,710円）＋新幹線（2,110円））×2≒2万円 と比べると割高感が否めない。最悪、行きだけ飛行機というのはアリか（あとから考えると、それが最適解だった）。
#### その二：鉄道＋海路  ーズナブルに行きたいならば、瀬戸内の回路を活用しない手はあるまい。松山からの場合、クルマの利用を考えないと、
松山観光港 → 呉・広島 → 博多三津港 → 柳井 → 博多松山駅 → 八幡浜 → 臼杵・別府 → 博多の4パターンが選べる。広島ルート（接続さえ良ければ、呉で電車に乗ったほうが楽そうだが）は少し遠回りなので除外するとして、下の2ルートは割と現実的な気もする。##### 柳井ルート  の国道なので、夜でも運航しているのがメリット。三津港の居酒屋で飲んだあと、夜の便に乗るというのもオツかも。この航路は途中の伊保田までだが乗ったことがある。_フェリー（3,600円、2.5時間）＋在来線・新幹線（10,450円、2.5時間）＝14,000円。_新幹線へは徳山駅で乗り換えるようだ。
##### 八幡浜 → 臼杵・別府ルート  分を回るルート。臼杵行きの深夜便に乗ると、朝まで船内休憩できる。JR九州の特急ソニックに乗れるのも面白そう（在来線特急では日本で2番目に速い。ちなみに一位は大阪と北陸を結ぶサンダーバード）。_八幡浜までの運賃（2,780円、1.5時間）＋フェリー（二等：2,310円、2.5時間）＋臼杵からの運賃（8,270円、3.5時間）＝14,000円。_柳井ルートよりは気持ち安めだけど、乗り換えが多い点、駅と港の間を歩く点を考えればかなり分が悪い。
#### ルートその三：鉄道＋バスバスを利用すれば松山駅 →（しまなみ海道） → 尾道駅・福山駅 → 博多というルートもある。今回はなんとなく見送ったが（基本的にバスが好きではない）、これも有力だったかもしれない。_福山までのバス（3時間、3,900円）＋新幹線（2.5時間、10,670円）＝15,000円。_一日4本とバスの本数に限りがあるので注意したいかも。あと、あんまりないと思うけど交通事情によっては遅れがあるかも。時間が読めないのは少し不安かな。http://www.chugokubus.jp/01highwaybus/01highwaybus10.html#### ルートその四：高速バス嫌いなので割愛。### 結論まとめるとこんな感じか。ルート運賃所要時間ポイント飛行機2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>超適当に自動改札機普及の歴史を拾ってみた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/12/234158/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Dec 2015 23:41:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/12/234158/</guid>
      <description>もそも自動改札機にはいろんな種類がある。
ターンスタイル：遊園地にあるような回転腕木を回すタイプ。競艇場にもあった気がする光学読み取り式：バーコードを読むタイプ。1966年に近鉄・大阪阿部野橋駅などで試験導入（不採用）。1967年、阪急・北千里駅で本格導入された。磁気読み取り式：現在の主流。1969年に近鉄・学園前駅で試験導入。同年12月に開業した札幌市営地下鉄南北線では、当初から全駅に設置された。ここではとくに断りのない限り「磁気読み取り式」のみを取り扱う。### 1970年～80年代 関西の私鉄や、地下鉄を中心に自動改札機が導入  北総線の色を塗り忘れた気がする。あと、富山電鉄では定期券専用の自動改札機が一時期あったらしい。その他もろもろ、取りこぼしは多そう）近鉄などでの試験導入を経て、関西地区では京阪、阪急などの主要駅で1970年代初頭より本格的導入が始まる。また、札幌市営地下鉄南北線（1969年開業）、横浜市営地下鉄（1972年開業）、北総開発鉄道（1979開業）では開発当初から全国に導入されていた。一方、私鉄より国鉄（JR）の勢力が強い首都圏での導入は遅れる。自動改札機の導入でクビを切られることを危惧した組合が反対したからだそうな。結局、国鉄分割民営化（1987年）まで行われなかった。私鉄では東急が1971年に試験導入したが、関西ほどの普及は見られなかったようだ。―― 幼少期から近鉄民だったから当たり前に思っていたけど、関西の私鉄は新しい技術の導入に積極的だったんだなぁ（なお、現在は資金的に厳しい模様）。そういえばテレホンカードみたいなプリペイド式の“スルッとKANSAI”なんてのもあったっけ（近鉄はパールカード、阪急はラガーカードというものがあった気がする）。
### 1990年代 国鉄分割民営化により JR で自動改札機が普及  アップロードしてから気付いたけど、ことでんってどうだったっけ。まぁ、塗りは結構適当です。ごめんなさい）1987年の国鉄分割民営化により養成ギプスから解放された JR が本気を出すことにより、日本各地で自動改札機の導入が進む。
#### 1998年 愛媛県に自動改札機が導入（四国初上陸）&amp;gt;近年では、平成１０年に自動改札が松山市駅に導入されたため、自動券売機が全駅に設置された。また、平成１３年には坊ちゃん列車が復元されて市内線で運行を開始した。http://www.geocities.co.jp/SilkRoad-Forest/4537/iyo.htm 2015年に撤去されるまで、17年活躍する（合掌
### 2000年代 自動改札機の普及がひとまず完了  州地区では2002年、東北・中国地方では2005年ごろから自動改札機が本格上陸。日の当たる県にはだいたい行きわたった感じ。
#### 2008年 高知県に自動改札機が導入（JR四国では初）  br/&amp;gt;
&amp;gt;現駅舎は3代目で、2008年（平成20年）2月26日に完成した。内藤廣設計の新駅舎ホームは、地元の杉材で作られたアーチ状の大屋根となっている。愛称は「くじらドーム」、大きさは、線路と平行する東西方面に60.9m、南北に38.5m、高さ23.3mで、杉のみではメンテナンス上問題があるため、外部にチタン亜鉛合金を使用している[2]。駅舎では、南国の明るく開放的なイメージを表現するために内部を白色で統一している。駅の利用客の動線上に市の観光案内所を設置し、逆に喫煙所は故意に動線から外す配置となっている。JR四国では初となる自動改札機と指定席券売機が導入された。高知駅 - Wikipedia JR 四国への導入は遅れに遅れ、2008年。高知駅を皮切りに、6月には香川県（高松駅）にも導入されたようだ。なお、徳島県・愛媛県は忘れられている模様。
### 2015年 北陸新幹線開通に伴い、未開の地・北陸にも自動改札機の導入が相次ぐ  井県を除く北陸三県に自動改札機が導入される（北陸新幹線開業でリニューアルした「金沢駅」に行ってみた - トラベル Watch Watch）。また、宮崎県にも SUGOCA 導入の余波で自動改札機が設置（+3）。一方、愛媛県からは2014年に自動改札機が撤去される（-1）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>空転、滑走、フラット、そして毛虫。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/03/212600/</link>
      <pubDate>Sun, 03 May 2015 21:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/03/212600/</guid>
      <description>【高徳線】車両不調　遅延［08:48更新］讃岐相生駅〜阿波大宮駅間で列車が空転したため、同区間を運転する列車を中心に遅れが発生しています。… http://t.co/kVJvrTn2D5
&amp;mdash; JR_Sikoku (@JR_Sikoku) May 2, 2015  空転のため遅延」ってあまり聞いたことがないなぁ、と思ったのでちょっと調べてみた。
&amp;gt;雨などでレールの踏面が滑りやすくなると、車輪が空転します。 通常の電車は、自動進段式になっているので、車輪側の負荷が軽くなるとどんどん進段してしまいます。 この結果、一時的に空転したことにより、過負荷状態が発生してしまい、遮断器が落ちてしまいます。 リセット(又入なんて書いてありました）しないと復帰できません。(最近の電車は自動リセットしますけれど） で、結果的に遅延が発生するのですね。
 たまに見かける電車の遅延原因に「車輪空転」とあるのですが、具体的に... - Yahoo!知恵袋 “自動進段式”というのがまたよくわからない述語だが……
&amp;gt;### 進段方式抵抗制御では、抵抗値等を切り替え速度を上げていくことを進段と呼ぶが、その途中で抵抗を介している段（ノッチ）は、抵抗器が焼損するため短時間の使用に限られ、抵抗を介さない直列、並列、弱め界磁などの段しか連続運転できない。#### 手動進段目的の速度になるまで運転士の判断でノッチを切り替えていく。ノッチ位置と抵抗器の接続が常に一対一対応しているということもできる。#### 自動進段マスター・コントローラーで設定できるノッチは数が少なく、それを目標として、そこまでの抵抗器の接続を電流の変化にもとづいて（限流値を設定して）自動的に次々と変えていく方式である。両者が混在した方式もある。一般に電気機関車では手動進段、電車では自動進段が多く用いられる傾向にある。主制御器 - Wikipedia やっぱりよくわからなかったけれど、小学校の頃、近鉄電車の運転席を覗いているときに、なんかそういう操作をしているのを見たことがあるような気がする。とにかく、「空転」っていうのは車輪と線路が噛み合わず滑り、前に進まなくなること。これで解決！――と思いきや。
@daruyanagi 空転と滑走がある
&amp;mdash; Daisuke Nomura (@daisuke_nomura) May 3, 2015  に進まなくなる「空転」の逆として、止まらなくなる「滑走」という状態もあるらしい（鉄道の話です。空転と滑走は同じ症状をさしますか？ - 空転はおもに加速時に発生す&amp;hellip; - Yahoo!知恵袋）。
空転：加速時に滑る状態。前に進まない。滑走：減速時に滑る状態。止まれない。こういうのを防ぐために、線路に砂をまく機構が列車に備え付けてあったり、線路の回りの植生管理を行ったりするわけだね（葉っぱ踏んだら走り出したり止まりにくくなる）。また、先頭車両より中間の車両の方が滑走の影響を受けにくいので、そこでブレーキをかけたりするみたい。いろいろ考えているんだね。  関西中心の鉄道写真:EF65の豪快な砂撒き - livedoor Blog（ブログ））そもそも鉄道というのは、_車輪＋レールの組み合わせ＝抵抗が少ない→エネルギー効率がよい_のがメリット。けれど、それは「止まりにくい（滑走）」「上り坂が苦手（空転）」ことを意味している。なので、勾配を考えずに適当にレールを敷いたり、最高速度ばっかり追い求めて止まることを考えないのもダメなんだねぇ。おっけ、解決。
@daruyanagi あと、フラット
&amp;mdash; Daisuke Nomura (@daisuke_nomura) May 3, 2015  ー、まだあんの！フラットというのは、滑走状態になったときに、車輪がロックして一部分だけが平らに削れてしまうことを言うみたい。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>