<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>JR on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/jr/</link>
    <description>Recent content in JR on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sat, 17 Feb 2018 13:03:35 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/jr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>サンライズ瀬戸で東京から松山まで帰ってきた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/03/22/224107/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Mar 2015 21:52:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/03/22/224107/</guid>
      <description>て、出国（四国から出ること）するたびに色んな方法で帰ってきている俺氏ですが、それもそろそろネタが尽きてきた。
#### 東京 → 松山高速バス：バスはあまり好きじゃないので乗る気ない飛行機：JAL、ANA、ジェットスター（生まれて初めて LCC 乗ったった。 - だるろぐ）電車：新幹線＋岡山から特急しおかぜ、サンライズ瀬戸＋宇多津から特急しおかぜ#### 大阪 → 松山高速バス：バスはあまり好きじゃないので（ｒｙ飛行機：JAL、ANA、ピーチ（ピーチで松山から大阪まで行ってみたった。 - だるろぐ）電車：新幹線＋岡山から特急しおかぜ船：オレンジフェリー＋バス（大阪・南港から愛媛・松山まで船で帰ってきた。 - だるろぐ）今回は、東京から松山まで、電車で。寝台特急サンライズ瀬戸に乗ってきました。寝台列車乗るの、生まれて初めて！　ずっと乗りたいと思っていたのだけど、ずるずる後回しになっていたのですが、なんか最近寝台列車が軒並み廃止されているのを見て、今乗らなきゃ一生乗る機会がないな、と思った次第。### サンライズ瀬戸  ンライズ瀬戸は、東京＝高松（香川県）を結ぶ寝台特急です。大都会・岡山までは、出雲まで行くサンライズ出雲と連結されています。運行は一日一往復で、東京発は22:00、9番線から。東海道線のあんまり使っていない方のホームですね。
  2009年のJR四国のプレスリリースより）かつては高松に寄って松山まで戻ってくる“松山行き”もあったそうですが（あぁ、それがあれば毎回使うのに！！）、あんまり儲からなかったのか、廃止されています。松山着が11時になるので、めちゃくちゃゆっくり寝られそう！
#### チケットの入手サンライズ瀬戸のチケットは、1カ月前からみどりの窓口で購入できます。いろんな会社を跨ぐ関係で、ネットでの販売は対応していないとの由。今時これは不便……。  ざわざ松山駅まで行って買ってきました。ほんとは宇多津で特急しおかぜに乗り換えなのですが、10分でも長く寝たいので、サンライズ瀬戸の切符は高松まで。高松＝松山間の特急券も買ったので、切符の枚数がえらいことになりました。ちなみにお値段は……忘れたし、計算するのめんどいのですが、個室（ソロ）で2万ちょい。ジェットスターなら 8,000円（飛行時間1.5時間）で帰ってこれることを考えると高いけれど、ビジネスホテルで一泊したと思えば我慢できる。個室じゃない“ごろ寝シート”ならさらに安く乗れるみたいです。
#### 出発  線は21:45分ごろ。22:00、定刻通り出発。
  京駅で買った駅弁をモグモグしながら、ビールをグビッとやる。ちなみに、サンライズ瀬戸には車内販売がない（ジュース類の自販機はある）。なので、ビールやおつまみは事前にキオスクや売店などで仕入れておくこと。ただ、21:00過ぎでも売店は空いているが、品数はめっきり減っている……。どこかのデパートに寄れるなら、そこで仕入れてもいいかもしれないね。あと、コインシャワーのチケットとタオルの販売も、ついこの間終わってしまったのだそう。記念のために買おうと思っていたのだけど……合理化のためとはいえ悲しい。なお、今回は伊豆で温泉に入りまくった帰りでもあり、コインシャワーは使っていない。
#### 寝台  分が乗ったB寝台（ソロ）は通路を挟んで左右、2階作りになっている。
  造的には、最近流行りの脱法ハウスによく似ているかも。
  回自分がとった部屋は二階。とくに指定したわけではなく、勝手にそうなってた。空が見えて、ちょっとうれしい。ちょっと狭いけれど、秘密基地みたいな感じでテンション上がる。手前にラジオかな？　使わなかったのでよくわかんなかったけど。あと、コンセントが一つある。奥には、機内持ち込み可能なスーツケースがぴったり収まる程度の棚に、上着をかけるハンガー。あとは浴衣とシーツが備え付けてある。階段は割と急で、上り下りには気を使う。階段下には、ゴミ袋とスリッパを装備。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>