<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Surface RT on だるやなぎ</title>
    <link>https://daruyanagi.net/tags/surface-rt/</link>
    <description>Recent content in Surface RT on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Thu, 24 Oct 2013 01:33:26 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://daruyanagi.net/tags/surface-rt/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>最近、Surface Pro の調子が悪い。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/10/24/013326/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2013 01:33:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/10/24/013326/</guid>
      <description>  最近、Surface Pro ＋ Type Cover の調子が悪い。症状はこんな感じ。
 勝手に再起動する。 Type Cover が反応しなくなる。 心当たりのあることと言えば、Surface RT 用の AC アダプターで駆動していることぐらいだろうか。けれど、バッテリー駆動時でも再起動がかかることがある気がする（記憶があやふや）。Windows 8.0 でも Windows 8.1 でも発生したので、OS はとくに関係がないようだ。デバイス マネージャーをみてみると、Type Cover が反応しないときは“Surface Type Cover Filter Device”というのがない。  Type Cover を外した状態で再起動をかけて再装着するとたいてい復活するのだけど、毎回それをやるのは面倒すぎる。とりあえず、今日は Surface RT につけていた Touch Cover（青）と交換して使ってみた。Surface RT ＋ Type Cover、Surface Pro ＋ Touch Cover ともに一度もトラブルなく一日を終えることができたので、少しこの運用を続けてみようと思う（追記: 残念ながら 2013/10/24 1:50 に落ちた）。  Microsoft Surface タッチ カバーおよびタイプ カバーのヘルプ | タッチパッドのヘルプ 掃除とかもしたほうがいいんらしいけど、ちょっと拭いただけでは改善されなかった。    話は変わるけど、Facefook For Windows 8.1 はフツーに使える。これで Surface の使い勝手が上がった。あとは将棋連盟の中継アプリと Kinoppy が Windows ストア アプリになってくれれば完璧なんだが。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface の値下げについて、そろそろひとこと言っておくか。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/08/09/224243/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Aug 2013 22:42:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/08/09/224243/</guid>
      <description>  ちまちま値段下げて、その都度せっかく買ってくれた客に不快な思いをさせるぐらいなら、最初から安く売れ。これが仮りに Apple だったら、発売日当日に買ったユーザーを愚弄するような施策はとらないだろう。なぜなら――自分で言うのも何だが――そのようなユーザーは単なるユーザーではなく、ファンであり、信者であり、エヴェンジェリストなんだよ。怒らせさえしなければ毎度毎度バグがあるやもしれない初期ロットに飛びついて、しかも宣伝までしてくれるアホどもなのだから、スルメを嚙むがごとく死なない程度に末永く酷使すればいいのに。「期間限定で 10,000 円引き！」って言った舌の根もかわかないうちに「値段据え置きにします！」って言っちゃうのもよくない。だってそれ、ウソじゃん。顧客が実質的な損害を被らないとしても、あまり気分のよいものではないよ。だいたい、一度そんな目にあったらもう二度と口先に乗らなくなるよ。実際、今回の件だって「どうせ値引き継続だろうな」と思った業界人は多いはずだ。Surface Pro の方も値下げされるだろうなって思うでしょう？そろそろ Surface Pro も1万円高2万円高値下げせんの？2013-08-01 11:54:52 via MetroTwit
ほらほらきたこれｗｗｗ / “Microsoft cuts Surface Pro price by $100 following Surface RT reductions | The Verge” URL2013-08-04 21:04:41 via Hatena本当に Windows ストアを離陸させたいのならば、家庭用ゲーム機みたいに端末は赤字覚悟で安くバラ撒き、あとでストアの売り上げで回収すればいい。まぁ、なかなかそんな博打はできないだろうけれど、それぐらいの気概をみせてほしかった。でないと、いつまでたってもストアが離陸しないよ。ストア商売で一番難しいのは、クレジットカードを登録させて、アプリをひとつ買わせることだと思う。そこで値段以上の価値を感じられれば、次からはそれほど躊躇せずにアプリを買うのではないか。であれば、同じキャンペーンをするにしてもただ単に端末の値段を下げるだけじゃなくて、ユーザー登録とクレジットカードの登録を完了したらストアで使える 10,000 円分のクーポンをプレゼントするといった風にしたほうがよかったんじゃないか。オレだったら、そのクーポンで 2,000 円の辞書アプリでも買うよ。そうしたらアプリ開発者も喜び、開発意欲が沸くだろうし、なにより売上が立つことによって新しい開発企画が通りやすくなる。そういう循環ができれば、ストアに魅力的なアプリが増え、ユーザーも開発者も増えていくと期待できる。Microsoft だって、持ち出ししたおカネをストアで使ってくれるならば幾ばくかは戻ってくるじゃないか。端末を 10,000 円値下げするよりもコストは低いよ。Surface はまだ未熟なところはあるけれど、スジはよいと思う。だからこそ、売り方が下手なところにだいぶイライラしてしまう。「オレの言うようにすれば売れる」とか、そんなことを言いたいわけじゃない。そこまで傲慢じゃない（むしろ失敗する確率高そうだから採用しないでくれ）。でも、妙に腰が引けてて、口の割りにはマーケティングに大胆さを感じないし、施策もありきたりで、本当にやる気があるんだろうかって思っちゃったりもする。価格戦略に長期的ビジョンが感じられず、行き当たりばったりな印象を受ける。まぁ、別に自分は Microsoft の社員でもないし、このプロジェクトがコケようがナニしようが知ったことではないが……隔靴掻痒ってやつ？　どうせならストアが盛り上がってくれたほうが、48,000 円で買った自分の Surface RT もお値段以上の活躍をしてくれるだろうしね。ほんと、なんとかしてほしい。あと、Windows Phone 8 もなんとかしてくれ。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface RT 専用 USB ハブ！？　サンワサプライの侠気を買ったった</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/08/02/111019/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Aug 2013 11:10:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/08/02/111019/</guid>
      <description>&amp;gt; サンワサプライ株式会社は、日本マイクロソフト「Surface」専用のUSB 2.0 Hub付きSDカードリーダ「400-SADR005BK」を直販サイトサンワダイレクトで発売した。価格は2,980円。 サンワダイレクト、「Surface」専用のUSB 2.0 Hub付きカードリーダ - PC Watch  おー、Surface にも専用のサードパーティー製グッズがでるようになったのか。これでまた iPad に一歩近づいたな！　  対応デバイスは Surface RT のみ。サンワサプライさん、カッコええわ。こんなに売れていない端末専用のデバイスを作って、売りだすなんて。並々ならぬ侠気＜おとこぎ＞を感じる。正直、自分にとってそれほど必要なデバイスではなかったのだけど、その侠気を買った！　Microsoft さんもサンワサプライさんに足向けて寝られへんな。一応 Surface Pro でも使えるけれど、ボリュームボタンと干渉するのでイマイチ。それほど気にはならないと思うけれど。あと、
&amp;gt; Surface ProはUSB 3.0ポートを装備するが、本製品を用いるとUSB 2.0に制限される  なのだそうだ。ちょっと残念感がある。  さてさて、実際に付けてみると――マジでピッタリ！　斜めにカットされたエッジへ吸い付くように装着される（←言い過ぎ！）。個人的には、USB のコネクタが収納できると、鞄の中に入れておくときに便利なんだけどなぁ、と感じたが――まぁ、それは注文が過ぎるか。サンワダイレクト Surface専用カードリーダー USBハブ2ポート SurfaceRT SurfacePro 対応 400-SADR005BK出版社/メーカー: サンワダイレクトメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface RT で「艦これ」始めた</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/07/28/131947/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jul 2013 13:19:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/07/28/131947/</guid>
      <description>  &amp;gt; **「艦隊これくしょん -艦これ-」**は、駆逐艦、軽巡洋艦、重巡洋艦、水上機母艦、戦艦、航空母艦などを擬人化した艦艇娘「艦娘」（かんむす）を収集・育成・編成して、自分だけの無敵連合艦隊を作り上げていく、艦隊育成型シミュレーションゲーム。艦娘の数は100隻以上用意されているという。艦娘は出撃や演習で得られる経験値でレベルアップしていく。また、改装で武装や艦載機などの装備を搭載し強化することもできる。 DMMオンラインゲーム「艦隊これくしょん -艦これ-」正式サービス開始 - GAME Watch  というわけで、舞鶴鎮守府へ舞い降りた。暁の水平線に勝利を刻むのだ！
 艦隊これくしょん〜艦これ〜 DMM.com×角川ゲームスが贈る新鋭の大型戦略コンテンツ - オンラインゲーム - DMM.com 最初は娘をあつめて_「うちの娘、かわいい (^q^)」_と喜び、被弾して服が破れては_「なんとエロい (^q^)」_と涎していたのだけれど、だんだん娘たちが育ってきて思い入れが強くなってくると、_「おめぇ、オレの娘になにさらしとんじゃ (#ﾟДﾟ)ｺﾞﾙｧ!!」_とマジギレモードに。改修に必要な資源が足りなくなっては_「満足に服も与えてやれないとは ｡ﾟ(ﾟ´Д｀ﾟ)ﾟ｡」_と不甲斐なく思う。油の一滴、鉄の一欠片に涙し、今日もまた娘たちが無事でいることに感謝する――そんなゲームです。まぁ、所謂ガチャゲーになるのかもだけど。最近のスマフォのゲームはよくわからん。基本的にお金はかからないが、資材やアイテムを買うと戦闘やクエスト挑戦までの待ち時間が短縮されるので、廃人になれば多少お金は食うと思う。DMM.com にクレジットカード情報を捧げれば、最初の 500 ポイントはただで貰えるが、クレカ情報が流出したときに「こいつ、DMM.com でエロビデオで買ってたのか」と思われるおそれがあるので多少は考えたほうがいいかもしれない。自分は今回はじめて ID とクレカの登録をした（死さて、「艦これ」は Flash ゲームなので、Windows RT でも遊べる。ただし、ちょっとだけ気をつけなければならないところもあるようだ。  まず、ゲームのロード処理が若干重い。ロード中にあちこち触ってると「dmm.com は応答していません」というダイアログが出るけれど、［Web ページの回復］ボタンを押さずに少し待とう。  あんまりあちこち触りすぎると逆に事態が悪化する。じっと我慢すれば、［GAME START］のボタンが押せるようになる。まぁ、何回かやれば、そのうちタイミングがつかめてくる。それさえクリアすれば、あとは案外快適。バックグラウンドプロセスが走ったりするとだいぶ重くなるが、まぁ、我慢できない程でもない。 ### 追記   我が艦隊のエース級軽巡洋艦・大井ちゃんが憎き敵艦隊の毒牙にかかり轟沈。キャラクターをロストしてしまった……。   （生前の大井さん）大井さんがいたはずの艦隊のスロットに、「NO DATA」と書かれているのを眺めながら、しばし呆然としてしまった。もう、世を捨てて坊さんになりたい気分だ。  ### 追記2 デスクトップで艦これすると、Surface RT よりめっちゃさくさく進むｗ2013-07-29 20:20:11 via MetroTwitSurface RT で艦隊戦をするとひとりひとりのセリフがかぶらず、のんびりした雰囲気なのだけど、スペックの高いデスクトップだとセリフと効果音が複数入り交じって賑やかな感じ。やっぱりスペックの差は埋めがたいか。ただ、Surface Pro だと布団でゲームすると熱くて寝られないので、やっぱり Surface RT の方がいい。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface RT</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/07/12/043554/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jul 2013 04:35:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/07/12/043554/</guid>
      <description>&amp;gt; ##### July 2013 updates Released July 9Firmware update enhances system performance and reliability. Official Home of Microsoft Surface Computers &amp;amp;amp; Devices – Microsoft Surface  楽しみにしていたのだけど、残念ながら Windows 8.1 RT 向けのリリースはないみたい。  ちなみに IME 辞書のインストールに失敗するのは、Windows 8.1 RT の IME における既知の問題（Windows 8.1 Preview の IME における既知の問題 - だるろぐ）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>さよなら、VAIO Duo 11。こんにちは Surface Pro </title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/07/04/052643/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jul 2013 05:26:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/07/04/052643/</guid>
      <description>  いろいろ策を練り、他人の褌で Surface Pro（128GB）を入手。これに伴い、VAIO Duo 11（VAIO Duo 11）は友人の元へドナドナです。約250日間のお付き合いでした。ありがとう！  まぁ、それだけ Surface に惚れこんでしまったということですね。Windows 8 搭載機のリファレンス的ポジションでもあるので、なんやかんやいってレビューの検証端末としては使いやすいというのもある。  Surface Pro のいいところは、なんといってもデスクトップアプリが動作するところ。「Visual Studio」も「WebMatrix」も、フルスペックの「Microsoft Office」（同梱！）だって使える。あと、感圧式のペンが使えるのもイイ。これは是非 Surface RT の方にもほしかった。ペンはアダプターの接続面に磁力でくっつけておける。これはスマートでいいのだけど、充電中にペンをなくさないか少し不安になる（ぁそうそう、そのアダプターですが。  USB 給電ができるのが地味にイイ。このアダプター（48W）は RT（24W）でも利用可能で、その場合は急速充電器として使えるみたい。これだったら予備のアダプターは Pro 用を買えばよかったと思ったが、値段が倍ぐらい違うので（RT：3,980円、Pro：7,980円）、まぁ、別によかったのかもしれない。ちなみに、RT 用のアダプターで Pro を充電することもできるみたい。ただし、充電時間はだいぶ延びるんだろう。そんなわけで、これまた結構気に入った Surface Pro なのだけど、弱点もある。なかでも一番の問題は、熱。熱すぎる！　これでは布団のなかで使えない。重いのと厚いのは甘受できても、これからの季節、熱だけはキツい。Surface は「タッチ」が極めて身近なデバイスではあるけれど、世間一般でいうところの「タブレット」では決してない。とはいえ、「ノートパソコン」でもない。VAIO Duo 11 のときも感じたが、タブレットとラップトップの間にある、まったく新しいカテゴリなのだと思う。Touch Cover のおかげで VAIO Duo 11 よりも機動性は上で、入力も机が必須な点を除けば Surface の方が楽だ*1。こいつはかなり面白い端末だなぁ。第二世代になって Connected Stanby にでも対応すれば、ほとんど死角がなくなるんじゃないか。Atom を載せて処理能力より低消費電力・低発熱を狙ってもいいし。その場合、Surface RT とかぶるのならば、RT は小型化して 5 ～ 7 インチタブレットのセグメントを狙えばいいと思った。
*1:ココは個人差がありそうだが、自分は適用能力が高いらしくさっさと慣れてしまった。もしくは Surface 信者なのかもしれない  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface RT に Windows RT 8.1 Preview をインストール…できなかった → 解決</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/06/27/043050/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jun 2013 04:30:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/06/27/043050/</guid>
      <description>Windows RT 8.1 Preview がきた━━━━━━(ﾟ∀ﾟ)━━━━━━!!!!
 Windows 8.1 Preview - Microsoft Windows さっそくインストールしてみました。 ### KB2849636 のインストール   まず更新プログラム KB2849636 をダウンロード。これは Windows ストアで Windows RT 8.1 Preview のダウンロードを入手するために必要。  デスクトップでダウンロードした更新プログラムをインストール。  Windows ストアで Windows RT 8.1 Preview が入手できるようになる。  ### Windows ストアからダウンロード   Windows ストアで Windows RT 8.1 Preview をダウンロード。  2GB 以上あるのでじっと待つ。  死にたい。Surface RT を工場出荷時へ初期化してインストールを数回試みたけれど、いずれも 0x8020002e エラーで停止する。というわけで、Windows 8.1 Preview のフォーラムへ一番乗りしたった！  Windows RT 8.1 Preview のインストールに失敗する（0x8020002e） - マイクロソフト コミュニティ 自分でも解決策を模索してみるけれど、もし先に見つけた人がいたら教えてください。  ### 追記: 0x8020002e エラーの解消 まともな情報がココぐらいしかないので、挙げられている解決策をしらみつぶしに行なってみた。  Error code: 0x8020002e unable to update or install windows 8 pro - Microsoft Community  #### wsreset.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface RT</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/06/12/223247/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jun 2013 22:32:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/06/12/223247/</guid>
      <description>  
&amp;gt; #### June 2013 updates Released June 11Update includes these firmware and performance improvements:  Surface Home Button driver update that improves the reliability of the devices waking up immediately on the first button press. Firmware update for Surface Type Cover and Surface Touch Cover that improves functionality for both accessories. Includes the ability to toggle function keys, new shortcuts, and helpful keyboard navigation improvements.
 Official Home of Microsoft Surface Computers &amp;amp;amp; Devices – Microsoft Surface  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface RT</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/05/22/071025/</link>
      <pubDate>Wed, 22 May 2013 07:10:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/05/22/071025/</guid>
      <description>Windows 8（Windows RT を含む）では、Microsoft アカウントに Facebook を紐づけている場合、Facebook の友だちの誕生日が「カレンダー」アプリに表示されます。同じようにして Facebook のイベントも「カレンダー」アプリと同期できれば便利ですよね、たぶん。
### Facebook イベントのエクスポート   まずは Facebook イベントのデータを取得。イベント画面の設定メニューで［エクスポート］を選択。  そして、URL（Internet Explorer の場合は“ショートカット”、Google Chrome の場合は“リンク アドレス”）をクリップボードへコピー。 ``` webcal://www.facebook.com/ical/b.php?uid=***&amp;amp;key=*** ```こんな感じの URL が取得できれば成功です。なるほど、WebCal（Webcal - Wikipedia, the free encyclopedia）なんですね。  ### outlook.com へインポート   「カレンダー」アプリのデータは outlook.com のカレンダーと同期されています（普通は）。なので、「カレンダー」アプリと同期するには outlook.com と同期させればいい。ちなみに、メールからカレンダーへ移動するには、Outlook ロゴの右隣にあるボタンを押す（これ、Windows 8 のユーザーインターフェイスに慣れてないとわかりにくいよね？）。  次に［インポート］メニューを開く。  あとは［受信登録］の欄にさきほどの URL を登録するだけ。  これで outlook.com はもちろん、Surface RT の「カレンダー」アプリとも同期される。「カレンダー」アプリを再起動すると、［オプション］画面で新しく受信登録したカレンダーを ON にすることができる。  ### 注意   Facebook と outlook.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface RT：iPhone 挿したらどうなるの？</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/05/21/062922/</link>
      <pubDate>Tue, 21 May 2013 06:29:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/05/21/062922/</guid>
      <description>  @daruyanagi なるほどね。あと、これは知ってればでいいんだけど、iPhoneつなぐとどうなるんだろ？カメラデバイスとして認識するんかな？2013-05-20 18:09:25 via Tweetbot for iOS to @daruyanagi試してみた。
### 結果   “ポータブルデバイス”として認識された。  エクスプローラーで開いたり、写真のインポートが行えるようだ。Surface RT には Camera Codec Pack（窓の杜 - 【NEWS】MS製の写真管理ソフト「Windows Live フォト ギャラリー」がRAW画像に対応）がプリインストールされているので、RAW 画像も閲覧できる。ただ、その場合は容量の大きなモデルを選んだ方がいいかもしれないね。 ##### P.S. ぇ、_Windows Phone 7.x を繋げたらどうなるか_だって？　そんなこと聞かないでくれたまえ。   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface RT</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/05/21/061704/</link>
      <pubDate>Tue, 21 May 2013 06:17:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/05/21/061704/</guid>
      <description>&amp;gt; Released May 14The May update includes these firmware and performance improvements:  UEFI firmware update that enhances Surface RT speaker volume and improves system stability. Driver pack that improves performance and works with the updated UEFI firmware to enhance Surface RT speaker volume. Trackpad Settings driver for Surface Type Cover to enable interaction with the Trackpad Settings app for Japanese customers.
 Surface RT update history | Windows update | Surface RT updates  ファームウェアをアップデートしてから、Touch Cover を後ろに畳んだ（holded back）状態で机の上に置くと（写真の状態）、操作中にもかかわらずスリープ状態になる問題が発生するようになった。これはちょっと使いにくい。  キーボードを外したり、ペンか何かを下に敷いて机との間に少し隙間を作ってやると改善する。@daruyanagi 我が家の端末でも発生しましたよ2013-05-20 11:56:54 via web to @daruyanagiほかの環境でも再現するようだ。ただ、いつもなるというわけでもないみたい。現に、今はちゃんと動いてる（ぇ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface RT：（本体側の）［Windows］キーの機能</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/05/09/032910/</link>
      <pubDate>Thu, 09 May 2013 03:29:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/05/09/032910/</guid>
      <description>Surface RT のベゼル下部に設けられている Windows ロゴキーを押すと、現在表示中の画面とスタート画面を切り替えることができる。押すとブルッと振動するフィードバック機能がちょっとイケてる1。けれど、このボタン、ほかにもいろんなことに使えるんだよ。ただし、キーボードの［Windows］キーでは使えないので注意2。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>とりあえず1日使ってみて感じた Surface RT の残念なところ</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/03/17/231841/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Mar 2013 23:18:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/03/17/231841/</guid>
      <description>  「Nextgen Reader」という Google Reader クライアントを購入、スナップモードの「Twitter」と一緒に使っているのだけれど、このモードがかなり気に入っている。 「Nextgen Reader」から「Internet Explorer」へ飛んでも、左端から右へフリックすればアプリ切り替えで「Nextgen Reader」から戻れる。それは「Twitter」のリンクをクリックしても同様。使い方がハマれば、Windows RT はだいぶ使えると思った。
 Nextgen Reader を購入 - Microsoft Store ja-JP Twitter を入手 - Microsoft Store ja-JP ただ、不満なところもちょこちょこ。 ### アプリの数・品質 全般的にまだまだ不安定。クソアプリしかリリースしていない自分が言うのもなんだけどね。これはみんなでノウハウを共有して、少しずつ改善するしかない。Windows RT そのものにも、まだだ改善の余地があると思った。とくにビルトインアプリ……超絶便利というわけでもないし、デザインもそっけなく、使っててワクワクしない。ニコニコ動画みたいに、動画の再生＋オーバーレイとかすると、途端にコマ落ち・音割れが発生するあたり、チューニング不足も感じられる。iOS ではできるのに、Windows RT ではしんどいということがよくある。  あと、個人的に Windows 8に癒しと熱狂をもたらす爽快な刈り取りゲーム「いつもニコニコあなたのまわりに蔓延るだるさん」 - だるろぐ が Surface RT で動作しなかったのが悲しかった。ただ、これは @mitsuba_tan が対応してくれるらしいので一安心。もうひとつの代表的な“だるやなぎ”アプリ「daruyama」も動作しなかった。とくにゲーム系を中心に、ARM 環境をサポートしていなかったり、テストが十分だったりしない場合が結構ある印象。まぁ、ARM タブレットそのものがこれまでほとんど普及していなかったのだからしょうがないところ。  http://apps.microsoft.com/windows/ja-jp/app/daruyama/16347cc3-54e3-468d-a0b8-70122bc69628   ### ブログが書けねぇ！   Windows RT でよく言われる欠点「既存の Windows アプリが動作しない」というのは、それほど苦には感じない。ただし、ブログを書くときは別。これはかなり苦しい。ボクがブログ記事を書くときのフローは、  「WinSnap」などのツールで画面をキャプチャー 「SkyDrive」「Dropbox」などで画像（ときにはメモなども）を自動的に同期 「Paint.NET」で加工 「はてなブログ」のサイドバーにドラッグ＆ドロップでアップロード このうち、最初の3つのフローはデスクトップアプリじゃないと無理なんだなぁ。ストアアプリでもオンラインストレージの画像にアクセスできるけれど、修正・編集までできるわけでもなく。「WinSnap」は標準搭載の「Snipping Tool」（こいつはまぁまぁ使える）で代用できるとして、「Paint.NET」の代わりが「ペイント」というのがだいぶつらい。まぁ、テキストだけのブログならば不自由しないし、手書きのペイントソフトはいくつかあるので（本当は「Adobe Idea」みたいなのがほしい）、Surface RT で辛いのはソフトウェアに関する雑談記事ぐらいなものなのだけれど。  ### まとめにならないまとめ なんというか、“ファイルから始めるオペレーション”は全般的にしんどい。ファイルのコンテキストメニューでアプリを起動して編集し、そのファイルをドラッグ＆ドロップでほかのアプリで開く、というような。ここは脳みその転換をしなきゃいけない。_「それを実現するのに“ファイル”という概念が必要ですか？」_たぶん、アプリを作る側もあんまりファイルを意識させないような作りにすべき。［共有］チャームでほかのアプリに“コンテンツ”を渡せる、といったように。思い返してみれば、Surface RT がハマる使い方っていうのは“ファイル”が介在しない操作が圧倒的に多いように感じる。Windows 8 のファイルピッカーのデザインがいまいちなのは、そういう理由もあるんだと思うんですよ（違まぁ、いろいろ言ったけど、ちゃぶ台で使うなら Surface RT がかなりいい。今日は昼から少し作業をしていたのだけれど、デスクトップではなくコタツで Surface RT を使ってた。これを iPad mini でやろうとは思えないわけで、やっぱり適所適材だのぉ、などと月並みな感想を抱いたりしている。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface RT を買ったった</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/03/16/073934/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Mar 2013 07:39:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/03/16/073934/</guid>
      <description>  ごく一部、わたくしの観測範囲内でとても話題になっているタブレット、Surface RT を発売当日に購入。ヨドバシで予約注文して、クロネコで会社に届けてもらいました。_Windows ユーザーは Mac ユーザーみたいにいちいち店に並んで買わねーんだよ！　_そういうのは Windows 95 でやりつくしたからね。ウソです、知名度では完全に負けてますね。
 Surface RT に含まれる Microsoft SkyDrive （← なんだこのタイトル）   パッケージはなかなかカッコいい。いつも剥がすのに苦労するおれさまへの配慮か、テーピングひとつとっても心憎し。まぁ、最近では Apple を嚆矢に、こういった粋なパッケージングが当たり前になってきた気もするが……。  そして、御開帳！　AC アダプターの小ささに目を奪われる。タブレットのデキはまさに“上質”で、触って満足できる。軽量化だか何だか知らないが、プラスチック製でペラペラしたモノとは質感が違う。ただ、知らない人が遠めにみたら単なるタブレットに見るかもしれない。やっぱりフタ代わりになるオシャレなキーボード TouchCover も買っていただきたい。iPad のお風呂カバーよりも断然イケてる。TouchCover は打鍵感のない、触って入力する新しいキーボード。目の醒めるようなブルー一色がポップでカッコよく、赤も、白も揃えたくなる。実用性で言えば物理的なボタンを備える TypeCover を選ぶ方が賢い*1けれど、黒しかなくて地味なんだよなぁ。机を直接指先で叩いているかのような不思議な感覚に最初は戸惑うが、慣れれば案外サクサク、ペタペタと入力できる。これはこれでアリ。贅沢を言うならば、ファンクションキーがない*2のが個人的には痛い。日本語の入力変換で多用するので。ちょっと解決策を探ってみたい。  あと、「Microsoft Office」が付いているだとか、いろんな利点も（そしてそれ以上の弱点も……）あるのだけれど、ファーストインプレッションとしては_「こりゃぁ、なかなかいいなぁ！」_という感じ。月並みな言葉で申し訳ない。そうだねぇ、デジタルガジェットを買ってこれだけ満足したのは iPhone 3G を買った時以来かも。Microsoft にしてはスゴくイケてる（ぁさっそく会社帰りにアキバのメイドバーに寄って、 @shibayan と Surface をひらげてドヤ顔。メイドさんも、多少営業を交えつつ「カッコいい！」と大絶賛してくれました。 *1:赤くないけど3倍速く入力できる *2:［Fn］キーとの組み合わせで使う  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>