<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>市民 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E5%B8%82%E6%B0%91/</link>
    <description>Recent content in 市民 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 16 Apr 2017 20:21:11 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E5%B8%82%E6%B0%91/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>四つの自由</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/16/202111/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Apr 2017 20:21:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/16/202111/</guid>
      <description>自由（じゆう） liberty; freedom; Freiheit; liberté一般的には，心のままであること，あるいは外的束縛や強制がないことを意味する。哲学上は，人間が行為する際に一つの対象を必然的に追求するのではなく，それ以外の対象をも選びうる能力をいう。
 自由(じゆう)とは - コトバンク 一口に自由と言ってもさまざまで、明確に定義するのはなかなか難しいけれど、ここでは単に「可能性」と言い換えられるものと捉えておく。つまり、_自由とは可能性の多さであり、選択肢の多さ_だ（実際にそれを選びうる状態・状況にあるか、能力を発揮できるかは、とりあえず置いておく）。
  て、自由は歴史上、一般的に、ときどき退行しながらも、それを乗り越えて発展・拡大してきた。たとえば、現代の私たちは、北京原人より自由だ（たぶん）。北京ダックを食べる自由、博物館で北京原人の骨を鑑賞する自由……いろいろ。しかし、その一方で、不自由も多く抱えている。たとえば、北京原人は当たり前のように享受していたのに、現代人にはできない自由がある。気に入った場所で寝転んで一夜を明かす自由（通報される）、艶々とした毛皮を持つ獣を狩る自由（免許と狩猟が可能な期間が定められている）、そのたもろもろ。つまり、ある自由は他の自由を基礎・基盤としている（1）。自由が歴史上、なんども退行を強いられてきたのは、基盤となる自由を損ない、その上の自由を失ったからだ。死んで日照権を欲するのは不可能だし、内乱時に事業を起こし継続するのは難しい（“死の商人”みたいなのは別にして）。また、ある自由は他の自由を制限する場合がある（2）。そのため、全体としての自由は拡充されたのに、あるヒトによっては自由が制限されたと感じることもある（パレート改善ではない。政治的な紛争につながる）。さらには、発生学におけるオーガナイザーのように、ある発達段階においては必要があり生まれた自由が、次の段階では不要となり、退化を強いられる自由もある（たぶん*1）。つまり、自由の分析は観念的であるよりも、**歴史的（3）**に行われるべきだ。そんなわけで、自由は、その階層性（1）と対立（2）、そして歴史性（3）を考慮しながら、もう少し分割して考えた方がよいように思われる。
  回は独断と偏見で4つに分けた。
### 四つの自由（The Sign of Four みたいなノリで）#### 1. 原始的自由個人が（非（市民）社会的な）自然空間で行使する自由である。自分は“サルの自由”という愛称で呼んでいる（おサルさん、ごめんね）。原始的自由しかない世界（← 表現がだいぶおかしいが）では、ヒトは地形や気候、植生など環境の制限内でなんでも行うことができる。まばらに分布するなら（ルソー的自然状態？）平和だが、人口密度があがると互いの互いに対する闘争に陥るだろう（ホッブズ的自然状態）。仮に取引が行われても、一度の裏切りが裏切りの連鎖を生むため、長く安定して継続されることはない。そのため、高次な社会的自由はかなり制限されている。#### 2. 古典的自由（共和的自由）この自由においては、相互贈与による恩恵（自由）が得られる。債務が履行されない場合であっても、原始的自由で認められていた暴力による問題の解決は認められない。原初的な司法機関で解決が図られる（法治主義）。秩序を維持するために、権威や倫理、道徳が重んじられる。これを身に着けていないものは、直接的または間接的に社会的制裁を受けるため、自由を制限される。（都市）共同体や（市民）社会の成立により、法的な自由と、経済的な自由の観念が芽生えるが、古典的な価値観によってそれは制限される。法律や自由な行き来、金銭的取引よりも、情念や恩義、権威、血縁、地縁などが優先される。#### 3. 法的自由この自由では、共同体内でしか通用しないドメスティックなルール（小さな社会の）から、共同体間または共同体に関わらず（大きな社会で）通用する普遍的なルールが指向される。鄭の子産が危惧したようにリクツがリクツを生み、論理的正当性をもって社会を変革しようとする。恩義、権威、血縁、地縁などの古典的徳目を否定して、権利のベースライン向上（基本的人権）と平等（と分配）を目指す。支持を得たいエリートと、それによって利益を受ける貧民に支持されてきた。たいていは（財政および機能的に）大きな政府を志向する。#### 4. 経済的自由贈与を“貨幣”というトークンで計り、匿名化する。それにより、相対や狭い縁の中で行われてきた取引を共同体内または共同体間に開放することで、自由を拡張する。所有と契約、共同体内・間の移動を除くルールには概ね否定的（私的権力の拡大に使える場合はこの限りではない）で、多くは（機能的に）小さな政府を志向する。### 自由同士の緊張関係#### 原始的自由 vs 社会的自由（原始的以外の3つの自由）  本における最初の近代法は“仇討ちの禁止”だったらしいが、これは 原始的自由 vs 社会的自由 の関係においてたいへん象徴的なことだと思う。要するに、そんな感じで、個人の自由をある程度奪って、その代わり社会単位で自由を拡大しようぜ、そうしたら個人の自由も拡大されるよ、というのが自由の“進歩”の概略だった。ただし、法的な自由の立場からは、原始的自由を奪いすぎではないかという視点も提示されている。たとえば、（おカネを持っているのに、自由と称して）ホームレスになるのは軽犯罪法違反*2だが、これを認めようというリベラルもなかにはいる。社会的自由において、ヒトは市民であることを強いられる。市民は働いて納税し、政治参加（投票）をして、お金があれば家に住むべきである（なければ、行政に頼って仮の家を得るべきであるし、行政は完全でないにしてもそれを用意している）。よりよい政治のために知見も磨くべきである。権利のベースライン向上するにつれて、社会的自由も拡充するが、それはそれで窮屈なことでもある。
#### 小さな社会の自由（古典的な自由） vs 大きな社会の自由（経済的＋法的自由）  さな社会（共和体）の自由なくして、大きな社会の自由はあり得ない。少なくとも、田舎のモノは都市に対して、中小企業の社長さんは大企業に対して、権利や自由を勝ち取るために立ち上がった最初の人たちはそれを受け継いだだけの人たちに対して、そう思っている。震災を見よ、経済インフラが破壊され、行政が機能しなくなったとき、社会の自由を維持したものは何か。それは人々の紐帯、絆、恩義、家族、地縁である。――というのは（おもに原理的保守主義者の）一つの理屈だが、そのために小さな社会の自由にとどまろうという人は少なく、法的・経済的な自由が発展するにしたがって、古典的な・共同体の・ドメスティックな自由は抑圧されがちである。まずは法的な自由との関係。かつては「法は家庭に入らず」といった感じだったが、今では児童虐待が疑われるなら通報すべきとされている。喫煙家の肩身は年々狭くなるし、現在の世界的趨勢の中では、2次元美少女エロ画像の単純所持も早晩認められなくなるだろう。一つ一つはリクツで武装されており、それはそれで“当たり前”だともいえるが（異議の残るものもあるけど！）、“当たり前（普遍）”のベースラインが上がると、“時代遅れな”価値観の居場所は少なくなっていく*3。経済的な自由との関係も、これまたドライだ。経済的に成り立たない文化は、いかに権威があろうとも新しいものにとってかわられる（大抵、行政が延命させる）。文化を買って、単なる経済的な興行にしてしまうこともままある。市場で評価されないものに価値はなく、情緒的・恩義的・権威的なものの多くは、よりドライなものに置きかえられたり、捨て去られたりしてしまう。これら2つの自由――大きな社会の自由――が複合して、小さな社会の自由を制限することもある。たとえば、小さな街にとって伝統のあるお祭りは町おこし（経済的復興）の数少ない切り札だ。そのため、宣伝して街の外から人を呼ぼうとする。すると次第に祭りは身内の楽しみから、外に向けての経済活動に変質していく。死人上等の危険な祭事は法的に制限され、いざ事故が起ころうものなら裁判沙汰になる。そうした祭りに愛着や権威を感じる住人は次第に減っていき、ますます形骸化していく。とはいえ、経済と文化の関係でいえば、経済がサブカルチャーのような“小さな社会”を出自としない文化を生み、文化が消費を盛り上げる部分もあるので、まったくの敵対関係ということではない。緊張関係もあれば、共生関係もある。その点では、自由の生態系は自然に似ているようにも感じられる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>裁判員制度についてそろそろひとこと言っておこうか。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/01/221339/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2013 22:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/01/221339/</guid>
      <description>  rom: http://www.47news.jp/CN/200811/CN2008110501000472.html
&amp;gt;裁判員の精神的負担をめぐる問題で、愛媛県の松山地裁が、傷害致死事件の公判で「遺体の写真」を提示する予定があると裁判員候補者に説明したところ、2人が不安を訴えたため、辞退が認められていたことが明らかになった。裁判員の精神的負担については、元裁判員の女性が今年5月、事件被害者の遺体写真を見たことで急性ストレス障害になったとして国賠訴訟を起こし、注目を集めた。7月には東京地裁が、裁判員選任手続きの際に遺体写真などの証拠について予告し、候補者が不安を訴えた場合には辞退を柔軟に認めることを申し合わせていた。「遺体写真見たくない」で辞退容認 「裁判員裁判」の根幹が揺らいでいる？ - 弁護士ドットコム 僕と同じ年代ならば、国語の教科書で“血のソーセージ（ブルート・ブルスト）”を作る話を読んだことがあるかもしれない。豚の死体に手を突っ込んで「温かい」だのなんだの言うやつだ。あれはきっと“命の大切さ”を教えようという意図で教科書に採られたと思うのだけど、そんなことよりも想像した血の“生々しさ”だけが妙に記憶に残っている。そういえば、自分で“命”を捌いて口にした経験なんて、自分には殆どないかもしれない。いいところ釣った魚を捌いたことがある程度だ。社会っていうのは、そういう“生々しさ”から僕らを隔離してくれている。逆に言えば、社会が高度になればなるほど、自然な“生々しさ”からは疎外されていく。たまたま遭っただけの罪のない生き物を、恨みもないのに殺すこともない。今のような仕事をしていると、何年も前は炎天下、焼けた鉄板の上で泥の詰まったホースを担いで働いていたことですら、なんだか夢のように感じる。急に雨が降っても、キオスクには安い傘が売ってある。月末になるとお給料袋を手渡されるのではなく、口座の残高が増えている。酒を飲まず、人にも会わなければ、たぶんそのまま残高は増えていくんだろう。生憎、なかなか増えないが。司法だの裁判だのっていうのも、そういう“生々しさ”から僕らを守ってくれる社会システムのひとつと言っていいと思う。自分は裁判員制度に賛成だけれど、それは「遺体の写真」を見たいだとか、非日常を楽しみたいとか（それは少しはあるかもしれない）、裁判員がカッコいいだとか、司法への参加も国民の義務だとか、そういう理由だからじゃない。そういう“生々しさ”を体験する機会があるのはとてもいいことじゃないかと思うからだ。現にあまりに過保護だから、「遺体の写真」ごときで卒倒できるわけでしょう。毎日そういうものと取り組んでいるひとたちだっているってこと、たぶん想像すらしたことないんじゃないかな。無政府状態になったら、まっさきに死ぬで*1。まぁ、「専門知識と覚悟のあるプロフェッショナルに任せればいい、彼らはそれを自分で選んだんだから」という意見にも一理はあって、フツーはその方がうまくいくと思うのだけど、それを認めてしまえば「この司法の判断は誤っている、納得がいかない」と感じたときに、どの面下げて反発するのだろうね。プロに一任するというのなら、愚民はそれに従えばいいじゃないか。自分はそれはマズいと思うけれど。過度な専門化は、特権を産んでしまう。専門化たる本人たちにその気はなくても、そこに繋がるハブが細くなれば、そこを牛耳るエージェントたちが幅を利かせるだろう。組織には必ずいくつかの穴を開けて、風通しよくしておくべきだよ。取り調べの可視化なんかも、自分は賛成だな。
### そのほかの論点について&amp;gt;「積極的に裁判員になりたい層は、そもそも一部に過ぎないということです。大多数が辞退し、そういう人たちばかりが……たとえば『犯罪現場の写真を見たい人（見ても構わない人）』ばかりが裁判員になるという制度で、一般人の意見をくみ取るという目的は達成できるのでしょうか」 それならば、辞退できないようにすべきだ。まぁ、「目的を達成できない」のならば「やめてしまいましょう」という論理にしたいのだろうけれど。「やめる」という自分の意見にばかり固執し過ぎて、「じゃぁ、辞退できないようにしましょう」という代替案が当然でるだろうことに想像がいっていないんだね。「なりたくない人はならなくていい」という論もおかしい。たとえば僕は税金を払いたく「ない」のだけれど、だったら払わなくて「いい」ということになるのだろうか。それだったら大変ありがたいのだけど、それを認めてしまえば法律そのものが要らなくなるような。
&amp;gt;「刑事裁判に裁判員を関与させることに無理があったばかりでなく、国民的な合意もないまま、この制度を強引に始めたことが、このような矛盾を引き起こしたと言えます。」 民主的手続きに則って設立された制度を“国民的な合意もないまま”“強引に”始めたと述べる根拠はいったい何なのか*2。官庁やマスコミによる周知もあったし、国民には拒否できる機会が何度も与えられていた。
  イバンインコ（http://www.moj.go.jp/keiji1/saibanin_koho_inco.html）だって頑張ってたじゃないか！！*3裁判員制度は実質的に強制的な“労役”、税金の一種だと言える。今さら“国民的な合意もないまま”“強引に”とか言うぐらいなら、制度ができる前に_「これは増税です！　租庸調の“庸”みたいなもんです！」_だのと反対キャンペーンを張れば、きっと裁判員制度は嫌われたろうに。みんな増税はイヤなんだからさ。まぁ、なんというか、今の制度が完璧だなんて言わないけれど、せっかく作ったんだし、前向きに改善すればいいのにって思うけどね。
くじ引き の検索結果 - だるろぐ（「くじ引き」の検索）*1:この事件が反裁判員制度派の茶番なのだとしたら、なかなかの厚顔無恥で、ゴキブリの如く生き残りそうだが*2:これで弁護士だというのだから呆れる*3:けれど、ほかにも裁判員制度関連のマスコットがいるのは知らなかった……orz</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『プロタゴラス―あるソフィストとの対話』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/31/002616/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jul 2013 00:26:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/31/002616/</guid>
      <description>プロタゴラス―あるソフィストとの対話 (光文社古典新訳文庫)作者: プラトン,中澤務出版社/メーカー: 光文社発売日: 2010/12/09メディア: 文庫 クリック: 8回この商品を含むブログ (15件) を見るこの本はだいぶ前に買ったはずなのだけど、カバンに入れ忘れたり、机の裏に落っこちていたりで、読み進めるのを2度も中断させられた。途中の詩歌の解釈の話があまり面白くなかったこともあり（その前と後ろは面白い！）、なかなか内容が頭に入って来なかった感じがする。ただ、翻訳自体はすごく読みやすくて、高校生の頃にこんな本があればよかったのになぁ、と心底思った。さて、『プロタゴラス』の内容も、かつて読んだ『メノン』と同じく、“徳（アレテー）”についてだった。『メノン ―― 徳について 』 - だるろぐ“徳（アレテー）”とは教えられるものなのだろうか。少なくともプロタゴラスのような職業教師＜ソフィスト＞はそのように主張しているが。聞く人を酔わせる雄弁で「徳は教えられる」と主張するプロタゴラスと、眠りを破るカミソリのような鋭い論理で「徳は教えられない」と言い張るソクラテスがいい感じの対照になっていて、いい。結局はソクラテスがプロタゴラスを打ち負かすのだけれど、結論は「徳とは知恵である」になっちゃって「あれ？　知恵だったら教えられなくね？」「だな。どっかでミスったな」みたいな話で終わる。読者的には「なんだそれ？」って感じなのだけど、たぶん、結論にではなく議論の過程にこそ意味があるということなのだろう、と思う。それにしてもソクラテスはイヤな奴だな。少しは先輩に花をもたせてやってもいいのに。そんなんだから処刑されちゃうんじゃないか。### メモ個人的には“徳（アレテー）”の敵として“快楽”ばかりがクローズアップされることに違和感を感じた。徳を損なう原因として、もちろん快楽は重要な位置を占めるのだけど、普通は“必要”の比重のほうが大きいのではないだろうか。たとえば窃盗は徳に叶う行為ではないけれど、それは快楽で行われるよりも、しばしば必要に迫られて行われるのではないか*1。ギリシャの民主主義は、奴隷に支えられた市民による民主主義であって、そこでは“徳”を身につけるための前提条件の大部分――「倉廩実ちて則ち礼節を知り、衣食足りて則ち栄辱を知る」（『管子』牧民）――がクリアされてしまっている。だから、快楽との対決を論じても、眼の前に迫る必要に取り組む必要はない……のかもしれない。&amp;gt;まぁ、なんというか、西洋の文献を（翻訳で！）触れるとき、「徳」という言葉がいまいちしっくりこない徳について - だるろぐ これには洋の東西で“徳（アレテー）”が指す領域が異なるということもあるのだけれど、その下層には、あくまでも西洋では“貴族的”なニュアンス――選ばれし者がもっておくべきもの――が漂うのに対し、東洋ではあくまでも民衆を統御するに足る人格的な魅力・迫力というイメージ――選ばれるために必要なもの――が強い。読んでいてそんな気がした。
&amp;gt;メノン　「徳（アレテー）は人々を支配できることであり、これ以外の何ものでもありません。誰にとってもあてはまるただひとつの答えを、あなたが求めるというなら、ですが。」『メノン ―― 徳について 』 - だるろぐ これにシンパシーを感じたのも、東洋的な“徳”の意味――の半分――を汲み取っているからかもしれない。というわけで、そのどちらも汲み取りつつも、自分の中で“徳”について一応の仮説を設けておこうと思う。“徳”とは、衆を抜きん出る能力と、衆を統合する魅力のことを言う。“徳”を備えた者はその能力ゆえに“地位”（共同体のハブ）を獲得するが、その“地位”によって得られる利益を詐取・独占することは、かえって魅力を損なうことになる。よって、それを極力辞退しなければ“徳”も“地位”も維持できないだろう*2。共同体において、共同体のために実利のないことを自ら買ってでる厄介事請負人、それが“徳”を備えた者であり、本当の市民なのではないだろうか。まぁ、そんなたいそうなことじゃなくても、学校の掃除の時間でサボらないとか、ちょっとしたことを誰かのためにブログへメモしておくとか、そういったことをできることが“徳”だと思うんですよね。そういうのをソクラテスに聞いてみたかった。どうですかってね。
*1:窃盗症（クレプトマニア）という病気もあるらしいが。http://blogos.com/article/66588/*2:逆に、巨大な利権を飲み込んで気前よく分配する“徳”もあるようだ。漢の高祖然り、田中角栄然り</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>そろそろ参院選にも一言いっておくか。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/23/071912/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jul 2013 07:19:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/23/071912/</guid>
      <description>script&amp;gt; window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0], t = window.twttr || {}; if (d.getElementById(id)) return t; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = &amp;ldquo;https://platform.twitter.com/widgets.js&amp;quot;; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); t._e = []; t.ready = function(f) { t._e.push(f); }; return t; }(document, &amp;ldquo;script&amp;rdquo;, &amp;ldquo;twitter-wjs&amp;rdquo;));
 twttr.ready(function (twttr) { var el = document.getElementsByClassName(&#39;twitter-syntax-tweet-id-359176893427224578&#39;); for (var i=0;i window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0], t = window.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>千葉県知事選挙</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/18/003440/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Mar 2013 00:34:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/18/003440/</guid>
      <description>葉県知事選挙行ってきた。
&amp;gt;期満了に伴う千葉県知事選挙は１７日に投票が行われ、無所属で現職の森田健作氏（６３）が２回目の当選を果たしました。 投票率は、３１．９６％で、前回を１３．６ポイント下回りました
 千葉県知事選 森田健作氏が再選 NHKニュース 投票率が低い。最近の老若男女は「修身斉家治国平天下」という言葉も知らないのだろうか。国家を論ずる人は多いのに、身近なことを考える人は少ない。たしかに、森田知事には大きな失点がなかったし、有力な対抗馬はなかった。選挙の論点も、微妙なところ。
&amp;gt;今回の選挙戦で森田氏は、自民党の県連と公明党とみんなの党の県議団から支援を受け、東日本大震災の被害を教訓に防災対策に力を入れたいと訴えたほか、成田空港や東京湾アクアラインなどの交通網を生かした地域経済の活性化、それに、治安対策に引き続き取り組みたいと訴えました。 けれど、選挙の日というのは、ただ投票するだけでなく、一度立ち止まって、これまでのこととこれからのことをちょっとでも考える日であるべきであるように思う。そうでないと、何か起こった時に自分に言い訳ができない。考えて・行動して・失敗した人をなにも考えていない人が非難すること以上にあさましいことなど、この世にはあまりない。投票に行かない理由を捻くり出すことは実に簡単だ。けれど、それは本当に正しい行為なのかな？　胸を張って皆に言える？　いろいろ聞くけど、納得させられる言説には出会ったことがないのだが。とはいえ、県という行政単位は難しい。別にこの土地で生まれたわけでもない、なんの愛着をもたない自分のような人間なら尚更。僕は大阪市生まれだけれど、大阪府って少し遠い存在だと感じていた。同じように、千葉市や東金市、館山市に愛着はあっても、千葉県に強い想いを持っている人間はあまりいないような気がする。けれど、これが日本という国になると、そうではないのが不思議だ。国という概念には妙な一体感・連帯性がある。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『自由論』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/02/17/230634/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Feb 2013 23:06:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/02/17/230634/</guid>
      <description>自由論 (光文社古典新訳文庫)作者: ジョン・スチュアートミル,John Stuart Mill,斉藤悦則出版社/メーカー: 光文社発売日: 2012/06/12メディア: 文庫購入: 2人 クリック: 142回この商品を含むブログ (5件) を見る学生時代に読んだことがあるけれど、新しい訳でもう一度。光文社の古典新訳文庫の文章は、どれも読みやすくていい。&amp;gt;いまは亡き女性の、いとおしく懐かしい思い出のために本書を捧げる。 前書き、いいですね！
### 社会的な自由&amp;gt;本書のテーマは、いわゆる意志の自由ではない。……市民的な自由、社会的な自由についてである。 おサルさんに許された、自然に・気ままに振る舞う自由のことではなくて、“市民社会（Civil Society）”で暮らすにあたって、やっていいこととやってはいけないことがこの本のテーマになる。
### 危害の原理（他者危害原則 harm-principle）&amp;gt;本書の目的は、きわめてシンプルな原理を明示することである。……その原理とは、人間が個人としてであれ集団としてであれ、ほかの人間の行動の自由に干渉するのが正当化されるのは、自衛のためである場合に限られるということである。 たとえ相手にとってよいことであるとしても、それを権力や刑罰をもって強制することは許されない――これはかなり厳しい原則だな。ミルはこの原理に対して、二つの例外を設けている。
この原理は成熟した大人にのみ適用される。未成年には適用されない。同じ理由により、民族そのものが未成熟だと考えられる“遅れた社会”も対象から除外する。前者は許すとしても、問題は後者だろう。この考えは危険だ――他民族を支配する正当性の根拠に悪用されてしまいかねない。&amp;gt;野蛮人を進歩させるのが目的であれば、野蛮人にたいしては専制政治が正当な統治方法なのである。手段は目的の実現によって正当化される。 個人的な意見を言わせてもらえば、たとえある国が独裁者の圧政に苦しみ、基本的人権が著しく侵害されていたとしても、ほかの国がその国へ軍事介入するのはよくないことだと思う。野蛮人が野蛮人でいたいと願うなら、彼にはその権利がある――ただし、ほかの人を害さないという原理を守る限りにおいて。それが守られないときに懲罰を受けるのは仕方ない。それが嫌なら、“市民社会”から出ていけばいいだけのことだ*1。無論、これには反論もあるだろうけれど。
### 思想の自由&amp;gt;自分の意見をもつ自由、その意見を率直に表明する自由、それは人間にとって絶対に必要なものである。 これは、充実した人生の大前提となる、人間の内面の充実のために必要なことなのだという。感心したのは、ミルが議論の価値を、倫理学的な正しさ―― true or false ――ではなく、もっとダイナミックなもの――活力とでも呼ぶべきか――ととらえているところ。つねに反対意見にさらされ、活発に反論することによって、その議論は活力をもつ。ミルが警戒するのは、議論に活力が失われ、意見の画一化が進み、少数意見に対して不寛容になり、独創的な意見や着想をもつ人たち（天才）の活躍の場が失われること。進歩が抑圧され、民主主義は機能不全に陥り、社会全体が停滞する。
### 公と私の境界内面における良心の自由人生設計における目的追求の自由家庭生活や友人関係を含む、個人間の団結の自由社会や経済がいくら肥大化したとしても、それには支配されない、自分が自分が支配できる領域を、すべての個人はもってよい。*1:これができないという問題については、またいつか考えてみたい</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>退職金とヘリコプター</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/25/085927/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jan 2013 08:59:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/25/085927/</guid>
      <description>   退職金引き下げで地方公務員に駆け込み退職者が続出したことを巡って、議論が盛り上がっている。ネット上では、政治家が余裕を持って制度改変をしなかったことが悪いという声も多いようだ。論争が起きたのは、埼玉県が2013年2月からの退職金引き下げを決め、100人以上が1月末で辞めることが発覚してからだ。教員らの「駆け込み退職」仕方ないのか 公務員モラル巡って議論沸騰 (1/2) : J-CASTニュース 「駆け込み退職などという矜持のない行為は言語道断！」という意見と、「駆け込み退職を招く制度が悪い、彼らに罪はない！」という意見が対立している。自分は基本的に後者の意見に賛成だ。当然考えうる事態なのに、なぜ誰も事前に指摘しなかったのだろう。日本人は相変わらずインセンティブの設計に対する感覚が鈍いと思う。その一方で、あまりにも「駆け込み退職」を正当化しすぎるのもどうかと思う。なぜかって？　じゃぁ、今朝 Twitter で獲れた新鮮なネタで説明しよう。
### 棺桶を撮影するためにヘリコプターを飛ばす  Twitter を覗くと、こういう絵を撮るために報道各社がヘリコプターを飛ばすことへの批判が多くみられる。一例をあげるならこんな感じ。
&amp;gt;テレビを見るつもりは無かったけれど居間にいたので、ぱっとテレビを付けられて流れて来たのは、件の事件の被害者の方々が遺体で日本に戻られた放送だった。ヘリコプターまで出して実況中継をするテレビ局。その情報を欲しがっているのはわたしたちなのだろうか、、。テレビは消した。 自分もそんなに必死になって棺桶写さんでもいいだろうにな、って思う。けれど、実際のところ、記者は会社の命令に従って動いているだけなんだよね。意に沿わない仕事であっても、やらなければならない。正確に言えば拒否することもできるけれど、おそらくあとでそのツケを払うことになる。
### 共通する構造一見、この二つにはなんら関係性がないようにも思われる。けれど、注意深くみてみるとそうでもないんじゃないか。「駆け込み退職」を正当化するということは、**個人が制度・状況に逆らわないことを肯定**するということだろう。150万の退職金上積みを捨てるのは、あまりにも酷だというわけだ。じゃぁ、記者がわざわざヘリコプターを飛ばして棺桶を撮影するのも仕方がないことなのではないだろうか。職務を拒絶すれば、多分職を失うか、下手すりゃ何千万の生涯賃金を失う。報道機関のトップが止めるように決断すればいい、という意見もあるだろうけれど、彼らだって世論と売上、使命を天秤にかけている。単に状況に流されているだけかもしれないが、万が一横並びの方針を捨てて他紙に負けるようなことがあれば、自分の評価に響くだろう。ならば、**個人が制度・状況に逆らわないことを肯定**するという立場から、彼らを批判するのは少々無理があるのではないか。ヘリを飛ばすのも、仕方ないじゃないか。少し譲って、報道という聖職に携わる者ならば、勇気を出して既存の悪しき構造と戦うべきだ、そうする**義務**があるという意見をいれるとしよう。ジャーナリズム的にはそっちの方が格好いいと僕は思う。また、会社のトップにはそれ相応の**責任**があるはずだ、という意見に賛同する人だって多いはず。しかし、そうであるならば、教師や公務員にも同様に、義務や責任が要求されるべきなのではないだろうか。おカネに目がくらんで子どもを放り出す教師があっていいのだろうか？　公ではなくカネのために動く公務員は褒められたものだろうか*1。結局のところ。現実の構造と立ち向かうにはあまりにも非力な私的個人と、責任と義務を帯びた公的役割。糧を得るために働く私的個人と、糧を与えてくれる公的役割としての職業。これらはどうしても矛盾してしまうところがある。そして、僕も含めて、自分にとって近しい例では私的個人の方を、自分にとって縁遠い例では公的役割のほうを重視してしまう。ある意味、これは仕方がないが、大事なのはそれを自覚していること。都合のいい時だけ都合のよい立場を採るのは、よくない。### 構造を覆してきたのは、いつの時代も人の意思だったもう一つ強調しておきたいのは、インセンティブに流されること、構造に従うことだけが“人間”の本性ではないということ。よくみられる経済学への誤解に「経済学って所詮お金のことだけでしょ？」ということがあるけれど、それは違う。お金のことだけを考えている**お前らを**、十把一絡げに、マスとして扱って分析するのが経済学（の一部）なだけだ。経済学は、お金を肯定する学問ではない。インセンティブの研究として、もっとも典型的な貨幣を扱うだけの話。経済学の本をちょっと読んで、「人間はおカネで動くんだよ」だなんていう人もたまに見かけるが――“人間”はもっと自由だ。「こうなるように」「ああなるように」とインセンティブを設計したとしても、それに従う義理はない。大多数の人間がそれに逆らえば、設計は覆る。人が構造に従うのはある意味仕方がないし、責められない。妻子や守るものがいれば、きっと独り身の僕ほど気ままじゃない。けれど、一人が構造を肯定すれば、その構造はそれだけ強固になる。その分だけ構造に逆らう人を苦しめてしまう！　あんまり大げさな例を出したくないが、戦時下の反戦運動家の多くは、無邪気な“庶民”の構造肯定の前、体制の本丸へたどり着くことなく倒れていった。自分が「「駆け込み退職」を（招く構造を）正当化しすぎるのもどうか」というのは、そういう意味で言っている。なかには150万円のおカネを捨ててでも子どものためっを思って残る人がいるかもしれないのに、みんながみんな「駆け込み退職」を正当化すれば、その人がバカみたいじゃないか。まぁ、そんな人は、そういう感覚からとうの昔に“自由”であるかもしれないが……。### 最後に誤解がなきように行っとくけどそもそもの制度設計が間違っているという点については、言うを待たない。なんでそんな制度にしたのかな！　みんなもっと経済学とインセンティブを学ぼう。ほんのちょっとの工夫で、状況に逆らうことによる息苦しさはかなり軽減されるのにな。入門向けには大竹先生の新書が評判いいみたいだよ。経済学的思考のセンス―お金がない人を助けるには (中公新書)作者: 大竹文雄出版社/メーカー: 中央公論新社発売日: 2005/12メディア: 新書購入: 14人 クリック: 137回この商品を含むブログ (115件) を見る確か、相続税周りの法律をイジったら寿命に影響があった、だなんていう類の愉快な話がたくさん収録されていた気がする。*1:報酬によって義務や責任に差異を設けるべき、という議論はここでは置いておいてほしい。また別の機会を設けたいと思っている</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『メノン ―― 徳について 』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/06/220216/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jan 2013 22:02:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/06/220216/</guid>
      <description>メノン―徳(アレテー)について (光文社古典新訳文庫)作者: プラトン,渡辺邦夫出版社/メーカー: 光文社発売日: 2012/02/14メディア: 文庫 クリック: 1回この商品を含むブログ (8件) を見る徳（アレテー）についての、ソクラテスとメノンの対話を収めたプラトンの初期作品。メノンは名門出身、プロタゴラス仕込みの弁論術を修めた口舌さわやかなイケメンだけど、この数年後、クナクサの戦い - Wikipedia で命を落とす。弁論に終始して本質の考察に踏み込まないメロンにたいして、ソクラテスがプチギレるのが本書のハイライト（違### 徳についてかつてこのブログで、「徳ってなんなのか、よくわからんなぁ」ということを書いた（徳について - だるろぐ）けど、それに対するイメージをメノンから多くもらった（ソクラテス先生、ごめんなさい！）。&amp;gt;メノン　「**徳（アレテー）は人々を支配できること**であり、これ以外の何ものでもありません。誰にとってもあてはまるただひとつの答えを、あなたが求めるというなら、ですが。」 それに答えて、ソクラテスはこう問い詰める。
&amp;gt;「しかし、メノン、子どもにも同じ徳があるだろうか？　また奴隷にも、主人を支配できるという同じ徳があるのかね？　つまり、ここでいう“支配する”者が、支配しながらまだ“奴隷”でもありうると、きみは思えるかな？」 もちろん、そんなことはない。よって、「徳とは人々を支配できること」であるという定義は捨てなければならない。メノンはその後も、「美しいものをよろこび、力をもつこと」「よいものを欲し、それを獲得できること」「正義を伴ういかなる行為」といった、あまりイケていない定義をもちだし、ことごとく論破されてしまう。結局、メノンは「世の中にはよいものが存在し、それを願望し、獲得できる人間は限られている（そして、自分はそのうちの一人であるはずだ）」という考えに凝り固まっている。だから、ソクラテスが「男の徳、女の徳、奴隷の徳、子どもの徳といったふうに徳を切り刻んだりせず、もっと普遍的な徳そのもの本質を考えよう」と言っても、なかなか“自分の立場”からは抜け出せない！でも、これって“徳”という言葉が立場によって意味を変えるものだってことかもしれない。そういうことに関しては、過去にメモをした。
市民について - だるろぐ逆に言えば（逆でもないが）、“徳”という言葉を持ち出すとき、そのひとはある理想的な社会、多くの場合は現在の社会とそれが要請する立場の遵守を主張しているのかもしれない。道理で保守派と相性がよいわけだ。話は少しそれるけれど、**「徳とは人々を支配できること」**というメノンによる定義は、政治の文脈に限ればなかなかすぐれた定義であるようにも思う。自分だったら「支配できること」といわずに、**「人々の自発的な従属をえることのできる能力や気概、態度」**とでも言いたいところだけど。力で人々を支配することは、徳の定義に含めたくないからね。**「権力が徳に先立ってはならない」**というのは古代中国の儒家も教えていたことだ。あるいは「社会的な尊敬を勝ち得ること」といってもいいかもしれない。それは結果的に権力だか権威だかを得ることにつながるだろう。ちなみにソクラテスの答えはこうだった。徳というものは、よくわからんが確かにあって、備わるときは“神的運命”によって備わる。そして、&amp;gt;われわれが徳そのものについて明確なことを知るのは、「いかにして徳は人々に備わるのか？」ということ以前に、「徳は、それ自体として、一体なんであるか？」の問題に着手するときなのだ。 要するに、“無知の知”に戻るというわけだ。徳ってなんだ？　と思うことそのものが、徳を知るための第一歩。少しはぐらかされた気分だ！
### 探求のパラドックスと想起説本書のもう一つのポイントは、探求のパラドックスと想起説だった。探求のパラドックスとは、以下のようなものだった。&amp;gt;「それで、ソクラテス、あなたはどのように、それ（徳）がなんであるか自分でもまったく知らないような“当のもの”を探求するのでしょうか」 まったく知らないものを知ったところで、それがそれであるとどうやって知るのだろうか？それに対して、ソクラテスは想起説で答える。魂はすべてを知っていて、人はそれを思い出しているだけ。なんだかプラトンみたい！（書いたのはプラトンだしなぁ……）
&amp;gt;「あなたは優れた話をされたように思えます、ソクラテス。どうしてそう思えるのかは私にはわかりませんが」 「あぁ、そうだろう。だってわたしにだってどうしてそう思えるか自分で知らないまま、すぐれた説だと思っているのだからね、メノン」
おい！
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>市民について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/12/15/142304/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Dec 2012 14:23:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/12/15/142304/</guid>
      <description>**市民（英: citizen）や都市（英: city）は、ラテン語 civitas や、古フランス語 cité を起源とする中世英語 cite を語源としているのだそうだ。つまり、もともと市民とは「都市に住むひと」の意味をもっていた。ムラからマチに出て知らない人と交わり、商業と軍事・政治に関わろうとした人達のことを、（西洋では）市民と呼んだ。このことは、同じく都市を表すπόλις（polis）が政治（英：politics）**の語源になっていることでもうかがえる。ただ、その意味は時代を経て、社会が複雑化するのに対応し、さまざまな派生的な意味を持つようになってきた。ここに、「市民」という用語のわかりにくさがある。たとえば、Weblio で Citizen （名詞）や Civil （形容詞）を調べるとこのように記されている。
&amp;gt;**citizen** 音節cit・i・zen 発音記号/síṭəzn, ‐sn｜‐zn/ 【名詞】【可算名詞】 1(出生または帰化により市民権をもつ)公民，国民，人民. 用例 a U.S. citizen アメリカ合衆国国民. 2a(市や町の)市民，町民; 都会人. 用例 a citizen of New York City ニューヨーク市民. b《主に米国で用いられる》 (軍人・警官などに対して)民間人，一般人. 3住民 〔of〕.可算名詞としての「citizen」のイディオムやフレーズ a cítizen of the wórld ［ラテン語「市民(権), 国家」の意］
 citizenの意味 - 英和辞典 Weblio辞書&amp;gt;**civil** 音節civ・il 発音記号/sív(ə)l/ 【形容詞】 (civ・i・ler，‐i・lest; more civil，most civil) 1【限定用法の形容詞】 (比較なし) 市民・公民(として)の，公民的な. 用例 ⇒civil liberty. 2(比較なし) 市民社会の; 集団活動をする.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ゴシックバランス</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/20/151617/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Oct 2012 15:16:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/20/151617/</guid>
      <description>  br/&amp;gt;
&amp;gt;原意は「ゴート人の」を意味する言葉である。ルネサンス期の15世紀-16世紀に、イタリアの美術家アントニオ・フィラレーテやジョルジョ・ヴァザーリらが、中世時代の美術を粗野で野蛮なものとみなして、「ドイツ風の」あるいは「ゴート風の」と呼んだことに由来する蔑称である（ゴート人が実際に用いていた美術様式という訳ではない）。中世の教会建築、絵画などの様式を示す概念になっていった。ルネサンス期以降、ヨーロッパでは古代ギリシア・ローマの美や文化が理想とされ、暗黒時代とされた中世の文化には低い評価が与えられてきた。ゴシック - Wikipedia ### 支配は財産を基礎とするジェームス・ハリントンは、「ハリントンはそれ（マキァヴェリの政治哲学）を継承しつつも、“古代”と“近代”はいっしょくたにできない、全然構造が違う、マキャヴェリはそれに鈍感すぎると考えていた」（権威と権力 - だるろぐ）。では、ハリントンが考えていたモデルとはなにか。それは、経済が政治を決定するという理論だった。&amp;gt;支配は財産を基礎とする。暴力や詐欺によって統治が変わることはありうるとしても、当地を基礎づけ、かつ永続化させるのはまさに財産である この言葉は、ハリントンの盟友ネヴィル*1のものだけれど、ハリントンの考えをうまく表していると思う。マルクス風に言うと「上部構造と下部構造」ってな感じになるのだろうか。なお、この考えにもとづいた政体分ついについては、前にまとめた（ハリントンの政体分類 - だるろぐ）。
### ゴシックバランス  がなが書くのが面倒になった。要はこういうことだ！ゴシックバランスとは、封土制（feud）2と家臣制（vassalage）を二大支柱とした中世社会の政治制度、つまり封建制度のことを言う。この制度は、西洋と日本でしか見られなかった3。簡単に言うと、領主と主従関係を結んだり、征服したり（この場合は帝国になるだろう）して、権力がヒエラルキーを成したのが“ゴシックバランス”だ。ゴシックバランスにおいては、その頂点をなす皇帝・王が、末端の人民へ直接命令することはできない。あくまでも貴族・教会（領主）を通じてのみ命令が可能（媒介・委任・委譲）で、人民も皇帝・王への帰属意識をもっていない。そこで王は、さまざまな改革を通じて貴族階級の力を弱め、むしろ当時勃興しつつあった商工業階級や地主階級と直接繋がろうとする。たとえば、定住法4、家臣・領民法5、土地譲渡法*6といった反封建政策を行う。また、教会に対しては修道院の解体政策を進め、その財産の国有化を進めた。こうした政策によって、王は直接人民を治めることに成功した（絶対王政）が、それは自分の「ワインを薄める」ことでもあった。つまり、王は“権威”によって成るにもかかわらず、その“権威”そのものを薄めてしまった。新たに台頭した人民階級（近代的市民）は私利私欲を肯定する“自由経済”に依拠しており、封建的な“権威”を認めない。エリザベス女王のようなカリスマ（≒個人が帯びる“権威”）をもつ君主のもとでは、その矛盾もすぐには顕在化しなかったが、すでに政治のバランスと所有のバランスは崩れている。いずれ、暴力によってこの2つのバランスは調和が図られるだろう。そして、“市民社会”への扉が開く。
### 私見ハリントンの「支配は財産を基礎とする」という考えが、がマルクスへ直接影響を与えた証拠はない*7。しかし、『オシアナ』は当時結構読まれたようなので、「支配は財産を基礎とする」という考えは半ば常識的な考えとして流布していた可能性はあり、間接的な影響はあったと思われる。ただし、ハリントンは「支配＝財産」関係の中身にまで言及はしなかった。支配構造を所有のバランスへ射影したのはよい発想だったが、それだけでは理論に厚みがない。一方、マルクスは重厚な理論を構築したが、その支柱のうちの一つ「労働価値説」が崩壊してしまい、理論的説得力を失ってしまった。というわけで、「支配＝財産」の間を説明する理論は、今のところないように思える（もしくは、自分が知らないだけか）。*1:マルクスに対するエンゲルスのような存在、ダーウィンに対するハクスリーのような存在*2:話は変わるけど、この翻訳って音も符合しててスゴいｗ*3:中国は巨大な官僚制度をもっていたが、封建制度ではない*4:20エーカー以上の農地を耕作する農民を保護 → ヨーマン*5:家臣の雇用を規制 → 貴族の軍事力を削減 → 中央に出仕して廷臣（官僚）になる or 地方に根を生やした単なる大型地主になる（ジェントリ）*6:貴族に土地の売買を許可 → 所有バランスの変化を促進*7:エンゲルスが1箇所だけハリントンに言及している部分がある</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>