<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>iPhone on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/iphone/</link>
    <description>Recent content in iPhone on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 04 Nov 2018 23:56:48 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/iphone/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>ペイモで443円請求された。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/01/20/024832/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jan 2017 02:48:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/01/20/024832/</guid>
      <description>オンライン決済サービスを提供するAnyPay（エニーペイ）は1月19日、飲み会やランチなどの代金を簡単に“割り勘”できる決済アプリ「paymo（ペイモ）」を公開した。当初は、モバイル決済利用率の高い20～30代の社会人をターゲットにし、公開から1年で700万ダウンロードを目指す。友だちの口座を知らなくても支払える“割り勘”アプリ「paymo」--元グノシー代表の木村氏が創業 - CNET Japan へぇ、便利そうだな～と思ってたら、なぜか 443 円の請求がきた。
  憶にはないが、きっとなにかを割り勘で購入したんだと思う。仕方ないので、かの邪智暴虐の請求を払わねばならぬとケツ意した。
  ンクを踏むと、こんな画面が出てきた。iOS/Android アプリのインストールが必要らしい。Windows 10 Mobile なら払わなくて済む。
  かし、たまたま手にしていたのは iPhone 7 Plus。アプリを入れて、先に進まねばならぬ。
  OS アプリのメイン画面。なんかアカウントを作らねばならないらしい。リア充だらけで不快感を誘うデザインは割りと秀逸。
  録は面倒なので Facebook を使うことにした。［（ユーザー名）としてログイン］ボタンを押すと――
  イン画面に戻ってくるだけでなにも起こらなかった。しょうがないので、請求はブッチすることにした。すまん。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>あのフリー素材「だるやなぎ」が iPhone でも！　知らないうちに「iMessage ステッカー」が公開</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/23/210803/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2016 21:08:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/23/210803/</guid>
      <description>  *さっきこんなメールがきて、部屋の隅で震えている。**いつの間にこんなプロジェクトが進んでいたんだ……orz（「いいよ」って言ったのをすっかり忘れていただけみたいだけど柳 英俊（だるやなぎ）Pronama LLCステッカー無料よかったら使ってあげてください。11月末までは無料らしいです！　あと、iMessage ってあんまり使ったことないんですけど、便利なの？　優しいお姉さんがいたら教えてくれるとうれしいです。
使えた。便利……なのかな？ pic.twitter.com/xD2CSdw3Z4
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) November 23, 2016  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IIJmio がやってきたので、MADOSMA に挿したった！　もしくはステルス SIM にオレの大事な諭吉が殺害された件について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/07/07/163857/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jul 2015 16:38:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/07/07/163857/</guid>
      <description>の前ふとソフトバンクの明細を確認したところ、2年縛りを2カ月ほどオーバーしているのに気が付いた。iPhone 5 から iPhone 5s へ機種変更下のが一昨年の9月で、なぜかその時に解約すればいいとばかり思い込んでいた。違約金なしで解約するには、あと1年10カ月ほど使い続けなければならない。まぁ、そのまま MADOSMA（まだ SIM を挿してない！）の回線として使い続けてもいいのだけど、設定間違って料金が青天井になってもイヤだし（たぶん大丈夫だろうけど、僕はケータイに疎いから何をするやわからぬ）、そもそも無職になってめっきり外に出なくなったので、モバイルデータ回線はそれほど必要がない。とはいえ、電話番号は変えたくない。なぜなら、長年メインの番号として利用していた関係で、あちこちでこの番号を登録しているからだ。今さらいちいち手続き変更なんてやりたくない。というわけで思い立ったが吉日、解約金1万円ちょっとを払ってでもこの回線を解約し、生まれて初めての MNP をしてみようと思った。格安音声 SIM でお金を浮かし、毎月の呑み代に振り分けるぜ！
### 生まれて初めての……&amp;gt;ナンバーポータビリティとは、携帯電話の加入者が別の事業者（キャリア）に契約を切り替えても、元の番号がそのまま使える制度およびシステム。日本では2006年10月24日にスタートした。ナンバーポータビリティ（番号ポータビリティ）とは - IT用語辞典 MNP をするにはソフトバンクに電話をして、MNP 番号とやらを取得しなければならないらしい。電話……ね。繋がるのかしらね。なんか必殺技を使えばオペレーターのお姉さんに直接繋がるらしいが、あんまりそういう方法をとるのも気が引けるので、テケテケと10分ほど歩いて最寄りのソフトバンクのお店に行ってきた。東京だったら整理券もらって並ばなければいけないところだが、そこは愛媛、整理券の機械すらない。サクッと応対してもらえて、ホックホクだった。――あの説明を聞くまでは。受付のお姉さんに調べてもらったところ、なんか身に覚えのない契約がもう一件あり、両方解約すると違約金が2倍になるという。
&amp;gt;だるやなぎは激怒した。必ず、かの 邪智暴虐（ じゃちぼうぎゃく ）のソフトバンクを除かなければならぬと決意した。だるやなぎにはケータイがわからぬ。だるやなぎは、田舎の無職である。ビールを飲み、艦これで遊んで暮して来た。けれども邪悪に対しては、人一倍に敏感であった。 最初は納得がいかず、思わず怒気を顔に表してしまったが、話を聞くうちにある記憶がよみがえってきた。むかーし、千葉のヨドバシカメラで iPhone 5 から iPhone 5s へ乗り換えるとき、ケータイコーナーのおっさんが「古い iPhone 5 が SIM なしになると困るでしょう。タダで SIM を契約できるので挿しておきましょう。ただし、電話はしないでくださいね……お金がかかりますよー」みたいな勧誘をされたっけ。要らないし、そんなわけのわからんもん押し付けられても困るけれど、やたらしつこかったので、メンドクサくて OK をしてしまった気がする。その SIM にも2年縛りがあるだなんていう話は聞いた記憶はないが……。ともあれ、受付のお姉さんには罪はない。ステルス SIM に愛しの諭吉が殺害されたのも、すべては私の不徳の致すところ。最後に翌月末の支払いの金額だけ計算してもらって（ここでまた卒倒しかける）、店を辞した。おそらく10年以上もソフトバンクモバイルに忠誠を誓っていたのに、こんな仕打ちあんまりだ……いや、これはソフトバンクモバイルのせいではなく、悪質な販売員のせいなのだろう。まぁ、ちゃんと契約を把握していなかった自分が悪いんだが、それとこれとは別、これに対しては断固として無慈悲な報復を行うつもりだ。たとえば、ヨドバシカメラ千葉店でさんざん品物を物色した上で、注文はアマゾンでやるとか。カメラのレンズをさんざんつけさせてもらった挙句、「買うのは今度にします（＾ｖ＾）」と言って去るとか……くくく、正義の鉄槌におののくがいい……。
### IIJmio の召喚  て、代わりとなる SIM を何にするか、だが。家に帰っていろいろ調べていたが、いろいろあってややこしい。個人的には Biglobe がいいかなって思ったけれど、とりあえず今回は IIJ にすることにした。なんか Twitter で新端末の対応状況がよく流れてくるし、対応もよさそうだ。
&amp;gt;データ通信専用SIMカード、SMS機能付きSIMカードをご利用の場合は、解約に際し、手数料などの料金が発生することはありません。 音声通話機能付きSIMカードをご利用の場合は、音声通話機能付きSIMカードの利用開始日から12ヶ月以内に音声通話機能を解除（解約、MNP転出、音声通話機能つきSIMカードを削除）される場合、音声通話機能解除調定金が発生いたします。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iPhone 5S の防御力を向上させた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/29/174957/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Sep 2013 17:49:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/29/174957/</guid>
      <description>a href=&amp;quot;https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/24/072910&amp;quot;&amp;gt;iPhone 5S 買ったった。 - だるろぐ のだけど、このままだとまたすぐに落として液晶を割るのが目に見えているので、さっそくケースも購入した。ちなみに iPhone 5S のケースは iPhone 5 と同じものが使えるのだそうな。さて、iPhone のケースにはさまざまな素材が使われているが、独断と偏見によりテキトーに分類したところによると、以下のようなものが主流であるらしい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iPhone 5S 買ったった。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/24/072910/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Sep 2013 07:29:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/24/072910/</guid>
      <description>  S12T（au）の割賦がこの8月に終わったので、iPhone 5S に機種変更しようと金曜日（9月20日、発売日）に au ショップで予約してきた――のだけど、西伊豆でのんびりしてきた。 - だるろぐ で iPhone 5（SBM）を紛失するというアクシデントが発生。急遽、帰りに寄った大船のヤマダデンキで iPhone 5 → iPhone 5S への機種変更を敢行した。IS12T の回線は解約料を支払って解約することになりそう。在庫のあったスペースグレイ（16GB）モデルをチョイス。巷ではゴールドが人気で品薄らしいけれど、個人的にはあんまりああいう色が好きではない。失くした iPhone は白だったのだけど、アレはちょっと目新しいから選んだだけで、今はこの落ち着いた感じのグレイが気に入っている。亡くしてから新しいのを手に入れるまでちょうど24時間。まさかこんな展開になるとは思わなかった／(^o^)＼
  ってみた感想は――正直、ここまで成熟してくると CPU が 64bit になってるだの、メモリが何 GB に増えただのはもうどうでもいいよね。 iOS 7 もすでに体験していたし、iPhone 5S そのものに対する印象はひどく薄かった。これまでのモデルを手にした時にはかならず感じられた、あのちょっとした高揚も今回はほとんど皆無。ただ、指紋認証はイイな！楽ちんすぎて笑いが止まらん。そのうちパスコードだの Apple ID のパスワードだのは、一切忘れてしまうのではないか。まー、いろいろ意見はあると思うけど、めんどくさくて使われない強固なセキュリティなんてあっても仕方ない。確実性が低かったり、南京錠程度の信頼性しかないとしても、手軽で利用目的とその要求レベルに合致していれば、それで十分なんだよね。そりゃ、寝てる間に指でロックを解除させられることもあるだろうさ。でも、だからなに？　面倒なロック解除操作から開放されることを考えれば十分お釣りはくるし、そもそも信頼の置けないひとが寝室に入れるコト自体がセキュリティリスクなわけで！指紋認証自体はこれまでもほかのメーカーが散々やってきたし、別段新しいものではない。けれど、ホームボタンに仕込んでしまうセンスっていうのはちょっと新しいし、イイなって思う。どこぞの日本企業よりも、目の付け所がシャープやな。
### P.S.これが Windows Phone じゃなかったのが残念だ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iOS 7 がきたのでいれてみた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/19/045347/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Sep 2013 04:53:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/19/045347/</guid>
      <description>style&amp;gt;#entry-11696248318757923517 .hatena-fotolife { border: gray 1px solid; }バッテリーが足りなくて失敗した！　ちゃんとケーブルを繋げてやり直し。
### セットアップ    しばらく放置したあとに見に行くと、アップデートが終わっていた。Windows Phone の時も少し思ったけど、白背景がちょっと眩しいな。
        位置情報サービスのON/OFF、iCloud のパスワード入力、iMessage および FaceTime の設定を行う。キーボードが新しくなってるけど、古いアプリはむかしのままみたい。
    スコードを二回入力。今まで設定してなかのだけど（めんどくさいじゃん？）、これを機に追加しておいた。これでネコが勝手に Twitter で変態ポストをしたりするといった事故が防げるはず。
    いごにユーザー登録をして終わり。
### チョビっと使ってみて思ったこと    割りと動作が重くて、スクリーンショットを撮影するときの効果音が遅れたり割れたりする。フォルダで一覧できるアプリアイコンが減って、スライダーがでるようになってしまった。ホーム画面のアイコンはフラットになり、縁がなくなった。そのせいか、心持ち大きくみえる。
    画面上からのスワイプに加えて、画面下からのスワイプで色々パネルが出せるようになったけど、これは割りと便利だ。ただ、ちょっといろいろ突っ込みすぎかなと思わないでもない。このパネルはロック画面からでも呼び出せる。
    のロック画面はこんな感じに（ミュージックの再生時）。通知がある場合はアルバムアートが省略される。
    メラとアプリスイッチャーはかなり気に入った。カメラでは横スワイプでビデオやカメラといった撮影モードが切り替えられる。パノラマモードは使うかどうかしらんけど、まぁ、面白くはある。エフェクトも付けられるのな。アプリスイッチャーはなぜ初めからこうじゃなかったのかと小一時間問いつめたい。少し Windows Phone 風になった感じ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「今すぐ装備していくかい？」</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/09/083510/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Mar 2013 08:35:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/09/083510/</guid>
      <description>a href=&amp;quot;https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/02/24/004752&amp;quot;&amp;gt;『ダイ・ハード/ラスト・デイ』 - だるろぐ を観に行った日、帰りしなにアキバのイケショップで iPhone 5 のケースを買った。イケショップは、移転して広くなってたんだな。なんか中央通り沿いのビルの3階だか4階だかにあった。途中の階にある怪しげな店が、イカす。なんだろう、エロDVD屋なのかな。それはともかく。前回は革のブックタイプをチョイスしたのだけど、あんまり使い勝手がよくなかったので、今回は枠をガードするタイプを選んでみた。しかも、メタルやで。ドラクエの武器屋で“てつのよろい”を買ったような気分やな。
  トラップが着けられたので 「ホモォ」のストラップをゲットした - だるろぐ を装着。……すまん……これしかなかったんや……。総武線でこのストラップをぶら下げて iPhone をイジっていると、たまに女性の視線を感じるけれど、たぶん、そのひと腐ってるんだと思う。
  着はスライド式で、ネジで止めたりはしないタイプ。すぐに外れないかちょっと不安だったけれど、今のところズレたりしたことはない。一回り大きくなるのでホールドが少し大変だけれど（手が小さいタイプだし）、それも許容範囲かな。スタイリングは……付けてみるとイマイチな気がしないでもない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>タダで無線LANが使える roadwifi</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/02/24/003212/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Feb 2013 00:32:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/02/24/003212/</guid>
      <description>  &amp;gt;道路設備を利用して、屋外で無線LANを構築するという社会実験がアキバの一部道路で始まった。実験期間は2月18日（月）～3月18日（月）。期間中は公衆用SSIDも設けられ、誰でも利用可能だ。道路設備による屋外無線LANの社会実験開始、無償利用可 @shibayan とアキバに寿司食いに行ったとき、たまたまこれを見つけた。よくわかんないけど、縦割り行政でこういうことを実現するのは本来難しいのだけれど、実現したったで！　ということなんだろう。
  の日（2月20日だっけかな？）はむちゃくちゃ寒かったのだけれど、@shibayan はさっそくノートパソコンを出して試してた。自分も iPhone 5 でスピードテストをしてみる。
    がうちの iPhone 5 で、右が @shibayan の Android iPod touch。なんでこんなに差があるんだろう……。
http://www.ktr.mlit.go.jp/ktr_content/content/000074298.pdf</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>吉川英治が青空文庫で読める（タダで</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/03/155408/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jan 2013 15:54:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/03/155408/</guid>
      <description>　2013年でひとつ楽しみにしていたのが、“著作権切れ”。
&amp;gt;著作権が切れた文学作品などを無償公開する「青空文庫」に1月1日、同日で著作権保護期間が終了した柳田国男や吉川英治、室生犀星ら12人の作品が公開された。　元日に公開されたのは秋田雨雀「三人の百姓」、飯田蛇笏「秋風」、小倉金之助「黒板は何処から来たのか」、西東三鬼「秋の暮」、妹尾アキ夫「凍るアラベスク」、土谷麓「呪咀」、中谷宇吉郎「雪」、正木不如丘「健康を釣る」、正宗白鳥「心の故郷」、室生犀星「抒情小曲集　04 抒情小曲集」、柳田国男「遠野物語」、吉川英治「私本太平記　01 あしかが帖」。各作家の他作品も公開に向けた作業リストに登場している。　著作権が保護される期間は著作者の死後50年。期間の計算を簡便にするため死亡の翌年の1月1日から起算されることから、保護期間が終了するのも元日となる。　青空文庫は、著作者の死後の著作権保護期間を70年に延長しようという動きに反対し、2005年から、パブリックドメインとなった作品を元日に公開している。青空文庫に柳田国男「遠野物語」、吉川英治「私本太平記」など登場 - 最新ニュース｜MSN トピックス 吉川英治はほとんど全部読んでたけど、『私本太平記』だけは読んだことがなかったので渡りに船。布団の中、ゴロゴロと楽しませていただいた。これまでも電子書籍ストアで小説の類を買ったことはあるのだけど、実は読了したためしがない。やれ、ページめくりが遅いだの、なんだか集中できないだの、目が疲れるだの。けれど、『私本太平記』の1巻はあっさり読み切った。所詮タダだし、投げ出しても勿体ないということもないのに。結局、内容次第なのかもしれない。
### 無料閲覧アプリ：i読書 - 青空文庫リーダーちなみに、閲覧アプリもタダで手に入る。たとえば、iPhone の場合はこれなんかいかがでしょう。　i読書 - 青空文庫リーダー for iPhone 3GS, iPhone 4, iPhone 4S, iPhone 5, iPod touch (3rd generation), iPod touch (4th generation), iPod touch (5th generation) and iPad on the iTunes App Storeおカネを出せばこれよりいいのもありそうだけど、シンプルで迷わず使えるので、これでよいと思った。設定画面で青空文庫のデータベースを更新するのを忘れずにね。Windows Phone は……スクリーンショット撮るのめんどいから、省略。ストアを検索でもして適当に探してネ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iPhoneアプリ「はてなブログ」</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/12/17/201037/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Dec 2012 20:10:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/12/17/201037/</guid>
      <description>アプリをダウンロードしてiPod touchをもらおう！ iPhoneアプリ「はてなブログ」をリリースしました - はてなブログ開発ブログ らしいので早速少し試してみた。
### とりあえずログイン　　　とりあえずログインは全く問題がなかった。ブログを新設したり、下書きの編集なんかもできるみたい。### 設定初期状態では“見たまま編集モード”だけど、これだと書式のコントロールや画像のサイズ指定が難しいと思ったので、“はてな記法モード”へ変更しておいた。### 編集これは“見たまま編集モード”のスクリーンショットだけど、結構使いやすそう。“はてな記法モード”でも編集補助のボタンはちゃんと効いた。デスクトップほどの編集効率は望めないものの、かなり使えそう。### その他の機能　初回起動時にプッシュ通知の許可を求めるダイアログが出たのだけど、お知らせのプッシュ通知でもしてくれるのかな？*1　だったら個人的にはうれしいなぁ。とにかく、これでブログを書く頻度がさらにあがりそう。できたらタブレット対応版（iPad か Nexus 7）もほしいかも。Google マップと連携した位置情報の埋め込み、ほかのアプリとの連携*2なんかもサポートしていただけるとありがたし。サブブログを公開メモ用に使おう。あと、「iPod touch 欲しい！ id:hatenablog」### 追記SNS 連携機能がないのね。ちょっと残念。*1:違うかもしれない*2:ブラウザーで記事の引用→ブログに、など</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iPhone 5（SBM）にテザリングが━━━━━━(ﾟ∀ﾟ)━━━━━━!!!!</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/12/15/153338/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Dec 2012 15:33:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/12/15/153338/</guid>
      <description>  ちに待ったこの日が来ました！　 ぉー、ちゃんとできてる！ iPhone の名前が SSID になるんだねぇ。たわむれに“世界の終り”ってつけてみました。
  のアクセスポイントに Nexus 7 をつないでしまえば、インターネットに繋がる！*1 テザリングを使うのは取材とか勉強会の時だけかな。モバイルルーターを持ち歩かなくて済むのでし、回線の契約を一つ減らせるのでうれしい。使いすぎると制限がかかるみたいなので、ちょっと気を使わないといけないけれど。Windows 8 には従量料金向けのネットワーク設定があるみたいで、そこらへんをうまくコントロールしてくれるみたいなので、VAIO Duo 11 でも試してみたいな。
*1:それにしても横長画面のときのこのキーボード。キーの高さがなくて押しにくい。Android ってこういうところがダメだと思った</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nexus 7 を購入、第4次計算機環境改善計画はこれにて終了。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/23/210344/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Nov 2012 21:03:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/23/210344/</guid>
      <description>人間は、自分が食べたものでできている。だから、食べる時はよくよく考えなくてはならない。たぶん、買い物だってそうだろう。人間は、モノを買って生きる。だから、どう生きたかは、何を買うかによってあらかた察しが付くものだ。というわけで。噂の Nexus 7 を買いました！　これで GW の自作 PC 作りから始まった第4次（ぐらい）計算機環境改善計画は終了です。あと2年ぐらいはこの布陣で戦えるかなぁ。
### 現在の布陣旧計算機環境改善計画現計算機環境改善計画ホームサーバーAtom 機Core 2 Duo 機デスクトップCore 2 Duo 機Core i5 機（IvyBridge）ノートパソコンMac Book ProVAIO Duo 11タブレット 10インチiPad 2、Samsung Series 7 SlateVAIO Duo 11タブレット 7インチ-Nexus 7携帯電話（au）IS12TIS12T → ?携帯電話（SBM）iPhone 4iPhone 5モバイル回線b-mobile ルーターiPhone 5（テザリング予定）Atom 機は引退したものの、電源を入れればちゃんと動く状態なので、なにか余生を考えてあげたいです。Core 2 Duo 機は Windows Home Server 2011 を入れてホームサーバーへ転用しました。CPU ファンがうるさいので新しいのに付け替えようかと思ったのですが、試しにとってみたところ、そのまま普通に動いているのでそのまま放置。もう1年以上使ってますけど、安定して稼働しています。ボーナスもらったら HDD のスペアがほしいなぁ。そろそろ死ぬような気がする。あと、残念ながら Mac Book Pro は実家に（タダで）召し上げられてしまいました。「パソコン壊れちゃったんだけど、新しいのちょうだい。できればノートがいい」という電話一本で……。モバイル回線周りは結構悩みましたが、SBM の iPhone 5 で統一することにしました。これが吉とでるか凶とでるか……。イー・アクセスの買収で SBM のほうに未来を感じたのですけど、現状は au の方が格段に優れているみたい。電波の再割り当て議論も出るでしょうけれど、まぁ、そんな資本主義的ルールを破壊するようなマネは、いかな総務省でもすまい（できまい）、というのが個人的な予想ですねぇ。au の回線はとりあえず保持して、つぎに Windows Phone 端末を出すところに転用することになりそうです。### タブレットが、問題だ！悩んだのは、タブレットですね……寝る時に Hulu を観たり、便所で RSS チェックをしたり。Kinoppy で買ったマンガだってタブレットで読む。これからは、ますますタブレットとお付き合いする時間が長くなるのですよね。候補としては、・iPad 2 と Samsung Series 7 Slate を使い続ける・新しい（笑）iPad・iPad mini・Nexus 7があげられるけど、VAIO Duo 11 を買った今、iPad/S7S のような大きめのタブレットをもつ意味はあまりなくなったと思う。となれば、下二つの7インチタブレットの争いになるのだけど……決め手はやっぱり_お値段_でした。価格/スペック比だけを比べれば、Nexus 7 の圧倒的な勝利だと思う。実際手に取ってみるとしょっぱい部分もあるけど。### こんどはどうしようなかには「なんでこんなにいろいろもつんだ」という人もいるだろうけれど、そもそも道具には向き不向きがあるんだよ！　適当に俺的感覚でそれをまとめてみた。○：やる気になる△：やれないこともない×：あんまやりたくないデスクトップノートパソコンタブレット（10インチ）タブレット（7インチ）スマートフォンアプリケーション開発○△×××ブログを書く○△×××RSSを読む○○×××マンガを読む×△○○△小説を読む××△○○Nexus 7 だと RSS を読む（＋はてぶつけたり）のは △ から ○ ぐらいになる感じなので*1、ハードウェアの問題だけではないんだなーとも思うけれど。ともあれ、ノートパソコンでちまちま開発したり、電車の中で少しだけ RSS を読む効率を上げるために高いスマフォアプリを買ったりというのは、なるべくやりたくないんだ。やることに見合ったデバイスを使いたい。とはいえ、デバイスを減らしたいのも確か。周りの状況も結構変わるし、時には計画をまとめて見直さねば。今回の計画では、ノートパソコンの比重がだいぶ下がった。「デスクトップをモバイルする」ためのものとしてのノートパソコンは、もうこれから買うことはないだろう。デスクトップというジャンル自体、ディスプレイ一体型や大型ノート PC に吸収されて行く傾向がある。僕みたいな人間はともかく、パソコンにパワーを求めるのはごく一部になっていくんだろうな。逆に、最近存在感を増しているのがタブレット。どこに行くにもタブレット。何をするにもタブレット。今のところ、タブレットは「スマートフォンでは小さすぎてめんどくさいこと」ができるように進化している感じだけど、そのうちノートパソコンを補完するような Windows 8 が目指すところもとりこんで行くはず*2。VAIO Duo 11 みたいなコンバーチブルノートはそういう意味で要注目だと思う。また、タブレットはスマートフォンから発展してきた Android/iOS と、デスクトップ側から迎え撃つ Windows/OS X との戦いの場としても面白い。ここら辺は CPU 陣営の戦いとも関連するし。まぁ、CPU の方は置いといて OS だけに話を絞ると、Microsoft は今ある武器でモバイル OS とガチンコバトルするしかない。一方、Apple はこれから OS Xで iOS も動くようにするのだと思うけど、どうやって融合させるのかが課題になりそう。あと、忘れそうになるけど Windows Phone。結構イケていると思うのに、なかなか“離陸”できない感じ。惜しいところだ……。デスクトップ/ノート10インチタブレット7インチタブレットスマートフォンMicrosoftWindows 8Windows 8/RT(Windows RT?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iPhone 5 を買ったったった。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/21/192303/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Nov 2012 19:23:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/21/192303/</guid>
      <description>iPhone 4（SBM）を2年間ほど使っていたのだけど、最近はバッテリーもへたり、カメラの起動もなんか遅い。そして何より我慢ならないのは、日本語変換の遅さ。たまに候補が出るまで3秒ぐらいフリーズするし、変換中に力尽きてアルファベットが入力されることすらある。端末を一度初期化したけれどあまり状況は改善されず、そろそろ寿命みたい。スマートフォンはまだまだ成長過程で、製品サイクルも短い。だからあまり気にならないけれど、2年でほとんどダメになるってちょっとどうなのかと思う。これは iPhone に限らない問題だと思うけれど。そんなわけで、iPhone 5（ホワイト、SBM）に機種変してきたんですよ。そろそろ予約しなくても全モデル手に入る感じだしね。
### 手に入れた感想ビックリするぐらいワクワクしなかった。初めて iPhone 3GS を買ったときなんか、店員さんが封を切って端末を布でふく所作がもどかしくて爆発しそうだったけれど、今回はそんなのお構いなしに Windows Phone で「iPhone 5 購入なう」などとつぶやく余裕があった。わしがおっさんになって感受性が劣化したのか、iPhone が十分に成熟してしまい、それほど“目を見張るほど”の進化を感じられなくなったからか。本体は、長くて軽い。ちゃんとバッテリー入ってんのかなぁ、と思うぐらい軽い。でも、その分高級感は減ったかな。HTC あたりでもやってそうな、なんか無難で、あまり必然性が感じられない白とアルミのツートン。iPhone 4 は重いし、落としたらひび割れ確定だけれど、確かにああいうのはジョブズのいる Apple でしか作れない気がする。ジョブズが死んで「世界がちょっとだけ面白くなくなった」と述懐した人を笑ったりもしたけれど、案外そういうのってあるのかもしれない。あと、 LTE はやっぱ速いなぁ……。ちょっと、今までとは別体験だ。これまでだったら、Twitter で流れてくるリンクなど開くことなかったのに、LTE だったらバシバシ開いて記事が読める。総武沿線だったら、ところどころ途切れることはあっても、だいたい LTE が使える。東京都内より、千葉県内のほうが LTE を掴みやすいみたい。で、肝心の市川の自宅だけれど、LTE になったり 3G になったり、あまり安定していない。そのせいか、自宅で iPhone 5 を利用すると異常にバッテリーを消耗する。ただ、ソフトバンクに飼いならされているのでこれぐらいではへこたれない。イーモバイルも傘下にいれたことだし、状況が改善されるまで気長に待つつもりだ。### まとめ普通に便利。IS12T よりも使いやすいしな。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>