<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ダイソー on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E3%83%80%E3%82%A4%E3%82%BD%E3%83%BC/</link>
    <description>Recent content in ダイソー on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Wed, 18 Sep 2013 01:29:49 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E3%83%80%E3%82%A4%E3%82%BD%E3%83%BC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>電子レンジ調理器 「レンジで焼きそば」</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/18/012949/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Sep 2013 01:29:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/18/012949/</guid>
      <description>rom: http://www.daiso-sangyo.co.jp/media/detail.php?no=102ダイソーは商品の個別ページが用意されていないので、リンクできずに困る。まぁ、商品の入れ替えが激しいので、用意してられないのだろうけれど。「あ、これ面白いな」と思っても、次に行った時にはもうなかったりすることが多い。そんなこんなで「あるうちに買っちゃえ」となるのだけれど、それが無駄遣いになってしまう。恐ろしいところやで、ダイソーは。さてさて。電子レンジ調理器「ご飯一合炊き」 - だるろぐ と一緒に買った「レンジで焼きそば（商品ナンバー: 4973430402736）」をまだ試していなかったので、この前の休みのとき（在宅勤務のときだったかもしれない）に使ってみた。縦22cm×横22cm×高さ9.3cmに広がるその小さな宇宙は、電子レンジという灼熱のアリーナでどのような食のハーモニーを奏でてくれるのだろうか。
  か何とか言ってる間にできあがり。調理っぽい調理は、玉ねぎを切っただけ。あとは冷蔵庫にあった豚肉とカット野菜を適当にぶち込んだ。生憎焼きそば用のソースがなかったのだけれど、麺についてきた粉末のソースでもとりあえずカタチにはなるみたい。味は……油をしいてフライパンで焼いたものに比べると若干物足りない。けれど、ちゃんと具に火（？）は通っているし、ちゃんと食べられる。まぁ、ヘルシーと言われれば納得してあげるのもやぶさかではないレベルの味。「ご飯一合炊き」の方は何度か試して、案外面倒な割りにそれほど美味しくないかもという結論に達したが、この「レンジで焼きそば」はレンジ1回で済んで手間がかからないし――まぁ、たしかに美味しいと問われれば微妙と答えざるを得ないが、インスタントラーメン並みのお手軽さを考えると結構アリかもしれない。パスタを茹でるヤツの次ぐらいに、こいつは役に立つ。もし気に入らなくても、単にレンジ皿として使っていいわけで、買っても損はしないと思った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>電子レンジ調理器「ご飯一合炊き」</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/08/12/165347/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Aug 2013 16:53:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/08/12/165347/</guid>
      <description>  イソーで「ご飯一合炊き」という商品を買ってみた（ダイソー｜ダイソーホームページ｜スタッフおすすめ！）。値段はもちろん105円（税込み）。レンジで簡単にご飯が炊けるんだそうな。パスタの方は結構役立っているし、もしかしたらこれも便利かもしれない。けど、結論から言うと結構手間がかかった。
 コメを研ぐ。水切りが付いているのがいいなぁ コメを研いで水をよく切ったら、水 200 ml を足す レンジに入れて 600W で 5分間 レンジに入れて 200W で 12分間 よく考えたらうちには炊飯器があるわけで、そっちだったらワンタッチなわけで。しかもウチのレンジは物心ついた時から実家にある年代物で、乾燥機と一緒に使うとブレーカーが落ちるわけで。こんなに手間がかかるなら、あんまりいらんかった気がする。とはいえ、炊飯器の方も大学生の頃から使ってる安物で、いつ爆発してもおかしくない。とりあえずこういうのをもっておくのもいいのかもしれない。   き上がりは、ちょっと硬かったけどまぁまぁ。もう少し浸して、水切りをもう少し適当にすれば、手順通りにやってちょうどいい感じに炊き上がりそう。
  と、レンジに入れると皿がめちゃくちゃ熱くなるので、別売りのトレイを買うとよいようだ。目に入らなかった……
### 追記 レンジで焼きそばが作れるという容器も買ってしまったので、今度試す。  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>