<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>法学 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%B3%95%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 法学 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 23 Jun 2013 17:40:35 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%B3%95%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>『民法はおもしろい』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/06/23/174035/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jun 2013 17:40:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/06/23/174035/</guid>
      <description>民法はおもしろい (講談社現代新書)作者: 池田真朗出版社/メーカー: 講談社発売日: 2012/12/18メディア: 新書 クリック: 6回この商品を含むブログ (10件) を見る確かに、おもしろかった。民法改正: 契約のルールが百年ぶりに変わる (ちくま新書)作者: 内田貴出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2011/10/05メディア: 新書購入: 10人 クリック: 207回この商品を含むブログ (27件) を見るついでに 『民法改正: 契約のルールが百年ぶりに変わる』 - だるろぐ も参照するといいかもしれない。民法の類型や成り立ちについては『改正』の方が詳しい。一方、『おもしろい』のほうは市民生活に即していて、役に立つ感じ。この本の後半は、『改正』で述べられた論議についても触れていて、民法がどうあるべきかという熱い話が読める。本の内容は読んでみればわかるので、ここでは自分の疑問をメモしておこう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>許可、認可、届出</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/06/05/011022/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jun 2013 01:10:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/06/05/011022/</guid>
      <description>免許（禁止の解除）、許可（一定の基準を満たすと公に認める）、届け出（所轄官庁の管理のために登録）って区別せなあかんのかー （←この理解でええんかな2013-06-04 11:53:14 via MetroTwitいきなりで失礼します。URL ・・・との事です。仕事なもんで、お役所さんにちょくちょく出向きますわ・・・。RT @daruyanagi 免許（禁止の解除）、許可・・・2013-06-04 11:58:59 via Tweet Line to @daruyanagiこれに「特許」も加えた分類って結構難しいと思った。以下は間違ってるかもしれないけど――### 許可公益上の理由から制限されている自由を回復すること（もちろん、無制限にではない）。監督官庁に裁量が認められる（裁量行為）ので、要件を満たしていても認容されるとは限らない。原則禁止の解除であるため認容を受けずに行うと罰を受けるが、法的効力はある（未許可営業だからといって、請求がチャラになるなんてことはなく、法的には契約が有効）。### 認可もとからある自由に対して、法律上の効力を認めること。一定の条件を満たしていれば、自動的に認容される（覊束行為）。認容を受けずに行っても罰則はない（許可の側面をもつ場合はその限りではない）が、法的効力はない（不認可ならば、法的には無効）。### 特許国民が本来有してない権利や地位を特別に認めること。裁量行為なので、要件を満たしていても認容されるとは限らない。一般的に、裁量の範囲は“許可”よりも広い。出願が必要で、認容されなければそもそも権利がない。### 届出法律で監督官庁への通知が義務付けられた行為を行うときに、それを通知すること。監督官庁に通知された時点で成立するので、認容の概念はない。条文で“認可”と書かれていても“許可”の側面をもつと解釈されることもあるし、その逆もある。“登録”が“許可”と“届出”の間のものとして扱われることもある……っぽい。ちゃんと統一してくれていればいいのに。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「本来について考える」について考える</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/15/071044/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Oct 2012 07:10:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/15/071044/</guid>
      <description>法学とは、経験ではなく定義に、事実にではなく厳密な論理的証明に依拠する学問に、すなわち**現実の**諸問題よりもむしろ純粋な妥当性の諸問題をあつかう学問に属しているのである。――ライプニッツ ### 「本来」とは何か&amp;gt;よく法律の議論で、本来は〜である、というようなことを言う。そこでいう本来は、望ましい状態を指すことが多い。ところが、そういうことを言うときは、現状は本来どおりになっていないことが多い。そこで、本来に戻れと主張するわけである。しかし、現状と違う本来とは何なのだろうか。本来について考える: アモーレと労働法 #### 過去にあった状況昔は～だった。ゆえに、それに返るべきである。&amp;gt;単なる懐古趣味と異ならない可能性もある。 #### 当初の制度の趣旨そもそもは～だった。ゆえに、それに返るべきである。&amp;gt;ある制度が時代の変遷にともない、当初の趣旨どおりでなければならない理由については論証が必要であろう。 #### 現状と乖離した“本質”問題の本質は～だ。ゆえに、それに返るべきである。&amp;gt;それは本質などないのだという立場にたってもいいし、本質は変わるのだと言ってもいい ### 契約論において#### 意思主義&amp;gt;stat pro ratione voluntas　（意志は理性に優位する） 契約の拘束性は、「本来」当事者の意思を根拠とすべきだという議論で、契約の自由と密接に結び付いている。→ 現実には、当事者に対等性がなく弱者側の意思に拘束性の根拠を見出すことが適切でないということが起こる。
#### 契約正義論意思主義などは、「本来」ではないのであり、現実に即した議論をするべきではないだろうか。本来 → 現実 ではなく、現実 → 本来 という議論のベクトルをもつ。##### 基本権保護義務論&amp;gt;国家が個人の人権を保護する義務を負う 権力の力をかりて「意志」の回復を試みる。小山剛『基本権保護の法理』
##### 自己決定論&amp;gt;使用者に対し従属的な地位にありながら, 絶えずみずからの主体的努力を通じて, こうした従属状態を克服しようと努力する労働 者</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>