<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>生物学 on だるやなぎ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E7%94%9F%E7%89%A9%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 生物学 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 12 Jul 2013 07:09:23 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E7%94%9F%E7%89%A9%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>『主体性の進化論』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/12/070923/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jul 2013 07:09:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/12/070923/</guid>
      <description>主体性の進化論 (中公新書 583)作者: 今西錦司出版社/メーカー: 中央公論新社発売日: 1980/07/25メディア: 新書この商品を含むブログを見る本書は『ダーウィン論―土着思想からのレジスタンス (中公新書 479)』の続きらしいのだが、自分はそれを読んでいない。というのも、Amazon のオススメにでてきたものを、中身も吟味せずに中古で購入したからだ。少し残念なことをした。僕やあなたが主体性をもつように、国や会社もひとつの主体性をもつと一般に考えられている。ならば、種社会にも主体性（自立した意志のようなもの）を認めてもいいのではないか。そうしたほうが、ワーグナーの隔離説やアイマーの定方向進化説よりも“種の起源”――なぜどうやって“種”が生まれたのか――を明らかにしやすい、というのが本書の主張だ（と思う）。 ### 進化における3つの大問題 進化の問題は、大きく3つに分けることができる。  種の起源 適応の起源 系統の起源 ダーウィンは『種の起源』というタイトルの本を記したが、これが解決したのはあくまでも“適応の起源”の問題だけだった（自然淘汰説）。気の長くなるほど長い時間をずーっと自然選択に任せていれば、いずれ種は分化し、系統だてられていくだろう、と極めて大雑把に“予言”したに過ぎない。その現場など、誰も見たことはない。   もそも種と言うのは結構安定的で、シーラカンスみたいに数億年もそのままで続いているものもある。今生きることができているのは、種が今の環境に適応できているからであり、もし今の状態が最適であるのならば、むしろ突然変異するほうが不利だと言える。“進化”は遅々として進まないだろう。地理的隔離、生殖的隔離が種の分化に繋がるだろうというワーグナーの隔離説は一見もっともだけれど、遺伝子的に近い種が近接して棲んでいる例はそれほど少なくはない。2つの瓶に隔離したハムスターを何世代も交配すれば、いずれ違う種になっていくのだろうか。それこそ何億年も時間をかければそうなるのかもしれないけれど、シーラカンスの例を思うとちょっと納得いかない。自然選択だけで種が分化した例を目の当たりにした者は、いまだかつていない。たぶん、自然選択と隔離だけではなにか足りないのだろう。
  方、アイマーの定向進化説定方向進化説（オーソゼネシス）は“化石”というリアルな資料に基づいている。ウマの祖先といわれるヒラコテリウムは、たしかにウマに似ている（ウマの進化 - Wikipedia）。化石という点を線で繋いでいけば、進化には一定の方向性があるのではないかと思いたくなる。定向進化説は、自然選択理論よりも“系統”についてよい答えを与えている。しかし、定向進化説の弱点はその“線”にある。なぜその線が引けるか、引いてよいのか、つまり、進化の方向性をどうやって説明するのかという問題だ。環境？　内在的性質？　どっちにしろ、自然選択のような説得力のある答えではない。今西は定向進化説にシンパシーを寄せていて、ラマルクの獲得形質の遺伝説までもちだし、“進化するときは、種がまるごと、いっぺんに変わる”と主張している。個人的には、この“進化するときは、種がまるごと、いっぺんに変わる”という主張は正しいと思っている。ただ、種の主体性やラマルクまでもちださなくてもいいのではないかと思った。
 ### 大進化と小進化 ここでキーになるのが大進化と小進化の概念だ。   進化では、種と環境の関係が比較的安定している。突然変異で自然に対してトライアル＆エラーが行われている“自然選択”の状態だ。ただ、何かのきっかけでその関係が崩れ、種と環境が競争的な関係に陥ることがある*1。
  レオトラグス2という生き物が手当たり次第木の葉を食べると、木は葉を食べられないよう、背丈を伸ばすだろう（自然選択により結果的に）。そうなれば、パレオトラグスも首を伸ばすしかなくなるだろう。筋トレをすれば腕が太くなるように、遺伝によらなくても、毎日首を伸ばしていれば首が長くなるだろう。親だって子どもに「首を伸ばせ、でなければウマいメシにありつけないぞ」と教えるだろう。戦後、女子のバストが順調に大きくなってきたように3、パレオトラグスの首も伸びるだろう。すると、木もそれに対抗して背丈を伸ばすだろう。こうして_「その場にとどまるためには、全力で走り続けなければならない（It takes all the running you can do, to keep in the same place.）」_という関係ができれば、大進化が起こる。キリンさんの誕生だ。
  リンの首が長いのではない。首を長くできた選ばれし者がキリンなのだ。なにがキリンかはそれほど重要じゃない。キリンであることとは何であるかのほうが重要だ。キリンであることとは、一種の理念であり、自分たちを縛るルールでもある。これに従わないものは、キリンではない。だから、そのルールが変われば、キリンも変わる。
  方、「はぁ？　なんでそこまでして高い木の葉っぱ食ってんの、バカじゃね、やってらんねー」と思うグループもいるだろう。かれらは、オカピになる。彼らはキリンになることを拒んだグループだ。*4今西の言うとおり獲得形質が遺伝するかといえば、個人的には少し飛躍し過ぎかなぁ、と思う。ただ、そういった“環境との付き合い方”そのものが種社会に保存されて（人間で言えば、文化・伝統・慣習）、それがベストプラクティスとして個体に受け継がれるというのは十分考えられうると思う。この考え方で言えば、社会的な種であるほど個体は同一性を保ちやすく、単体行動をする種ほど個体差が大きいであろう――んー、そんな感じもないか。ともかく、最近はハゲになる遺伝子だの、ガンを抑制する遺伝子だのが次々に見つかってると聞くけれど、でもそれだけじゃないでしょ？　というのはある。ああいうのは RPG でいえば初期パラメーターと成長のウェイトにぐらいしか影響していない。だから、戦士を魔法使いに育ててもいいだろうし、魔法使いを僧侶に育てても構わないはずだし、それは可能だと思う。まぁ、確かにそれはマゾゲー（リアルな！）で、詰めば“自然淘汰”されるのだろうけれど。人間の本性について (ちくま学芸文庫)作者: エドワード・O ウィルソン,Edward O. Wilson,岸由二出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 1997/05メディア: 文庫 クリック: 5回この商品を含むブログ (5件) を見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『生物社会の論理』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/20/070555/</link>
      <pubDate>Mon, 20 May 2013 07:05:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/20/070555/</guid>
      <description>生物社会の論理 (1979年)作者: 今西錦司出版社/メーカー: 思索社発売日: 1979/09メディア: ?この商品を含むブログを見る高校の頃に読んだ今西錦司の本を読んでみたかったのだけど、すっかり題名を忘れていた。というわけで、Amazon で適当にみつけてきたのだけど……_目当てのとは違かった＼(＾o＾)／_とはいえ、論理は非常に明快で、ちょっと面白かった。1948年の著作だそうだが、分類学（特徴によって生物を種へ分類する）や生物地理学（種の静的な分布を地理的にとらえる）、単極相説（生物環境がある状態からある状態へ遷移して終わる、またそれを繰り返す）といった従来の平面的な見方から抜け出して、立体的・社会的な生物世界の捉え方を提案していて、当時としてはかなり先見性のある考え方じゃなかったのかなぁ、と思う。それが“棲み分け”という概念なんだろうけど、これは紙幅が割かれているわりにちょっと曖昧だと思った。まぁ、学名が横文字で乱舞しているのに惑わされてよく読み砕けなかっただけかもしれないが。“棲み分け”という概念を、自分なりに噛み砕いて説明するならば。分類学との関係においては、“棲み分け”は分類学の成果である“種”を前提としている。分類学があって種という概念があり、なので種の“棲み分け”を語ることができる。 &amp;gt; 分類学がこうした究極的な構成単位としての種を明らかにしてくれておいたおかげで、我々は先の疑問（“生物”はこの地上にでたらめにばらまかれているのか、それともそこには秩序なり法則なりが見出されるのだろうか）を、生物の“種”はこの地上にでたらめにばらまかれているのか、それともそこには秩序なり法則なりが見出されるのだろうか、と書き換えることができる。  ただ、元素に分割し、分類しただけでは何も明らかにならない。もう一度再構成して、その関係性を明らかにしなければならない。また、見た目は同じでも、社会関係や生活の様子に違いがみられれば、種として分類すべきであり、分類学へのフィードバックがあるかもしれない。一方、生物地理学は“種”を地理的に配置したり、地理的な分布をもとに“種”を分けたりする。熱帯だの亜熱帯だの寒帯だのと地球を大まかにザックリと分けて、何がどこに住んでいるのかを大域的にプロットしていく。もう少し縮尺を拡大して、山の高度や河川との位置関係なんかも考えたりもする。けれど、それは生物社会の営みを記述したものとは言えない（ただ、“棲み分け”は結果的にそこへ帰ってくるのだけど！）。遷移学説は、少しミクロな場における、生物たちの関係の変化を記述しており、今まで挙げたなかではもっともダイナミックに生物社会をとらえている。けれど、変化が一つの状態に達して、それからあとは均衡するという単極相説は、かなり生物社会を平べったくみている。それを複数展開した多極相説にしても、変化を不可逆と捉えている点では同じじゃないかな。“棲み分け”という概念は、同一の種で構成される仮想的な生物空間“同位社会”を考える。そこには体の少し大きな亜種や、すばしっこい亜種、特定のえさを好む亜種なんかがいて、それぞれが棲む場所を自然なルールとしてもっている。このルールはなにか特別なことが起こっても（たとえば P.198 の加茂川の洪水の例）、一年も経てばすぐに復旧するが、遷移学説のような順序立てた因果関係はそこにはない。ただ、かき乱されてあちこちに非難した亜種たちが、三々五々、自分たちの持ち場へ帰ってくるだけのこと。“棲み分け”においては、生物の間にはある種のルールができていて、生物社会においてはみんながそれを守っているととらえている。遷移学説はそのルールの移り変わりの典型例を書きうつしたものだし、生物地理学は結果としての棲み分けを大域的に記述したものに過ぎない。これは二つの学説を軽んじたわけではなく、包摂関係にあるということだ。今西のたくらみの巨大さが、これだけでもわかる。そこで前提とされているルールとは、けっして人間がテキトーに信じている“大自然の掟”みたいなものではない。もちろん、淘汰圧ということもある。けれど、そこにはただ競争をするのではなくて、アホらしい生存競争をあらかじめ回避しようという意図も感じられる。意図といえば神秘的なものを感じがちだけれど、一定のルールに則った繰り返しゲームでもそれはみられるわけで、それは別に意識をもつモノの特権ではない。結果に過ぎない。個人的に加えるならば、そこにはもう一つ、今西は本書ではとくに言及していないが、ほかの“種”との長期的な協働関係で得られるメリットを付け加えたい。本書では同位社会という横関係が前面推しになってると思うけれど、縦関係にもそういうものはありうると思う。――と、そこまで考えれば、生物の特徴によって種の分類を行う分類学にも疑義が生じる。種は、外見的な特徴ではなく、それが従っているルールによって分類されてもよいのではないだろうか。“棲み分け”が“種”を定義してもいい、そんな思いつきをもった。僕らはとかく個体の状態や機能に注目しがちだけど、本当に大事なのはほかとの関係性なのだと思う。機能により関係性をもつのではなくて、関係性が機能を決める。僕が市川に住んで記者をしてるのも、自分にもともとそれに適した機能があったからじゃなくて、たまたま今の会社に関係しているから、そうした機能を発揮しているわけで！　で、みんなそれなりに“棲み分け”てる。おもしろおかしい。
##### P.S. ぶっちゃけ本の内容自体はあんまり理解できなかった。まぁ、自分なりにとらえればそんな感じかなというだけのこと。  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>