<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>株 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%A0%AA/</link>
    <description>Recent content in 株 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Thu, 30 Jun 2016 17:22:40 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%A0%AA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>37,200 円払えばタダで株主優待券と 3,985 円が貰えるゾ！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/06/30/172240/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jun 2016 17:22:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/06/30/172240/</guid>
      <description>  ょっと前に ANA の株を買ったのですが、初めて株主優待券が送られてきました(/・ω・)/ﾊﾞﾝｻﾞｰｲこれで来年、スーパーフライヤーズカードを取得するための修行の旅に出かけられますね。ちなみに買ってからの値動きはこんな感じだったようです。
  日だけ評価損益がプラスになった気がするのですが、そのほかはずっとマイナスでした。ロンドンのお天気のようですね。あ、そういえばブリテンが EU を卒業するとかしないとかで揉めてて、最近株がお値ごろになったので買いましたいのですが、残念ながら Macbook と Nikon DF を買ってしまって手元不如意でした。きっと株の神様が_「やめておけ(＾ω＾)」_と言ってくれているのだと思ってやめておきます。あと、配当も 3,985円 もらえました。めっちゃうれしい(＾ω＾)
 3,985円も配当もらった。銀行なんかに預けてられんな！　なお、評価損益は -37,200 円になっている模様。— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2016年6月27日
  37,200 円払えばただで3,985円貰える— しんじ (@shinji_japan) 2016年6月27日
 みんなも株をじゃんじゃんやればいいと思いました。
### 追伸 なんかたまに Twitter で株の指南をしてやろうみたいな方が現れますが、不要です。最悪ゼロになっても3日間泣きわめくだけであきらめられる程度しか買ってませんし、売り買いで儲けようとも思っていないので。ちょっとこういう世界を味わってみたいだけなんだヨ。  ### 追記（2016/07/01）  だるやなぎプロがANA株を買い増しできなかったので、きっと今が買い時なはずや— なかじ (@nakaji) 2016年6月30日
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>株を買って一週間ぐらいたった</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/03/25/064258/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Mar 2016 06:42:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/03/25/064258/</guid>
      <description>婚活資金ゲットするために株を始めようかな（＾ν＾）— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2016年3月3日
 学部生の頃に仮想株市場の取引エージェントを作るという課題があって、わいはプログラミングの師匠的な人から『Java によるアルゴリズムとデータ構造』という本を借りて、見よう見まねで Java アプリを書いてみたことがあった（当時の自分は C# がカタコト話せる程度だった）。_結果は大惨敗。_自分には株の才能がまったくないらしいということを痛感させられた。まぁ、経済学に秀でた人でも、大恐慌でやらかしたアーヴィング・フィッシャーなどの例があるし、ロングタームキャピタルマネジメントの故事もあるわけで、それ自体は恥ではない。人には向き不向きというものがあり、苦手なことは他の人に任せるのが経済学の教えでもある。とはいえ、最近はマイナス金利などもあり、銀行に預けておくのもバカらしい。というわけで、長期保有路線で株を保有することにした。とはいえ、株に回せる蓄えは多くないので、今回はお試しに、ちょっとだけ買ってみるという感じ。
### 証券口座を開く  株買おうかなって思ったけど、証券口座開くのがそもそも面倒だった— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2016年2月23日
 そもそもどの証券会社がいいのかよくわからん。
 @daruyanagi 俺は SBI 証券、かずあきプロはマネックス証券、酢酸プロは楽天証券だった気がする— しばやん (@shibayan) 2016年3月2日
 Twitter のタイムラインでは、
 芝村プロ：SBI 証券 かずあきプロ：マネックス証券 酢酸プロ：楽天証券 などの証券会社が人気らしい。というわけで、誰もやってない松井証券で口座を開くかと思ったが、芝村プロが招待コードを送ってくれたので、結局、SBI 証券に口座を開くことになった。ネットで申し込みをして、なんか郵便局まで本人受け取りの書類を取りに行き、NISA の手続きをした。  「NISA口座開設書類不備のお知らせ／書類を返却いたします。」　草生えるｗｗｗ— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2016年3月17日
   ### 初めての株が買えない さて、初めての銘柄だが――今回は ANA にしてみた。むかし ANA のお姉さんに助けられたのに（「プログラミング生放送勉強会 第13回＠愛媛 に参加してきました #pronama - だるろぐ」参照）、貧乏ゆえにその借りが返せていない。せめて株主優待券でもゲットして、たまには JetStar ではなく ANA を利用したいと思ったワケ。  まずは適当に株を買うか、指値でドーン！ → スカぶり。— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2016年3月14日</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>