<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ゲーム on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E3%82%B2%E3%83%BC%E3%83%A0/</link>
    <description>Recent content in ゲーム on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 16 Jun 2019 16:36:38 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E3%82%B2%E3%83%BC%E3%83%A0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>メモ：Windows 10 の新しいゲーム体験</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/06/16/163638/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jun 2019 16:36:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/06/16/163638/</guid>
      <description>自分はあまりゲームはやらなくて、気晴らしに AoE1:DE をやる程度なのだけど――あ、そうそう、今度 2 にも DE が出るらしくてうれしい！Microsoft、「Age of Empires II: Definitive Edition」を発表 ～今秋発売へ／Steam版「Age of Empires: DE」は8月、Windows 10版とのクロスプレイへ対応――それはともかく、起動時にちょろっとでてくるゲームバーの案内がちょっと変わってるっぽい。
  icrosoft は最近、Windows 10 のゲーム バーをちょろちょろイジってるっぽくて、Xbox Insider か何かに入るとプレビューを受け取れるのだが、これがなかなかいい感じだと思う。
  はや「バー」ではなく、オーバーレイな何かになってしまっているが……
キャプチャー、録画ストリーミング配信リソースメーターチャットなんかが統合されていて、割と使いやすい。友達がいないのでチャット機能の使い道がないのがアレだが……  れぞれのパネルは配置や表示の ON/OFF を変えられるので、自分の使いやすいようにカスタマイズできる。リセット機能もあるので、気軽に試してみるといいかも。
  と、XBOX アプリも「Xbox 本体コンパニオン」という名前になったみたい（ちょっと前からかな？）。Xbox 本体コンパニオン を入手 - Microsoft Store ja-JPXbox 本体に PC をつないでストリーミングする機能なんかが面白そうなので、引っ越しして段ボールに突っ込んだままになってる Xbox One を救出したら試してみたいと思ってる。
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：Age of Empires：Definitive Edition にちょっとだけハマってる（多義性</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/26/201901/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Feb 2018 20:19:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/26/201901/</guid>
      <description>ちに待った Age of Empires：Definitive Edition がやってきました！　週末はこれで10回ぐらい遊んでたり。「Age of Empires」が4K HDで復活！ ～「Definitive Edition」がストアで配信開始／再収録されたサウンド、8人対応のマルチプレイ、共有可能なシナリオビルダーにも注目でも、正直、いろいろトラブルあり過ぎだよね。まず、リリースが伸びた。まぁ、これ自体は仕方がない。次に、事前ダウンロードしたゲームが起動しなかった。解禁日に速攻遊んでやるぜ！　って意気込んでたのに、この仕打ちはないよ。再インストールでなおったけど、17GB 以上をダウンロードしなおすのは正直辛かった。まぁ、それだけならまだいい。何回か遊んだら、また起動しなくなった。
 お使いのアカウントで Age of Empires: Definitive Edition は現在利用できません。エラー コード: 0x803F8001おい、どういうことやクソ野郎— ヴァイオレット・ダルーガーデン (@daruyanagi) 2018年2月24日
 これも再ダウンロードで治ったんだけど、これでダウンロード2回目だよ。合計35GBのダウンロードだよ。ほんとクソだと思った。で、今さっき遊ぼうかなって思ったら、また同じエラーが出て動かない。また17GB、再ダウンロードかよ。マジでふざけんなって感じ。個人的には、Windows ゲームは全部ストア配信になってくれたらうれしいなって思ってる。「Steam」を入れるのめんどくさいし。でも、こんな状況じゃ、とてもじゃないけどストアでゲームを買おうっていう気にならん。ゲーム自体は……期待したほどのクオリティはなかったけど、2000円で懐かしいゲームが楽しめるのは結構お得だと思った。ストア界隈の不具合さえなければ、全力で推せる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ちょっと風邪ひいたので、久しぶりに Civilization をやったった。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/03/15/194654/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2016 19:46:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/03/15/194654/</guid>
      <description>Sid Meier&amp;#39;s Civilization(R) V (日本語版) [ダウンロード]出版社/メーカー: 2K Games発売日: 2010/09/24メディア: Software Download購入: 19人 クリック: 1,330回この商品を含むブログ (13件) を見る風邪をひくのは精神的に弱っているから。精神的に弱るのはモチベーションが枯渇しているから。こういう時は仕事をしても無駄なので、丸一日ゲームすることにした。今回は Civilization 5 をチョイス。わいは Civilization 2 から遊んでいるけれど、4 が一番好き。5 はなんか面倒くさいことが増えて、買ったもののすぐに飽きてしまい、そのままにしていた。しかし、Civilization 4 の CD-ROM がとうとう読めなくなったので（もう何年これで遊んでたんだ？）、5 をやるしかない。[価格改定版]シヴィライゼーション4 【完全日本語版】デラックスパック出版社/メーカー: サイバーフロント発売日: 2009/03/27メディア: DVD-ROM購入: 13人 クリック: 124回この商品を含むブログ (22件) を見るちなみに日本語版「Civilization 4」は、中古で 62,800 円もするらしい。ウチの読めなくなったディスク、磨いて読めるようにしたら高く売れるかしら？Civilization 5 は Steam が必須になったらしく、まずはそのインストールから。自分の環境ではどうしてもアップデート処理に失敗してしまい、先に進めずイライラしたが、ファイヤーウォールを切って何度も試すうちにうまくいった。Steam 大嫌い。しかも、ドメイン失効でメールアドレスをなくしてしまい、Steam にログインできない（本人確認メールを受け取れない）。しょうがないのでサポートに泣きつこうと思ったら、これまたなんか面倒くさい仕組みになっていた。Steam 大嫌い。鬱陶しいので、新しくアカウントを作り直して、Amazon で Civilization 5 を買いなおした。Steam 大嫌い。Civilization 5 は 4 と違って、都市国家が絡んだ外交がなかなか面白いかもしれない。戦闘面では 4 の方がシンプルだし、戦闘ユニットをスタックさせて（デススタック）敵を踏みつぶす爽快感（？）もあって好きだな。5 の戦闘はよりテクニカルだけれど、緩慢な感じがする。ただ、小国でもプレイ次第では勝利が可能になっているのはいいかも。ちなみに、このリプレイがとても面白くて、ルールの把握にも役に立った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>グアムで艦これしてきた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/12/14/215629/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Dec 2014 21:56:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/12/14/215629/</guid>
      <description>2号がグアムで結婚式を挙げるというので、出席してきますタ。いつもちゃらけてる印象のあった弟2号ですが、正装しているのをみるとわりとイケメンだなと思いますタ。顔も小さく、卵型。俺はアンパンマンみたいなのに、どこで何を間違ったんだろう。兄を差し置いて結婚なんてマジ許すマジですが、まぁ、ご飯おいしかったから許す。さて、海外旅行で一番困るのは、“艦これ”ができないことだと思います。
  国から接続するとエラーページが表示され、怪しげな英語レッスンのページに誘導されます。まずはこれを何とかせネバダ州。
### ソフトバンクの「海外パケットし放題」を使うもしあなたがソフトバンクユーザーならば、一番楽な方法は「海外パケットし放題」を使うことかもしれません。&amp;gt;**1.どれだけ使っても定額なので安心** 0～1,980円／日※3、25Mバイト※3以上なら2,980円／日※3 安心してメールやウェブをご利用いただけます。 ※3 iPhone、iPad、SoftBank スマートフォンでウェブ（3G）をご利用の場合。iPhone、iPad、SoftBank スマートフォンでウェブ（3G）をご利用の場合。 渡航先の現地時間ではなく、日本時間（午前0時～午後23時59分）の1日を基準に課金されます。 2.渡航先の99.6%※4をカバー 渡航先の99.6%をカバー！いつもお使いのソフトバンク携帯電話を世界各国でご利用いただけます。 ※4 当社のお客さまの利用実績（2012年5月）より算出 3.お申し込み不要でそのまま使える 「海外パケットし放題」のお申し込みは不要です。 設定方法については下記ご確認ください。
 海外パケットし放題 | 国際サービス | サービス | モバイル | ソフトバンク 料金はこんな感じ。
  するに、「日額3,000円でパケット通信がし放題」ということで、ちょっとお高いですけど、わかりやすい。これで繋ぐと「日本からつないでいる（IP アドレスが日本）」になるようで、特別な設定不要で艦これができました。
  ぇーぃ。
    アムに着いて［ローミング］を ON にすると、SMS で案内が来ます。それに従って［キャリア］設定を変更するだけで、パケ放題が適用されます（スクリーンショットのように“対象外”というメッセージが来たら要注意！　今すぐ［キャリア］設定を変更してください）。グアムだと“IT&amp;amp;E”にしておけばよいみたい。あと、「海外パケットし放題」の適用キャリアかどうかを調べるアプリが用意されているので、それを日本にいるうちにインストールしておくと安心ですね（Android/iOS）。
### 「VPN Gate」を利用する  かし、残念ながら「海外パケットし放題」ではネットワークが不安定で、安定して接続できませんでした（時間帯によっては「遠征」ぐらいはできるかなーっていう程度）。その場合は、なんとか無線 LAN を確保して（自分はホテルの有料 Wi-Fi を使いました。無料 Wi-Fi も割とあります。あと、空港でモバイルルーターの貸し出しもしているようです）、VPN をつなぐとよいでしょう。VPN というのは仮想的な LAN ネットワークを構築する技術ですが、ざっくり簡単にいうと、IP アドレスを日本のものに偽装できます。これがあれば、アメリカからも艦これができる！VPN サービスは有償・無償いろいろありますけど、</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>艦これ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/21/225803/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Oct 2013 22:58:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/21/225803/</guid>
      <description>  ずはこれを見てくれ。どう思う？　金曜日の昼間から艦これやってんじゃねーよ、とか、そういうツッコミを期待しているのではない。それは見なかったことにしてくれ。それよりもドロップ欄を見てくれ。_24戦してドロップゼロとか、異常過ぎる。_運に見放されるにしても、程度があろうかと思う。実はこれ、26戦までやったけどノードロップだったのだ。何でこんなにドロップないんだ（2013-10-18 21:32:29 via MetroTwit
### 艦娘保有枠のオーバーフロー？@daruyanagi MAXなのでは…2013-10-18 21:33:30 via Twitter for Android to @daruyanagi@Kaikias_lys 113/120 だった2013-10-18 21:33:49 via MetroTwit to @Kaikias_lys艦娘保有枠があふれていたら、そもそも出撃ができないので気づくはず。### もしかして@daruyanagi 装備の所持限界ではないですか？2013-10-18 21:38:10 via Amelloides to @daruyanagi@kinokonabe 艦娘は 113/120 だった。装備は……577らしい。天井ではなさそう？2013-10-18 21:38:48 via MetroTwit to @kinokonabe一応 MAX ではないのだけど、余裕がないのは確かなので装備を整理してみた。すると――  div class=&amp;quot;twitter-detail twitter-detail-left&amp;quot;&amp;gt;@kinokonabe でました；；　ありがとー2013-10-18 21:46:57 via MetroTwit to @kinokonabeこれが原因だったらしい。まったく気付かなかった。
  なみにアイテム保有数があふれているかどうかは、ランキング画面から確認できる。
  度とこんなことは御免なので、課金しておいた。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>艦これ：8月限定イベント → ある意味敗北</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/08/27/073440/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Aug 2013 07:34:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/08/27/073440/</guid>
      <description>定海域「警戒線を突破せよ！」（いわゆる“E-1”）はサクッとクリアして潜水艦「伊168」（通称: イムヤ）はゲットしたのだけど、正直ウチの戦力と資金力では「敵洋上戦力を排除せよ！」（いわゆる“E-2”）を突破できるかどうかってところかな。万遍なくみんなのレベルを上げるのが好きで、主力メンバーのレベルはそれほど高くないし。以前に一度、資源を 3k ずつ貯めて挑戦したけれど、ゲージを半分削ったところで資源が尽きた。というわけで、今度は資源を各 5k 程度貯め込んで挑戦。ちょっと足りないけれど、イベント最終日なので泣いても笑ってもこれで終わり。ダメだったらあきらめよう。E-2 突撃なうなう2013-08-26 06:38:20 via MetroTwit
### 順調にゲージを削る  源が少ないので、ひたすら羅針盤の運と途中でクリティカルを食らわないことを願う。
ボス到達 → 戦術的敗北C（「うー、なんもいえねえ……」）ボス到達 → 完全勝利S初戦で戦艦・陸奥がクリティカルを食らう → 潔く撤退ボス未到達 → 山城「不幸だわ……」敵フラグシップ戦艦のクリティカル砲撃で空母・加賀さんが損傷 → 空母にはダメコン積んでないので撤退ボス到達 → 勝利Aボス到達 → 完全勝利S（ほぼ無傷）ボス到達 → 勝利A4戦目までは旗艦をイムヤにしていたけれど、途中からハイパー北上さまに変更。  制魚雷で敵を潰せる確率が上がったのでだいぶ安定するようになった。空母は気分で加賀・蒼龍を入れ替えて使ってたけど、戦艦連中はだいたいこれで固定。レア装備（？）は「彩雲」「三式弾」「強化型艦本式缶」「紫電改二」が各ひとつで、そんなにいいものは持っていない気がする。で、とうとう残りゲージ2まで削るが……ここで資源が尽きる。原油と鋼鉄、弾丸はまだ余裕があるのだけれど、補修用の鋼鉄が足りない。
### 俺氏、とうとう課金アイテムに手を出す  ょうがないので（？）、700円で「工廠セット」を購入。鋼鉄が 1.5k も手に入ったぞ！……一瞬で陸奥が食い尽くしたが。
### 悪夢の9戦目  を持して最終戦に挑む。羅針盤に嫌われることもなく、下ルートでボスへ到達。川内ちゃん1を旗艦とする援護部隊（雪風、ちとちよ（航改）、大井っち、主人公さん）も繰り出すが……こっちはカスダメージしか通らず2。
  かも、レギュラーメンバーにもあんまり運がなく、実力ほど相手が削れない。敵旗艦にダメージを与えてゲージは削り切ったものの、撃沈には至らない。
  方なく夜戦に突入するも……
  んと、ここで打ち漏らしてしまう！　――最後に砲撃した山城氏が痛恨のミスぇ……。夜戦で蒼龍さんが大破ので、夜戦にしてかえって大赤字だった。――しかも、10戦目もほとんど同じ経過でわずかの差で打ち漏らす。当然ここで資源が尽きたので、再び700円で「工廠セット」を購入。マジで次ダメだったらあきらめる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>艦これ：2-4 沖ノ島海域を突破！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/08/11/021644/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Aug 2013 02:16:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/08/11/021644/</guid>
      <description>南西諸島海域 - 艦隊これくしょん ～艦これ～ 攻略＆2chまとめwiki - アットウィキ&amp;lt;/a
 ） window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0], t = window.twttr || {}; if (d.getElementById(id)) return t; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = &amp;ldquo;https://platform.twitter.com/widgets.js&amp;quot;; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); t._e = []; t.ready = function(f) { t._e.push(f); }; return t; }(document, &amp;ldquo;script&amp;rdquo;, &amp;ldquo;twitter-wjs&amp;rdquo;));
  twttr.ready(function (twttr) { var el = document.getElementsByClassName(&#39;twitter-syntax-tweet-id-360289070162784256&#39;); for (var i=0;iSurface RT で「艦これ」始めた - だるろぐ初めてから2週間ちょいぐらいかかったことになるのか。とうとう新米提督の鬼門・沖ノ島海域を突破しました！　これで一人前の提督になったってかんじですかね？　――いやぁ、自分のやり方が悪いのか、いつも資源が足りなくて、一日に一回程度しかアタックできなくてさ……。最初はボスにすらたどり着けなかったし。### 編成  れが一張羅。全員をまんべんなくレベル上げするのが好きで1、司令部レベルの割に一軍のレベルが低いと思う……最近、演習2でほかのひととレベル差を感じることが多くなってきた。ついこの前までは陸奥の代わりに軽空母・龍驤ちゃん3が一軍で頑張ってくれていたのだけど、今回は建造で引き当てたばかりの陸奥（ムッちゃん）を起用。本当なら正規空母・赤城さんに任せるところだけれど、轟沈させてしまったのだから仕方ない。龍驤ちゃんはほんとうに頑張ってくれていたのだけど、いかんせん、軽空母ではすぐに中破してしまい、途中で引き返さざるを得なくなる。_「帰ろう、帰ればまた来られるから」4_育成途中のムッちゃんは、轟沈されないよう旗艦に据える*5&amp;lt;/a</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface RT で「艦これ」始めた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/28/131947/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jul 2013 13:19:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/28/131947/</guid>
      <description>  &amp;gt;**「艦隊これくしょん -艦これ-」**は、駆逐艦、軽巡洋艦、重巡洋艦、水上機母艦、戦艦、航空母艦などを擬人化した艦艇娘「艦娘」（かんむす）を収集・育成・編成して、自分だけの無敵連合艦隊を作り上げていく、艦隊育成型シミュレーションゲーム。艦娘の数は100隻以上用意されているという。艦娘は出撃や演習で得られる経験値でレベルアップしていく。また、改装で武装や艦載機などの装備を搭載し強化することもできる。DMMオンラインゲーム「艦隊これくしょん -艦これ-」正式サービス開始 - GAME Watch というわけで、舞鶴鎮守府へ舞い降りた。暁の水平線に勝利を刻むのだ！
艦隊これくしょん〜艦これ〜 DMM.com×角川ゲームスが贈る新鋭の大型戦略コンテンツ - オンラインゲーム - DMM.com最初は娘をあつめて_「うちの娘、かわいい (^q^)」_と喜び、被弾して服が破れては_「なんとエロい (^q^)」_と涎していたのだけれど、だんだん娘たちが育ってきて思い入れが強くなってくると、_「おめぇ、オレの娘になにさらしとんじゃ (#ﾟДﾟ)ｺﾞﾙｧ!!」_とマジギレモードに。改修に必要な資源が足りなくなっては_「満足に服も与えてやれないとは ｡ﾟ(ﾟ´Д｀ﾟ)ﾟ｡」_と不甲斐なく思う。油の一滴、鉄の一欠片に涙し、今日もまた娘たちが無事でいることに感謝する――そんなゲームです。まぁ、所謂ガチャゲーになるのかもだけど。最近のスマフォのゲームはよくわからん。基本的にお金はかからないが、資材やアイテムを買うと戦闘やクエスト挑戦までの待ち時間が短縮されるので、廃人になれば多少お金は食うと思う。DMM.com にクレジットカード情報を捧げれば、最初の 500 ポイントはただで貰えるが、クレカ情報が流出したときに「こいつ、DMM.com でエロビデオで買ってたのか」と思われるおそれがあるので多少は考えたほうがいいかもしれない。自分は今回はじめて ID とクレカの登録をした（死さて、「艦これ」は Flash ゲームなので、Windows RT でも遊べる。ただし、ちょっとだけ気をつけなければならないところもあるようだ。  ず、ゲームのロード処理が若干重い。ロード中にあちこち触ってると「dmm.com は応答していません」というダイアログが出るけれど、［Web ページの回復］ボタンを押さずに少し待とう。
  んまりあちこち触りすぎると逆に事態が悪化する。じっと我慢すれば、［GAME START］のボタンが押せるようになる。まぁ、何回かやれば、そのうちタイミングがつかめてくる。それさえクリアすれば、あとは案外快適。バックグラウンドプロセスが走ったりするとだいぶ重くなるが、まぁ、我慢できない程でもない。
### 追記  が艦隊のエース級軽巡洋艦・大井ちゃんが憎き敵艦隊の毒牙にかかり轟沈。キャラクターをロストしてしまった……。
  br/&amp;gt; （生前の大井さん）大井さんがいたはずの艦隊のスロットに、「NO DATA」と書かれているのを眺めながら、しばし呆然としてしまった。もう、世を捨てて坊さんになりたい気分だ。
### 追記2デスクトップで艦これすると、Surface RT よりめっちゃさくさく進むｗ2013-07-29 20:20:11 via MetroTwitSurface RT で艦隊戦をするとひとりひとりのセリフがかぶらず、のんびりした雰囲気なのだけど、スペックの高いデスクトップだとセリフと効果音が複数入り交じって賑やかな感じ。やっぱりスペックの差は埋めがたいか。ただ、Surface Pro だと布団でゲームすると熱くて寝られないので、やっぱり Surface RT の方がいい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ぶんぶん先生を倒した</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/06/05/033846/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jun 2013 03:38:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/06/05/033846/</guid>
      <description>近、弟に教えてもらった「にゃんこ大戦争」というゲームにハマっている（もっぱら iPad mini でプレイ）。
iTunes App Storeで見つかる iPhone 3GS、iPhone 4、iPhone 4S、iPhone 5、iPod touch（第2世代）、iPod touch（第3世代）、iPod touch (第4世代)、iPod touch (第5世代)、およびiPad 対応のにゃんこ大戦争にゃんこ大戦争 - Google Play の Android アプリ  彩な“にゃんこ”を従えて日本全国を征服するというディフェンス系のゲームなのだけど、どうも三面のラスボス“ぶんぶん先生”が強すぎて、なかなか倒せない。今回やっとこさ勝てたので、その方法をメモしておく。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>久しぶりにパーッとゲームでもしたいな、などと考えまして</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/02/03/111946/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Feb 2013 11:19:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/02/03/111946/</guid>
      <description>  SB 接続のゲームパッドを買おうと、密林の奥深くへ。すると、こんなのを発見。iBUFFALO USBゲームパッド 8ボタン スーパーファミコン風 グレー BSGP801GY出版社/メーカー: バッファロー発売日: 2009/05/27メディア: Personal Computers購入: 183人 クリック: 1,464回この商品を含むブログ (10件) を見るうわぁー……まんま、スー○ァミのコントローラーやん。訴えられないのかな？　懐かしいので、思わずその場でポチってしまったのだけど。700円弱というお値段も魅力的。
  indows 8 でも、刺すだけでドライバーがインストールされて使えるようになった。初めて触った感想を正直に言わせてもらえば、ちょっと軽すぎて、ボタンもベコベコする気がする。まぁ、スー○ァミなんかもう20年近くやってないわけで、コントローラーの感触なんかほとんど忘れてしまったのだけど、本物の方が感触はよかったかもしれない。とはいえ、値段を考えればこんなものかな、とも思う。わしはシミュレーションゲームや RPG が好きなので、あんまり困らない。ただ、格ゲーなんかをやる人には不満かもしれない。
### 追記ニンテンドーさん、Windows ストアアプリでスーファミのエミュレーターをタダで出してくれないかなぁ。ROM を有料にしてさ。まぁ、アングラで探せばタダで手に入るのだけど、わざわざそんなことに手を出さなくてもお金で解決できるならしたいと思っている人は少なくないと思う。僕みたいな人間は、もう新しいゲームなんか買わないし……疲れるから。でも、古いゲームはたまにやりたいんだよね。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>