<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>確定申告 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E7%A2%BA%E5%AE%9A%E7%94%B3%E5%91%8A/</link>
    <description>Recent content in 確定申告 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 10 Feb 2020 19:53:44 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E7%A2%BA%E5%AE%9A%E7%94%B3%E5%91%8A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>2月9日：確定申告終わりました（去年より1週間早く！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/10/195344/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Feb 2020 19:53:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/10/195344/</guid>
      <description>曜日に電子申告を完了、今年度の確定申告を終えました。うおおおーーーッ！今年度も基本的に去年と変わらなかったのですが、マンションを購入したので、事業用と私用でどう案分するか、住宅ローン減税ってどうやって計算するのかといった点が問題となりました。自分で調べてやってもできなくはなさそうだけど、さすがにここはちゃんとプロの人に相談した方がよかろうと、地元の税理士さんを紹介していただいて帳簿を見ていただき、いろいろ調整。やはり餅は餅屋というんでしょうか、サラッとみるだけで結構わかるのですね、ダメなところが。全体的にちゃんとやっているという評価は受けたのですが、数点指摘を受けて修正しました。
 教えてもらった通り、資産の除却というのをやった pic.twitter.com/CKwIMCK5QA— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月9日
 たとえば、償却済みの資産が1円のまま帳簿に残っていたのですが……これ、勝手によしなにはしてくれないんですね。除却というのをやればいいというのを教えてもらって、帳簿がスッキリきれいになりました。マンションの建物と土地もちゃんと分けて記帳して（税理士さんにも見てもらってオッケーだった）……これで固定資産、完全に理解した。あとは、住宅ローン控除の計算書が税込みになってなかった～とか、よくわかんねえ貸付金が1万ちょっとだけ残ってる～とか、そんなのですね。後者はどこかのタイミングで記帳をミスったようなのだけど、今さら修正もできないので、少額でもあることだし事業主さまから謎の返済を受けたことにして消した。なんか変なところを見つけるコツのようなものがちょっとだけわかったので、来年からは逐次チェックできそうな気がする。ただ、電子申告ではちょっとトラブりました。去年、覚書しておいた
&amp;gt;むしろ普通の人にとっての難関は e-Tax の利用者識別番号、パスワード、マイナンバーのパスワード（アルファベットと数字：公的個人認証サービス、数字4桁：利用者証明用電子証明書のパスワード、券面事項入力補助用のパスワード）がごっちゃになりそうってところじゃないかな。2月17日：確定申告終わりました（freee で電子申告！ - だるろぐ という部分がクリティカルヒット……パスワード、正確に言うと「利用者識別番号に紐づく暗証番号」というのがわからん。
  Password に保存してあったパスワードは通らないし、心当たりのあるモノをすべて入れてみてもダメ。パスワードの再発行ができないものかと思ったのだけど、古臭い方の e-Tax サイトではボタンがグレーアウトして申請ができない。  figcaption&amp;gt;古臭い方の e-Tax サイト小一時間、うんうん悩みながらあちこち徘徊していたのですが、どこからか知らねど、たまたまリンクをたどって見つけた小ぎれいな方の e-Tax サイトで無事パスワードを再発行できました。  figcaption&amp;gt;小ぎれいな方の e-Tax サイト確定申告、何年やってもさっぱりわからん。古臭い方と、小ぎれいな方、なにがどう違うんだ。でも、躓いたのは本当にここだけで、あとはすんなり書類のオンライン提出までできました。freee さん、本当にありがとう。はやく国税庁に買収されてほしい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2月17日：確定申告終わりました（freee で電子申告！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/02/17/190246/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Feb 2019 19:02:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/02/17/190246/</guid>
      <description>本気を出せばものの数時間で終わらせられるのに、億劫で、億劫で、しまいにはストレスで昼夜逆転の生活になってしまうぐらい嫌いな確定申告。やっつけたあとの解放感、たまんねーな！ちなみに、今年は増収増益でした。アフィリエイトセグメントでは成長の鈍化がみられたものの、主力である無職セグメントでの収入が伸びたのと、お父ちゃんが海外のお仕事でお金を稼いでくれた＆帰国してからは食費を中心にお金を出してくれたため、キャッシュフローに余裕ができました。保険料の安い文美国保には入れたのも大きいですね（これに伴い、無職セグメントは今年度より、文筆業セグメントに改組される予定です）。今後はいかに無駄遣いを抑え、資産を形成し、出産・育児に意欲のあるかわいい嫁さんをゲットできるかが課題となりそうです。あと、できれば追い炊きのある＆駐車場のある物件に引っ越ししたい。
### クラウド会計サービス freee をつかった確定申告クラウド会計サービス freee で確定申告を行うのは今回で4回目かな？　もう手慣れたもんで、クレカ払いの経費はほぼ全部自動で記帳、現金払いの領収書を入力するのが面倒くさいだけです。最近はモバイルアプリも賢くなっていて、領収書をカメラでパシャッとするだけで入力できるらしいが……それも今度試してみよう。日頃からコツコツとやれば、2月になってストレスをため込んでしまうこともないはず。データ入力自体は1時間ほどで完了。これを印刷して税務署にもっていってもいいのだけど、今回は余裕もあることだし、電子申告に挑戦してみました。というのも、そろそろ電子申告控除が始まりそうなので。&amp;gt;政府・与党は１３日、平成３０年度税制改正で、３２年１月から自営業者や個人事業主が税務申告を電子申告した場合、控除額を１０万円増やすことを決めた。……自営業者らは国の電子申告・納税サイトである「ｅ－Ｔａｘ」を使い税務申告を行えば控除額が１０万円上乗せされる仕組みにする。　今回の所得税改革では、給与所得控除を一律１０万円引き下げるのに合わせ、青色申告特別控除が６５万円から１０万円減らされるが、電子申告すれば結果として控除額は変わらない。誰でも受けられる「基礎控除」は１０万円引き上げられるため、所得税全体の差し引きでは税負担が減る。青色申告、電子なら控除１０万円増 ３２年１月から、政府・与党 - 産経ニュース 開始されてからあたふたするのは嫌だし、予習をしておこうかなと。幸い、マイナンバーカードもカードリーダーもあるし、道具はそろってる。ソニー SONY 非接触ICカードリーダー/ライター PaSoRi RC-S380出版社/メーカー: ソニー(SONY)発売日: 2012/10/10メディア: Personal Computers購入: 5人 クリック: 9回この商品を含むブログ (18件) を見る調べてみると、freee は電子申告に対応しているようで、e-Tax のサイトを使うよりは断然簡単そうでした。
  はいえ、あまり親切な案内ではなく、ところどころ躓いてしまいましたけど。
### 利用者識別番号の取得＆事前準備セットアップのセットアップ  子申告を行うには、「利用者識別番号」というものを取得する必要があるみたいです。なんか難しく言ってるけど、要するに e-Tax の「ユーザー ID」だよな……今年から「マイナンバーカード方式」ってのが導入されたらしく、マイナンバーカードとカードリーダーがあれば割と簡単に取得できるようになったみたいです。e-Taxの開始（変更等）届出書作成・提出コーナー　【届出書の選択】｜e-Taxとりあえず久しぶりに Internet Explorer を起動して、利用者識別番号を取得しました。そうそう、「事前準備セットアップ」ツールもインストールしておかなきゃですよ。「公的個人認証サービス 利用者クライアントソフト（JPKI 利用者ソフト）」も一緒にインストールできた気がする（終わったら一度再起動しておこう）。e-Taxソフト(WEB版)を利用するに当たって｜e-Tax思うんだけど、こういう準備って結構めんどくさいから、
デスクトップに Internet Explorer のショートカット「事前準備セットアップ」ツールなど、必要ソフトをプリインストール済みカードリーダー内蔵の確定申告専用 PC とか売れば割とウケるんじゃないかと思う。なんなら、レシートを取り込むスキャナーも内蔵しちゃって。ダメですかね。### freee の電子申告アプリさて、ここまでは割と常識というか、「電子申告やったことないけど、ニュースには接してた」レベルの自分でもサクッとできた。ちょっと迷ったのが、freee の電子申告アプリ。確定申告の書類作成ページにはダウンロードへの導線が見当たらなくて、ググってリンクを探す羽目になった。[freeeで所得税の電子申告を行う（Windows）](https://support.freee.co.jp/hc/ja/articles/115000577726-freee%E3%81%A7%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%E3%81%AE%E9%9B%BB%E5%AD%90%E7%94%B3%E5%91%8A%E3%82%92%E8%A1%8C%E3%81%86-Windows-)Windows 版は ClickOnce インストーラーでセットアップ。  のため、この段階で OS を再起動したら、freee の確定申告の書類作成ページにある［登録する（電子申告アプリ起動）］ボタンからアプリを起動できるようになった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：確定申告スタートダッシュに失敗＆Surface Book 2 の修理依頼で勘違いしていたこと</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/17/005305/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Feb 2018 00:53:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/17/005305/</guid>
      <description>日はお昼過ぎに仕事を切り上げて、確定申告を頑張った。今年は新たに注意すべきことはとくにないかな？　減税があるから来年あたりから電子申告にチャレンジしなきゃいけないけれど、今年はいいじゃろう。まだマイナンバーカードも作ってないし（必要なデータは先日入力してあるから、今日はそれ以降に出てきた領収書を入力して、データのチェックを行うだけ。今年も freee で楽々だぜ！――と思っていたのですが。
  定申告書B がでてこなかった／(^o^)＼　はじめてチャットのサポートを申し込んで、事情を話したところ、同様のエラーが報告されていて、エンジニアが対処中なのでちょい待って、とのことだったので、確定申告は来週に持ち越しやね。スタートダッシュできなかったのは残念だけど、まぁ、あと1カ月あるから問題ない（フラグの建立で、サポートついでに一つ反省しなきゃいけない。
 ってか、修理リクエスト出したのに自動返信メール以外のリアクションがないんだけど……— ヴァイオレット・ダルーガーデン (@daruyanagi) 2018年2月15日
 Surface Book 2 のサポートを依頼したあと音沙汰がないのを Twitter で愚痴ってたんだけど、これは完全に自分のミスだった。Surface Book 2 の修理は
郵便局に持ち込んでゆうパックで着払いで送る郵便局に引き取りに来てもらってゆうパックで着払いで送るの２パターンが選べて、今回は後者を選択した（Surface 3 のときは前者を選択した）。自分はてっきり Microsoft が引き取りの手続きまでしてくれるんだと思い込んでいたのだけど、実はこれ、自分で手配しなくちゃいけなかったんだ。自動返信メールにそう書いてあった。つまり、ゆうパックで着払いで送るだけが要件だったわけだな。こういうミスをした背景には――基本的にはメールをちゃんと読まない自分が悪いんだが――以前、Nikon 1 V1 の修理を Nikon にお願いした時の対応がいたれりつくせりだったってのが大きい。[お亡くなりになった Nikon 1 V1 が復活 - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/07/102100)このときは、梱包材付きでクロネコヤマトがハコをもってきてくれて、そのばでカメラを入れて返送するだけで OK だったんだ。なので、そこまでやってくれるんだとばかり思いこんでしまったのだけど……単に Nikon とクロネコのサービスが神対応なだけだったんだな。反省、反省。着払いで済むのはうれしいけれど、適当な段ボールと、梱包材を用意しないといけないのは結構面倒だよね……。  いうわけで、無駄に時間を食ってしまったけど、うちの Surface Book 2 は今日、瀬戸内海をわたってサービスセンターに旅立っていきました。きちんとカラダを直して戻ってきてほしいデス。日付は変わって、土曜日は大阪に行く予定。全然準備していないから、今から用意しないと。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今年も無事（？）、確定申告が終わりました。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/23/181911/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2017 18:19:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/23/181911/</guid>
      <description>今年も freee でお手軽に確定申告を済ましました。プリントアウトして、税務署にもっていくだけ。会計ソフト freee (フリー) | 無料から使えるクラウド会計ソフトとはいえ、いくつかハマったポイント＆今回初めて体験したことが少しありました。
### 開庁時間&amp;gt;税務署の開庁時間は、月曜日から金曜日（祝日等を除きます。）の午前8時30分から午後5時までです。　なお、一部の税務署では、平成28年分の確定申告期間中、2月19日と2月26日に限り、日曜日も確定申告の相談及び申告書の受付を行います（詳しくは「税務署の閉庁日における確定申告の相談等の実施について」をご覧ください。）。国税庁ホームページリニューアルのお知らせ｜国税庁 なぜかこの時期は土日もやっているとばかり思っていた。世の中が便利になりすぎて、それに甘えていたんやな。
 なぜ空いてると思ったし…… (@ 松山税務署 in 松山市, 愛媛県) https://t.co/HUq0c4WTvB— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2017年2月18日
 ### 書類が足りなかった ふぁー 書類足らんかったー まぁ、他はオッケーだからあとで郵送しよう（震え声 (@ 松山税務署 in 松山市, 愛媛県) https://t.co/yRFJzrhlSg— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2017年2月21日
 freee で「確定申告書B （2016 年度） （提出用 ･ 控用）」に加え、「青色申告決算書 （2016 年度） （一般用） （提出用 ･ 控用）」が出力されているのに気づいてなくて、決算書を同封するの忘れてた（ﾌｧｯｷｭｰ結局、税務署で封筒もらって、家に帰って決算書をプリントアウトして突っ込み、近所の郵便局から送った。税務署まで散歩した＆職員さんに書類のチェックをしてもらったと思えば、無駄足ではない（震え声
### マイナンバー今年からマイナンバーを書いて、書類を同封しなければならないみたい。自分はマイナンバーカードをまだ発行してもらってないので、通知カードのコピー＋免許書のコピーで済ませました。確定申告書にある個人番号の欄を埋め忘れた気がするけど……まぁ、どうにかしてくれるやろう（ごめんなさいごめんなさい### クレジットカード納税  分で調べるのが面倒で、税務署のヒトにやり方を聞いたら、パンフレットくれた。おかげで簡単にできたやで。手数料がかかるけど、代わりにポイントが付くので、ポイント還元率が手数料を上回るカードであればちょっとお得……なはず。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>