<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>マンガ on だるやなぎ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E3%83%9E%E3%83%B3%E3%82%AC/</link>
    <description>Recent content in マンガ on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 07 Sep 2018 01:28:09 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E3%83%9E%E3%83%B3%E3%82%AC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>9月2日：はり重でランチ食べてピーチで松山に帰った（あれが最後の関空になろうとは……？</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/09/07/012809/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Sep 2018 01:28:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/09/07/012809/</guid>
      <description>大阪・梅田で勉強会に参加した翌日。旧友に連絡を取ったら、ミナミで飯を食おうということになった。10時に淀屋橋の東横インをでて、御堂筋線に乗り、難波で降りて適当にカフェで時間をつぶす。今年は高校野球が面白かったってのもあり、ついつい『ダイヤのエース』（2部）を Kinoppy で衝動買いしてしまい、それを iPad mini でペラペラと読んでいた。まぁ、割とよくありそうな「甲子園を目指すぜ！」系のスポコン漫画だけど、地に足がついた感じ（≒魔球とかない）なのにキャラが立ってて、第一部は結構面白かった。なんか50巻近くあるので、全部購入した後に「あ、二部は絶対買わんとこ」と思ってたんだが――ついうっかり手が滑ってしまった。ダイヤのＡ　ａｃｔ２（１） (週刊少年マガジンコミックス)作者: 寺嶋裕二出版社/メーカー: 講談社発売日: 2015/11/17メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る個人的には金丸みたいな男に肩入れしてしまう。主人公・沢村の世代ではキャプテンの器だと思うし、ちゃんとレギュラーに定着してほしいんだけど。あと、二部になって新一年生がはいってきた。野球はうまいんだろうけど、なんというか、割と胡散臭い奴らなのであまり好みではない。続きを買うかどうかは……まぁ、新刊を逐一は買わんが、ふとしたキッカケでまた大人買いしてしまうんだろうな。それはさておき。しばらくして、アイスコーヒーの残りも少なくなってきたころ、H 君があらわれた。連れだって地下から空の下に出て、道頓堀へ向かう。
  日行った「はり重」はすき焼きだか何だかのお店かな？　昔なにかの機会に一度行ったことがあるのだけど（接待だったのかなぁ……？）、高かったなーっていうのしか覚えていない。今回はもうちょっとリーズナブルな洋食の方に行ってみた。こういうときでもないと、わざわざこんなところで食べないしな。
  装は古き良き――って感じかな。なんか懐かしい感じがする。昭和っていうか。接客も行き届いていて、悪くないな、と感じた。
  ニューは……なに食べていいのかわからんかったので、とりあえずスペシャルランチを頼んでみた。ランチにしてはそこそこの値段だったけど、東京価格に比べたらそれほどでもない。お肉よりエビフライの方が気に入ったので、もし今度行く機会があればエビフライがいっぱい入ったやつにする。もっと洋食、洋食した……たとえばオムライス的なものを頼んだ方がよかったかもしれない。
  と、なぜかスリランカ人のカップルにつかまって、一緒に記念写真を撮らされた。たぶん、「キモノ」を着ていたのが珍しかったのだと思う。「へーぃ」「ぃえーぃ」と誼をかわし、撮った写真を「ないすぴくちゃー」と褒めて別れた。とくにお金持ちって感じでもなかったんだけど、ああいう層の人にとっても日本旅行って身近になっているんだろうか。なんか素直に日本を楽しんでくれているみたいで、ちょっとくすぐったい感じがある。来てもらってばかりでは申し訳ないし、いつかは自分もスリランカに行きたいものだ。
  君とは南海の難波駅でお別れした。ラピートに乗って関空へ向かう。難波駅の窓口はかなり賢くて、適当に「1時5分のラピートください」というだけで、1時5分発のラピートアルファのチケットが、関空までの乗車券付きで買えた。最近流行りなる AI も、ここまでコミュ障の意図を完璧には汲めまい。粉浜育ちのくせに南海はあまり乗ったことないのだけど、昼の1時から缶ビール片手にしたおっさんがホームを徘徊してたりして、民度の高さを感じた。ただ、くし型ホームの端っこにあるラピートの乗り場だけはそういう空気から隔絶されていて、きれいなお姉さんが検札をしてくれる。大変心地よい体験なので、近鉄にも取り入れてほしい。関空での出来事は、特筆すべきことは何もない。沖縄便の客が優先だとか何とかで、手荷物の預け入れに1時間待たされたぐらいだ。よくもまぁ、あんなオペレーションで乗客が乗り遅れないなと思うのだけど、保安検査がスムーズで乗り場もそれほど遠くないから、ここさえパスすれば案外サクッと乗り場まで行けるんだな。機内持ち込みにできるカバンにしておけば、ほとんどストレスないと思う。まぁ、機内にあんまりごちゃごちゃ持ち込みたくないんだけど……。この2日後、台風で関空が沈むとはこのとき思いもしなかったから、もう少し写真撮っといてもよかったなと思った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：羽生さんの1,400勝と『ダンジョン飯』6巻</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/13/163848/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Apr 2018 16:38:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/13/163848/</guid>
      <description>昨日は将棋の名人戦に釘付けだった。1日目からすごいことになってんなー、っていうか、自分が指してたら最初の角交換されたところで「しまった！　やっちまった」って感じだけど（素人向けなら「ここは飛車を2筋に戻す前に、強襲を受けないように穏便に指しましょうね」って感じだよね）、あれでもちゃんと形勢のバランスがずっと取れていて、最後まで難しいって……普通にすげーと思った。個人的には終始、羽生さんがちょっと有利なのかなぁって思ってたのだけど、コンピューターでは名人がほんのちょっと有利で推移していたみたい。敗着が分かんない将棋だったけど、結局は時間の使い方と大局観（と“指運”）が勝利を分けたのかなぁ、って感じた。それにしても、タイトル100期を目指す番勝負の最初を1400勝目で飾るとは……どれだけ“もってる”んだろうね、この人は！　天彦さんも Twitter で一局を振り返ってくれて、とてもよかった。今期は羽生さんに勝ってほしいけど、ただのファッションスキーじゃないなって思う（← 失礼かよ！木曜日は買ったばっかりの Apple Watch を付けて、父とお好み焼きを食べに行った。Apple Watch の話は、また機を改めて。あとは……夜中に目が覚めたら、『ダンジョン飯』の6巻が Amazon から降ってきていたので読んだ。ダンジョン飯 6巻 (HARTA COMIX)作者: 九井諒子出版社/メーカー: KADOKAWA / エンターブレイン発売日: 2018/04/13メディア: Kindle版この商品を含むブログを見るライオスたちを中心に話を展開していると、読者がついうっかり忘れそうになる
 このダンジョンではカジュアルに死んでカジュアルに死ぬ 黒魔術は忌まわしいもの っていう設定が、シュロー達、他のパーティーの参加であらためて浮き彫りになったかな。ライオスたちは今のところ死んでない（昔話で死んだっていう描写はある）ので、ついこの世界の死の重さを間違えそうになる。凄腕っぽいメンバーがハーピーにサクサク殺され＆サクサク蘇生されて初めて、ちゃんとこの世界の異常感がでてくるよね（ナマリのパーティーも死んでたけど、そこまであっさりじゃなかった）。あと、黒魔術の忌まわしさは……マルシルの立場のなさがちゃんと描かれてないと「仕方ないから仕方ない」で終わっちゃう話だった。「バレたらこの世界に居場所がなくなる」レベルなのを忘れそうになるのを、ちゃんと軌道修正した巻だった。「飯」要素がだんだん減ってきて、世界設定の話に踏み込みつつあるのは、すっかりストーリーが分かんなくなった『進撃の巨人』の二の舞にならないか不安――ネタ切れならいい感じにサクッと終わらせてくれよ！――だけど、シェイプシフターの話も、夢魔の話（幼女マルシルかわいいｗ）も結構面白かったし、まだまだ大丈夫そう。ちなみに、この巻のお気に入りのコマ。   食事は暇なときにするものじゃない」とか言うセリフも好き。栄養ドリンク飲んで無理くり頑張るヒトより、長期的な体調管理も考えて頑張ってるヒトの方が「真面目」だし、評価したい――そう思う吉宗であった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：『魔法使いの嫁』＋ノースフェイスのデカいダッフルバッグ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/26/000150/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Mar 2018 00:01:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/26/000150/</guid>
      <description>日曜日、晴れ。陽気に誘われて、松山城にでも出かけようか……と思ったのだけど、結局、父とはま寿司＋明屋書店コースだった。
 回る寿司、こういう邪悪なのが食べられるのがメリットではないかと最近思い始めて、積極的に摂取するようになった pic.twitter.com/Y4WH8vwq8O— ヴァイオレット・ダルーガーデン (@daruyanagi) 2018年3月25日
 はま寿司は、行列はないが、空きも目立たない、という絶妙な空き具合。結局、二人で24皿ほど食べた。父が最初のビールを肘鉄でひっくり返し、俺の和服がびしょびしょになったけど、今日のはデニムなので洗えば問題はない。それよりも、店員さんが集まって、こぼしたビールを拭いてくれているのに（すみませんです……ありがとうございました！）、父は礼の一つもない。昔はこれほどではなかったと思い、少し驚く。固陋、膏肓に至るの感があるが、どう教育すればよいのだろうか。いずれ自分もこうなってしまうのだろうか。それはともかく、Amazon でマンガの『魔法使いの嫁』がセールだったので、8巻まとめ買いした。魔法使いの嫁　1 (コミックブレイド)作者: ヤマザキコレ出版社/メーカー: マッグガーデン発売日: 2014/06/14メディア: Kindle版この商品を含むブログ (6件) を見る割引だわ、ポイントは付くわで、ほぼタダみたいなお値段だった。今アニメをやっているのは知っていたけど、最近はアニメを観る体力がないし、マンガの方がいいな。いろいろな過去があって自己肯定感ゼロの少女が、歳こそ重ねているが精神年齢が幼い・骨顔の魔法使いに買われて、弟子兼将来の嫁候補になる――みたいな話だけど、ケルトっぽい世界観が大変よろしい。ちょっと少女漫画っぽい？　けど、女性向けのコンテンツの方が、おっさん向けよりも心理描写が深い感じがあって、自分は割と好きかもしれない――稀によくあるご都合主義的展開に我慢できれば（本作にはない）。最初はハートフルな進行でマンガの世界観を読者に一つずつ明らかにしていく感じだったけど、最近では互いにわがままを覚え始めて、すれ違いや亀裂にテーマが移りつつある。最近は心が弱いので、そういうのはあまり読みたくないのだけど、それでも惹かれるところがある。ってか、ドラゴンの子ども、かわいい(n´ω`n)
 本物の嫁もKindleで確保できればいいんだけどなぁ— れい(こけもも) (@rei_software) 2018年3月23日
 あと、ノースフェイスのデカいダッフルバッグを買った。[ザ・ノース・フェイス]リュック BC Duffel L ブラック出版社/メーカー: THE NORTH FACEメディア: ウェア&amp;amp;シューズこの商品を含むブログを見るこのバッグは XS サイズをすでに持っていいて気に入っていた（丈夫で耐水！　一室構造でいっぱい入る！　なんなら背負える）のだけど、キャンプ道具を入れるには少し小さかったので、2サイズ大きいのがほしかった。
  つを比べると、デカ差は歴然。
 XSサイズ （45×28cm/31L） Sサイズ （53×32.5cm/50L） Mサイズ （64.5×35.5cm/71L） XLサイズ （75.5×45cm/132L） XXLサイズ （80×48cm/150L） 正直、M でも十分だったかもしれないけど、バイクの後ろに積むとき、シート＋サイドケース×2 の幅にそろえると L サイズぐらいになると思う。どうせなら、幅めいいっぱい大きい方がいいし、幅が70cmあれば積載できるキャンプ道具の幅も広がる。隙間があると荷崩れがこわいけど、それはそれ、サイドに4本あるコンプレッションストラップでちゃんと絞ればいいわけで……むしろ、背負うことを考えて荷物を入れないと、荷物が下に降りてきてバランス崩れそう。でも、これはスペースがフリーに使えるというメリットの代償だから、とくに欠点というわけではない。   と、このサイズには上部（← 縦に背負うとき）に小物入れが付いているのもいいと思った（M とかにもあるみたいだけど）。シンプルな一室構造は使いやすいけど、小物を収めるところに悩む ＆ 適当に放り込むと迷子になりやすかった。メインの格納部分の&amp;quot;フタ&amp;quot;の裏にメッシュで小物入れっぽいスペースはあるのだけど、せいぜい書類を入れたり、ハンカチ・タオルを仕込んでおく程度にしか使えない。そうしたちょっとした不満が解消されているのは大変よい。色は派手な黄色あたりをチョイスしたかったけど、注文ボタンを押すときにヒヨってしまい、黒になった。つい無難なのを選んじゃうのは自分のダメなところだと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：締め切り直前にならないと点火されない件について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/20/021729/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2018 02:17:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/20/021729/</guid>
      <description>モチベーションが上がらなくてつい後回しにしていた追加タスクを、週末ようやく片づけた。少し肩の荷が下りたけど、実質お休みなしでずっと仕事をしていたわけで、少ししんどい。ほんとは温泉にでも行きたかったのだけど、月曜日からあいにくの雨。気軽な外出がかなわないのも、しんどさに拍車をかけている。そんなわけで、ここ数日は特記すべきことがない。おかんに LINE して愚痴の定期回収をしたり、Abema で豊島八段を応援したり（どっちもいいところで負けるとは！）、『ARIA the masterpiece』の欠けていた巻を Amazon から取り寄せ、並べてニヤニヤしたり。『ARIA』は何回も読んだので、いまさら読みかえしたりはしない。並べて満足する、完全に観賞用だ。オリジナルより大振りで場所をとるけど、それがかえってうれしい。ARIA 完全版 ARIA The MASTERPIECE 1 (BLADE COMICS)作者: 天野こずえ出版社/メーカー: マッグガーデン発売日: 2016/01/09メディア: コミックこの商品を含むブログ (7件) を見るとくに7巻の表紙を飾るアイちゃんは元気さがあふれていてかわいらしく、ヲタクを撃墜するためだけに生み出された殺人機械の感がある。まぁ、わいは姫屋推しだから心奪われたりはしないが。わざわざ完全版のマンガを買うのは『MASTER キートン』以来かな。以前は『スプリガン』も持ってたけど、愛媛に引っ越しするときに売ってしまったようだ。なので、ウチの本棚に並んでいるマンガは、実質この2つぐらい*1。あとは全部電子書籍で持つことにしているが、それでも本棚がオーバーフロー気味で、なんとかせねばならんなぁ、と感じる。さりとて、処分できる本もあまりないんだよな。
*1:『パイナップル アーミー』の文庫版なんかがあるけど  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：『乙嫁語り』10巻＆シルクロードの路線図を Excel で作る</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/15/205047/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Feb 2018 20:50:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/15/205047/</guid>
      <description>乙嫁語り 10巻 (ハルタコミックス)作者: 森薫出版社/メーカー: KADOKAWA発売日: 2018/02/15メディア: コミックこの商品を含むブログ (2件) を見る『乙嫁語り』10巻！　ずっと楽しみにしていたので、仕事が終わるまで読むのを我慢するのがつらかったデス。読むまでは_「カルルクとアミル、次の巻こそはヤッたかなぁ？（下素顔」_などと思っていたのですが……7話（？）も収録されていたのに読むのがあっという間で、「ぇ、もう終わったの？」って感じ。読み終えたころにはすっかり魂が洗われて、彼らの行く末に幸多からんことを願うばかりの心境になっていました。イギリスとロシアがきな臭くなってきてるんだけど、どうなるんやろう……。ちなみに、10巻の MVP はこのおっさんになりました。   ルパゴスさん風のアクションからの、素直なやさしさ。
  注：みんな大好き、ハルパゴスさん）こんなん、わいが女やったら惚れてまうで。スミスさんなんか放っておけよ！　ってめっちゃ思ってしまった。それはそうと『乙嫁語り』読んでて思い出したんだけど、前に中央アジアの「路線図」を作って遊んでたの思い出した。
 仕事の合間に中央アジアの地図を Excel で作るのがすっかりマイブームになった。いろいろ地図も本も Wikipedia も読んでるけど、模式化するとつじつま合わせが大変。あと、レイヤー機能ほしい（← 使い方がそもそもおかしい pic.twitter.com/PQ3YHQqO5w— ヴァイオレット・ダルーガーデン (@daruyanagi) 2017年9月26日
 残念ながらこいつにはスミスさんの目的地・アンカラを載せてなかった。アンカラは古い歴史をもつ街だけど、重要な意味を持ち始めたのはケマル・パシャの時代からだと思う。『乙嫁語り』はそのだいぶ前が舞台になってると思うのだけど……自分にはちょっとピンとこなかった。気まぐれで登場させたのか、自分の持っていたイメージよりも繁栄した街だったんだろうか。
  のマップは中央アジアの本を読みながらたわむれに作ってみたのだけど、楼蘭に限らず、2000年もあれば都市の栄枯盛衰は避けられないわけで、そもそもこういう一枚の絵にまとめるのには無理があった。東西の民族移動、南北からの部族進出、気象の変化の過程で栄える町、滅びる町があり、主要な道も付けかわる。ローマみたいに建設された道ではなく、多くの人がたどる筋が道となる。シルクロードというとキャラバンが西洋と東洋を結んでいた、というイメージを抱きがちだけど、高価で軽い荷物を運ぶ直通便（マルコ・ポーロなんかは一攫千金でこっちやろな）から、穀類など重い荷物を運ぶ地域密着型の鈍行列車リレーもあった。東西の中継点だけに町があるわけでなく、南北の文化が交わる、中国でいうところの“馬市”のような役割をもつ街もあった（太原以西、草原の道にある街にそういうのが多そう）。シルクロードは横に張られた太い糸、というよりもむしろ、草原の道から海の道までの緯糸をベースに南北の地域交通が経糸が編み込まれた巨大な網のようにイメージした方がいいのかもしれない。以下はこの絵を作るときに参考にした本だけど、誤りがあればむろん自分の責任です。どれも面白いから是非読んでみてね。『イスラーム帝国のジハード』はちょっと外れるけど、イスラーム理解には今まで読んだ中で一番役に立ったからついでに読んじゃうといいと思う。興亡の世界史　スキタイと匈奴　遊牧の文明 (講談社学術文庫)作者: 林俊雄出版社/メーカー: 講談社発売日: 2017/01/27メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る興亡の世界史　イスラーム帝国のジハード (講談社学術文庫)作者: 小杉泰出版社/メーカー: 講談社発売日: 2016/12/02メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る興亡の世界史　オスマン帝国５００年の平和 (講談社学術文庫)作者: 林佳世子出版社/メーカー: 講談社発売日: 2016/05/27メディア: Kindle版この商品を含むブログを見るクビライの挑戦　モンゴルによる世界史の大転回 (講談社学術文庫)作者: 杉山正明出版社/メーカー: 講談社発売日: 2014/10/24メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る興亡の世界史　シルクロードと唐帝国 (講談社学術文庫)作者: 森安孝夫出版社/メーカー: 講談社発売日: 2016/03/25メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る興亡の世界史　アレクサンドロスの征服と神話 (講談社学術文庫)作者: 森谷公俊出版社/メーカー: 講談社発売日: 2016/02/26メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：『へうげもの』が終わってしまった／一迅社フェアがクリティカルヒットしかけたけど貫通銃創で済んだ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/30/142357/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jan 2018 14:23:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/30/142357/</guid>
      <description>へうげもの（２５） (モーニングコミックス)作者: 山田芳裕出版社/メーカー: 講談社発売日: 2018/01/23メディア: Kindle版この商品を含むブログ (3件) を見る続巻が楽しみなマンガはそれほど多くないのだけど、その1つがとうとう完結してしまった。『へうげもの』である。戦国時代ものといえば、どうしても『センゴク』っぽいモノを思い起こしてしまう。でも『へうげもの』はそういうものとまったく異質で、戦闘シーンはそれほど多くなく、徹頭徹尾アートの方面から政治を見ていて、とても楽しいマンガだった。同じ古田織部を題材にした、司馬遼太郎の短編『割って、城を』なんかもちょっと捻った感じで面白いけど、『へうげもの』はもっと深くえぐって、でも素直に、正面からガンガン行く感じ。 &amp;gt; それでも僕はやってない。幕府転覆、家康・秀忠謀殺容疑により拘束中の古田織部。俺たち現代人のライフスタイルを決めちゃった大先輩が、「日本人」のあるべき姿を語る感動の完結巻。作者・山田芳裕の死生観、国民論をどうか受け止めてくだされ！  こういうアオリは「はぁ～ん？」って感じでまったく響いてこないけど（笑）、信長・秀吉・家康の死に際の描き方がそれぞれ秀逸なのは確か。個性の輝きが寂しさを埋めてる。よい思い出も、後ろめたい過去も、笑いでかき混ぜて発酵させちゃう感じは、嫌いではない。
  芸は『ゴールデンカムイ』以上だしな。きっとアニメにもドラマにもできない、唯一無二の作品だと思う。
  で、まったく方向は変わるけど、Kindle の一迅社フェアもクリティカルヒットだった。Amazon.co.jp: 『50%ポイント還元』一迅社フェア: Kindleストア最近、精神的な疲れからか、かわいい女の子がただなかよくするだけのマンガをカラダが欲してやまないのだけど、そこにポイント50％還元ですよ。ファーーー！でも、『ゆるゆり』みたいに継続購入しているものは紀伊国屋 Kinoppy で買っていたので、今回の Kindle セールはあまり自分には関係なかった*1。とりあえず今回は、『政宗君のリベンジ』をまとめて買って、当面の消費欲を満たしておいた（← 安いと買いたくなるタイプ）。どれを買っていいかわからんのが幸いして、致命傷で済んだ。『ゆるゆり』といえば、昨日あたり、最新刊が配信されてきたな。布団でゴロゴロしながら読んだのだけど、あいかわらずな感じで安心と癒しで溢れとるわ。しいて言えば向日葵ちゃんの出番を2倍ぐらいにしてほしい。ゆるゆり: 16 (百合姫コミックス)作者: なもり出版社/メーカー: 一迅社発売日: 2018/01/30メディア: Kindle版この商品を含むブログを見るそんなわけで『大室家』の続巻（こっちの方が出番多いんだよ！　櫻子さまのおかげで）にも期待してるんだけど……もう新しいのでないのかな。月刊誌・週刊誌読むほどマンガ漬けではないので、あんまり動向を知らない。大室家: 1 (百合姫コミックス)作者: なもり出版社/メーカー: 一迅社発売日: 2013/08/02メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る
### 追伸 [なもりキャラ原案によるオリジナルアニメ「RELEASE THE SPYCE」が制作決定 - コミックナタリー](https://natalie.mu/comic/news/267179)クッソ楽しみ。富山の方角に向かって三跪九叩頭の礼をささげねば。 *1:紀伊国屋でもポイントが増えるキャンペーンやってたから、割とお得だったけど  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年1月14日の日記：マンガ漬け、新年初うどん、愛媛の人っぽいイベント</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/15/000833/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jan 2018 00:08:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/15/000833/</guid>
      <description>    日の夜は眠れなかったので、ASP.NET Core アプリを作ってるときに戯れに登録した『恋愛ラボ』をまとめ買い（たぶん7,000円）して、朝までずっと読んでた。お正月に『僕らはみんな河合荘』もまとめ買いしたので、今月は15,000円もマンガに使ったことになる。しかも、すべてラブコメに――神よ、この哀れな萌えブタを許したまえ。いつもは今まで買ってたマンガの続巻を買う程度だったのに、最近はなんかやたらまとめ買いをしているような気がする。でもな。おっさんな、もういろいろしんどくてな、かわいい女の子が仲良くしてるマンガでも読まんかったら、この先一秒たりとも生きていけんのや。僕らはみんな河合荘(9) (ヤングキングコミックス)作者: 宮原るり出版社/メーカー: 少年画報社発売日: 2017/04/28メディア: Kindle版この商品を含むブログ (3件) を見るちなみに『僕らはみんな河合荘』は、和風古民家アパート“河合荘”での共同生活を描いたラブコメや。個性的なキャラがドタバタを演じるのがおもろいけど、メインはやっぱり本好きな無表情・不愛想少女とそれを慕う童貞の後輩君との恋物語やな。わいは登場人物の麻弓さんと一緒に「爆発しろ！！」と思いながら読んどるクチやけど、それでいて、こう、不思議と見守りたくなってしまうんやな（そこも麻弓さんと一緒やな）。途中までの話はアニメにもなってて、そっちも……個人的にウサの声があまり好きじゃない（でも、ヘタレ具合っていうか、夢見具合は出てると思う）けど、割とおすすめ。Amazon Prime あたりで観れたんじゃないかな。お気に入りのキャラクターは元霊感少女・林さん。恋愛ラボ(13) (まんがタイムコミックス)作者: 宮原るり出版社/メーカー: 芳文社発売日: 2017/09/07メディア: コミックこの商品を含むブログ (2件) を見る『恋愛ラボ』は、恋に恋する女子中学生どもを描いた傑作や。生徒会室でガキどもが恋愛妄想して、斜め上の特訓して、いろいろ事件になる……みたいな感じのアレや。ガッチガチに恋愛禁止のお嬢様校のはずやのに、巻を経るにしたがって塾やら他校交流会やら文化祭やらで男女交際がゆるゆるになっていくところが気になるが、それに比例してキュンキュン度もましていくんやで。最新刊ではとうとう色気づきやがって……わいは男子校やったから、羨ましさで血の涙を流しそうや。最初の感はアニメに比べて作画が期待外れだったけど、だんだんうまくなってる感じある。かわいい。お気に入りのキャラクターは、副会長。それにしても Activite Pop*1 は優秀やな。マンガ読んでる時間を睡眠時間と誤認してる（5時間15分のヤツがそう）んだけど、一度おしっこで布団を這い出たこともちゃんと記録されている。朝方寝て、少し出かけて、また寝て、合計9時間寝たこともな。これがなかったら、自分のクズっぷりを振り返るチャンスがゼロだったわけで、すごく重宝するわ。なお、振り返ったからといって、生活態度を改めるわけではない模様。あー、書いてたらだんだんテンションが低まってきたわ。創造主はなぜ俺のような駄作をお造りになったのか。
  は R さんと約束をしていたので、ちょっと眠いけど頑張って11時に起きた。NHK 将棋をみながら（山ちゃんつえー！）、出かける支度をして、久しぶりにバイクのカバーを取っ払い、エンジンに火を入れた。少し寒めだけど、革ジャンを着ていればそれほどでもない。三津までかっ飛ばして、『踊るうどん』で肉玉ぶっかけうどんを食べて、少し R さんと大将と話をした。
  で、R さんからリュックいっぱいに柑橘類をもらった。S さんからもあずかってるとのことで、すごい大量になった……でも、ありがたい。なんか愛媛の人っぽいイベントを味わった気がする。――来月で、引っ越してきて4年目を迎えます。今年はもう振り返り記事は書かないつもり。こっちにいることが普通になったし、あえて書くことも減ってきた。それはそれで大変いいことだと思う。
### 開発 うどん屋さんから帰ってきたあとは、また爆睡して、起きて少しだけアプリ開発もした。今日はあまりやる気がないので、こまごまとしたところだけ。   モで Markdown 記法を使えるようにしたり……いくつか画面を新設したり。TagHelperSamples っていう NuGet パッケージが緒と便利というか、Tag Helper を便利に使う上での参考になった。
  Bootstrap のごちゃごちゃしたマークアップをスッキリさせるための独自タグを定義したり、&amp;lt;markdown /&amp;gt; タグで CommonMark に展開したり……そんな感じ。Tag Helper はだいぶ慣れてきたので、これからもガンガン使いこなしたいと思う。インテリセンスで補完できるのがいいなー。
*1:ヘルスウォッチってやつや。運動や睡眠を記録してくれる。GPS とかスマホ通知とか余計な機能なくて、ボタン電池で半年持つのがいい  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最近買ったマンガ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/11/28/165126/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Nov 2017 16:51:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/11/28/165126/</guid>
      <description>### 『はたらく細胞』  弟1号とあったんだけど、戦う細胞 みたいな名前の漫画が面白いって言う貴重な情報を得た— だるたにゃん (@daruyanagi) 2017年10月26日
 この前東京に行ったとき、弟1号から情報を入手。でも、酔っぱらってたから仕方ないところもあるけど、まったく間違ってタイトルを覚えてしまっていた。@evian 氏が正しい題名をツッコミんでくれなかったら、Amazon を無限に彷徨っていたと思う。はたらく細胞（１） (シリウスコミックス)作者: 清水茜出版社/メーカー: 講談社発売日: 2015/08/07メディア: Kindle版この商品を含むブログ (1件) を見るむかーしむかーし、小学校の頃あたりに、図書室で『からだのふしぎ』みたいな感じの名前の学習マンガを読んだ気がするのだけど、それをもう少し大人向けにした感じ。正直なところ、もうちょい世界観を練った方がいいんじゃないかって思ったけど、血小板ちゃんが可愛いので全力で許せる。
  br/&amp;gt;
 ### 『ヴィンランド・サガ』19巻 今一番、続編が出るのが楽しみなマンガ（双璧は『ヒストリエ』だけど、こっちはどうせ遅筆だろうから気長に待ってる）。ヴィンランド・サガ（２０） (アフタヌーンコミックス)作者: 幸村誠出版社/メーカー: 講談社発売日: 2017/11/22メディア: Kindle版この商品を含むブログ (2件) を見る &amp;gt; 北海最強の武力集団ヨーム戦士団の跡目争いにはイングランド・デンマーク統一王のクヌートの思惑も絡んでいた。だが闘争心に火が付いたトルケルはクヌートの目論見から逸脱し、もはや誰にも止めることができない。最凶の槍使い・ガルムは人質をとりトルフィンをヨムスボルグに誘い出す。最強の戦士達がヨムスボルグに集結。大きな戦いが幕を開けた！  正直、ガルムはどうでもいい（トルケル、ぶちかましてほしかった！）。自分の中ではシグやんが割とお気に入りのキャラになりつつあって、トルフィン一行に加わらないかなーなんて思い始めてる。でも、史実ではトルフィンとグズリーズが結婚するんだよね。それを考えると、シグやんは単なる賑やかしキャラで終わってしまうのかもしれん……。それはともかく、『ヴィンランド・サガ』を読むまではレイフ・エリクソンぐらいしか知らなかったんだよね。クヌートすら知らなかったぐらい。この時期の北欧の歴史ってあんまりよく知らんから、なんかいい本あったら教えてほしい。
 ### 『キングダム』48巻 王翦の策は読めていたので、「だよねー」って感じ。キングダム 48 (ヤングジャンプコミックスDIGITAL)作者: 原泰久出版社/メーカー: 集英社発売日: 2017/11/17メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る  ### 『大家さんは思春期』 今月末は仕事のモチベーションが上がりきらなくて大変つらかったので、全部終わらせたらこれを全巻まとめ買いしていい、ということにして頑張った。大家さんは思春期！　１巻 (まんがタイムコミックス)作者: 水瀬るるう出版社/メーカー: 芳文社発売日: 2015/05/29メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る確かちょっと前に3分アニメでやってたのがきっかけで知ったんだけど……原作もチエちゃんかわいいな……こんな子おったら、全力で遠巻きに見守るしかないやろ。   近、緊張感のあるシナリオとか、ビックリなどんでん返しとか、全然要らないんだよ……もう、単にかわいい女の子が幸せそうに平凡な毎日を送っているマンガが一番読んでてうれしい……尊い……。もし自分がいなくなれば世界がこんな感じになるというのなら、即座に腹を切る。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>37歳になりました。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/20/000000/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/20/000000/</guid>
      <description>37歳になりました。「37」は、何の変哲もない数です。とくになにか区切りがいいだとか、節目になるだとか、そういう要素はまったくない。強いて言えば12番目の素数で、最小の非正則素数であることが一部の頭のおかしい（褒）数学徒を熱狂させる（ことがある）、という程度のものです。しかし、個人的にはなんとなく看過しえない、そんな雰囲気を持つ数字でもあります。もしかすると『MASTERキートン』のとある話が思い出されるからかもしれません。
    div class=&amp;quot;hatena-asin-detail&amp;quot;&amp;gt;MASTERキートン 2 完全版 (ビッグコミックススペシャル)作者: 浦沢直樹,勝鹿北星,長崎尚志出版社/メーカー: 小学館発売日: 2011/08/30メディア: コミック購入: 1人 クリック: 200回この商品を含むブログ (37件) を見る『ニコ倫』は途中までしか読んでないし、『政治学』は積んだままという怠惰な僕には、これの正確な出典がわからないのですが、37歳というのは、アリストテレスがプラトンを喪い、アカデメイアを去った年齢であることよくは知られています[要出典]。緊迫するオリエント情勢の中、もはや箱庭のようなアカデメイアに籠って研鑽に励むだけの甘えた日々を送る訳にはいかなくなったことを自覚し、見聞を広めんと決意した年齢なのかもしれません[知らんけど]。孔子の「而立・不惑」に重ねて理解するのが正しいのかはわかりませんが、あるいは転機になる年齢だったのではないかって想像しちゃいますよね。それにしても、本当の大人って何なんだろう？37歳ともなれば、自分がどのような人間で、何ができる人間なのかを否応なく自覚してしまうものです。自分の能力と可能性、そして残された時間から、“自分がどの程度の人間で終わるのか”がなんとなく見えてきてしまい、そろそろそれを受け入れなければならない。勤め人でいえば_「係長どまりかな、部長になれたら大成功だ」_とか。そういうのと折り合いをつけて、諦めるところは諦めながら、これからの生を充足させる必要がある。無論、_「そんなの認めない！」_っていう人生にもちょっと憧れますけどね。_「そんなこと考えたくない、今やれることだけをやるだけだ」_と仕事なんかに打ち込むのももちろんアリでしょう（過労には注意しろよな！）。まぁ、生き方はいろいろなのだけど、同年代の友人をそれとなく観察するに、「生の限界」（要するに“しょうもない人間のまま死ぬ”ってこと）と向き合いつつも、自棄にならず、淡々と社会的立場をまっとうする、というのが「本当の大人」の在り方らしい（逆に、それに倦んだり、自棄になった人は、犯罪とかして社会を壊そうとする）。ごく若い頃はそういう生き方に少し疑問も持っていたのだけど、最近ではそんな色々と制限のある中でいかに自由の翼を広げるのか、楽しく生きるのかを実践している人たちに割と羨望を感じたりもするのです。要するに、頑張ってちゃんと子どもを育てている人な。自分が、結婚はともかく、「子どもがいるのうらやましいなー」と思うのも、自分ができそうもないことを次世代に達成してほしい、その役に立てたら自分が無駄ではないように感じられる、というのがある気がします。_「自分にできないことを子どもに成し遂げてほしい」_なんて虫のいいお願いと思われるかもしれませんが、別にそういうことを望んでいるのではなく、単に_「自分の得たいくばくかの知識・経験（**黒歴史**）を継承し、それを活かして成長する次世代がみたい」_という程度の意味です（じゃないと、俺は単に黒歴史まみれになっただけじゃないか！！）。“近代知識と記憶はそのまま、中世っぽい世界に転生して無双する”というチート系異世界転生、あれのできそこないをやる主人公をそっと見守るポジションにつきたい――みたいな。あと、子育てをする人はみんな「大人」な感じがする。きっと毎日が大変ななかで、得るものも多いのだろうなぁ。自分が“そっと見守るポジション”など甘いことを言っているその瞬間でさえも、きっと実践的な学び（ex. おむつを取り換えることによって得られる生物学的知見、異種生命体とのコミュニケーション手法に関する研究、子育て支援に関する政治的考察）を得ているんでしょうね。周りが相互フィードバックによる爆発的成長を遂げる中、自分だけが置いて行かれているような、そういう寂しい気持ちも感じたりします。とはいえ、プラクシスとポイエーシスの賜物と格闘する“常在戦場”な友人たちが羽を伸ばすダシに自分を呼んでくれるのは結構うれしいものだし（あいつら、自分の家では_「俺は家族を優先したいんだが、やなぎが久しぶりに遊ぼうと五月蠅いから」_だなんて言い訳をするらしいぞ！　こんちくしょうめ！）、好きな本を読み、毎日12時間寝て、たまにふらっと出かける今の生活も正直捨てがたい。さんざん反省っぽいことを言っておいてなんだけど、とりあえずはこの調子で何年かフリーダムに暮らすことになるんだろうなーなんて思っています。ゆっくり萎んでいく社会の再生産に何ら寄与しないまま、成熟しない・テオーリアから足を踏み出せない・頭でっかちでフリーライドな大人のままにね。
  36歳になりました。 - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/20/223210)
### 追伸 「イワチュウ] 岩鋳　南部鉄器　フライパン　オムレット　２４cm　IH対応出版社/メーカー: 岩鋳メディア: ホーム&amp;amp;キッチン クリック: 31回この商品を含むブログを見る関係ないけど、自分の誕生日プレゼントにオムレツを焼くためのフライパンを買いました！　中華鍋をもらってからちょっとハマってるんですよね、鉄鍋（たしか、去年か、その前の誕生日に買ってもらったんだっけ……ありがとう！）。オイルポットも発注し（もっと早く買えばよかったぜ……）、これで自炊生活のクオリティがまた高まってしまう！　いつもは卵2個でやってるんだけど、誕生日ぐらいは3個、4個使ってオムレツ作るのもありだよな……(；ﾟдﾟ)ｺﾞｸﾘ  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ヒストリエ 10』　おれのアッタロスさんがいい味だしてる件について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/30/202505/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Mar 2017 20:25:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/30/202505/</guid>
      <description>ヒストリエ（１０） (アフタヌーンコミックス)作者: 岩明均出版社/メーカー: 講談社発売日: 2017/03/23メディア: Kindle版この商品を含むブログ (6件) を見る『ヒストリエ 10』はアレクサンドロスがカイロネイアでひたすら暴れる話でした。ずっとでるの楽しみにしてたし、まぁ、面白かったのだけど、ちょっと淡白な感じもしなくもなかったかな？それにしても、カッコいいのはアッタロスさんですよ。   トコらしく潔い謝り方でカッコよい。
  ケドニア貴族であることに誇りを持ちつつも、スキタイの血を侮蔑することはない。むしろ能力を高く認めて、自分の家を継がせたいとまで考えるのがカッコよい。史実でのその後を思うと、ここでマケドニア貴族になれていればかなり趨勢は違っていたんじゃないかと思ったりもする（生まれだけはどうにもならんけど）。フィリッポスとアンティパトロスの思惑はまだよくわからんが、エウメネスがグレてしまわないか心配。
  んなことはともかく、エウメネスの前途を祝福しつつも、手元を離れる寂しさを隠し切れないアッタロスさんもまたカッコよい。
  ンティパトロスさんもそんなアッタロスさんに大賛成。
  して、相変わらず恩義を大事にするところもカッコよい。それにしても、エウメネスは女運ないなぁ。サテュラに続き、切ない別れ方になってしまった。
&amp;gt; このエウリュディケっていう子、もしかしてフィリッポスの嫁さんになる人なんじゃぁ……。どうやって話を付けていくんだろう？ 『ヒストリエ 9』 おれのアッタロスさんがぐんぐんカッコよくなる件について - だるろぐ  とりあえず前巻での疑問があっさり解決されてしまって、スッキリしたやら、ちょっとしんみりするやらでした。
### 追記   の気持ちはどうでもいいと切り捨てるところもカッコよい（あれ？）。
 ### 追記その２   のコマ、めっちゃ気に入った。　 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最近買ったマンガ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/12/01/125003/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Dec 2016 12:50:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/12/01/125003/</guid>
      <description>### 『博多弁の女の子はかわいいと思いませんか？』 博多弁の女の子はかわいいと思いませんか？　１ (チャンピオンREDコミックス)作者: 新島秋一出版社/メーカー: 秋田書店発売日: 2016/11/18メディア: Kindle版この商品を含むブログ (1件) を見る**かわいいと思います（迫真**　まぁ、方言の女の子はどこの子でもかわいいよねー。あれ、なんでだろうねー。京都から東京へでてから初めて関西に帰ったとき、コンビニのお姉さんの関西弁がほんと暖かくて可愛らしくて、危うく恋に落ちそうになったの思い出すわ。東京があかんってわけじゃないけど、あっちのヒトって割りとハキハキしゃべるからね。まぁ、うちのオカン（江戸っ子）がそれなんだけど。父ちゃん（九州）とうまくいかないのも、実はそれなんじゃないか。   媛バージョンも作ってほしいけど、伊予鉄の IC カードではこのネタができへんぞ……orzWeb でもタダで読めるっぽいので、気になるヒトは覗いてみてもいいんじゃないかな。新島秋一 | 博多弁の女の子はかわいいと思いませんか？ - チャンピオンクロス
 ### 『中間管理録トネガワ』 中間管理録トネガワ（１） (ヤングマガジンコミックス)作者: 萩原天晴,福本伸行,橋本智広,三好智樹出版社/メーカー: 講談社発売日: 2016/08/05メディア: Kindle版この商品を含むブログ (1件) を見る『カイジ』に登場する“利根川”の苦悩を描いた作品。Twitter でみかけてビール吹いてしまったので、カッなってまとめ買いした。後悔はしていない。そういえば『博多弁の……』もキッカケは Twitter だっけ。やっぱちみんなが面白いって話題にしてるときになっちゃうよな。その逆もあるけど……（個人的には『シン・ゴジラ』とか？）あとこのマンガ、読んでる間ずっと『カイジ』の中のヒトが描いてるとばっかり思っていたんだけど、実はスピンオフなんだな？　すげぇ、ちゃんと作者を確認するまで全然気づかなかったよ。もともとそういうことには鈍い方だけどさ……それだけクオリティが高い。ギャグなんだけど、本家と雰囲気が付かず離れずって感じで。ちなみに『カイジ』は漫画喫茶で読んだだけで、持ってない。スピンオフの方だけ買ってるなんて、不敬っ！――悪魔的不敬っ！！[漫画『中間管理録トネガワ』公式ページ « ヤングマガジン公式サイト｜無料試し読みと作品情報満載！](http://yanmaga.jp/contents/chukankannriroku_tonegawa/)  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>わいが女騎士やったら、オークに惚れとったわ。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/03/10/070812/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2016 13:37:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/03/10/070812/</guid>
      <description>女騎士、経理になる。 (1) (バーズコミックス)作者: 三ツ矢彰 Rootport(原著)出版社/メーカー: 幻冬舎発売日: 2016/02/24メディア: コミックこの商品を含むブログ (1件) を見る依然流行った Twitter ネタをマンガにしたものみたい。 女騎士「くっ……殺せ！」
ハイオーク「がはは！そうはいくか！お前の恥ずかしい部分をたっぷりと会計監査してやる！」
女騎士「会計監査」
ハイオーク「まず、この印刷費。そして有明までの交通費と宿泊代の使途について聞かせてもらおうか」
女騎士「殺せぇぇええ！！」
&amp;mdash; Rootport◆月～金19:30YouTube配信してるよ (@rootport) July 10, 2015  オーク「なに？帳簿の数字が90ゴールド合わないだと」
女騎士「くっ……殺せ！」
オーク「がはは！この程度の経理テクニックも知らんとは！ズレが9の倍数のときは、どこかで数字をあべこべに入力している可能性が高いのだ」
オーク「ほら、ここ。1234が正しいのに1324と入力されている」
&amp;mdash; Rootport◆月～金19:30YouTube配信してるよ (@rootport) July 11, 2015  オーク「なに？またもや帳簿の金額が合わないだと？」
女騎士「くっ…殺せ！」
オーク「バカめ、まずはズレた金額を0.08で割れ。出てきた数字にズレた金額を足して、似たような金額の取引を探すのだ」
オーク「ほら、ここ。税抜で入力しなければならんのに、消費税込みの金額が入力されている」
&amp;mdash; Rootport◆月～金19:30YouTube配信してるよ (@rootport) July 11, 2015  女騎士「見ろ！ついに簿記に合格したぞ！」
オーク「そうか、ではさっそく我々の製造している棍棒の原価計算をしてもらおう」
女騎士「くっ…殺せ！」
オーク「どうした？」
女騎士「まだ3級なのだ……」
&amp;mdash; Rootport◆月～金19:30YouTube配信してるよ (@rootport) July 11, 2015  のネタ自体が完成されすぎていたせいか、マンガの表現はちょっと微妙だった気もするけれど、コラムも含めて割と楽しめた。会計って実務なしでは退屈で、勉強してもなかなか身につかない分野じゃない？　わいも大学でちょろっと学んだけど、社会に出て実際に帳簿つけたり、手形を裏書したり、割ったり、小切手切ったりするまでは単なるリクツの世界で、なかなか腑に落ちないところがあった。でも、こういうマンガだったら楽しく学べるかも。萌え萌えな新入女子社員が上司に学びながら……みたいな体裁の本よりもわざとらしくないしネ（笑それにしてもこのマンガ、オークが男前すぎる。
    れなしゃあないやろ。わいもこうやって手取り足取り教えてもらいたかった。ほんま「くっ……殺せ！！」だわ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>マンガをいっぱい買った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/22/190151/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jan 2016 19:01:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/22/190151/</guid>
      <description>新刊を固めてリリースするんじゃねぇ（#^ω^）　がっこうぐらし！　７巻 (まんがタイムKRコミックス)作者: 海法紀光（ニトロプラス）出版社/メーカー: 芳文社発売日: 2016/01/22メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る衝撃のオープニングで話題をかっさらっていた本作だけど、そのショックもだんだん薄れてきた。最近はゾンビ色が薄まってる感もある。そんななか、なんか新キャラとかでてきたけど……どうなるんだろ。まぁ、キャラがかわいければいいや。最初は釘バット派だったけど、りーさんの母性も(・∀・)ｲｲ!!ゴールデンカムイ 5 (ヤングジャンプコミックスDIGITAL)作者: 野田サトル出版社/メーカー: 集英社発売日: 2016/01/19メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る相変わらずアイヌの蘊蓄が面白くて買っている。一方、謎解きの方は割とどうでもいいんだけど……ちょっといろいろ動き始めた感じ。次も買うと思う。ゆるゆり: 14 (百合姫コミックス)作者: なもり出版社/メーカー: 一迅社発売日: 2016/01/18メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る向日葵ちゃんの登場シーンを増やしてくれ！　なもり先生、頼む！　それにしてもあずま先生はかわいいのぅ……こういう先生がいたら皆勤賞間違いなしやわ。キングダム 40 (ヤングジャンプコミックスDIGITAL)作者: 原泰久出版社/メーカー: 集英社発売日: 2016/01/19メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る政 vs 呂不韋の戦いも佳境に。割りと思うんだけど、政の理想と呂不韋の政治では、呂不韋の方が「王道」だよね。政の「覇道」は、最後どうやって落とし前付けるんだろう？　政や信をあんまり魅力的に描きすぎると、あとで困りそう（これは『センゴク』あたりでも言えそう）。そのあたりをどう回収していくのかが興味深いかも。ヴィンランド・サガ（１７） (アフタヌーンコミックス)作者: 幸村誠出版社/メーカー: 講談社発売日: 2016/01/22メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る今、一番続巻が楽しみなマンガ。――でも、この巻は「やっぱりそんな感じでまとめちゃうかー」という感じも。言っちゃ悪いけど、幽霊に肩ポンされて思いとどまるっていうのは割と定番な表現だよねー。だからといって、期待が減じるわけではないけれど。話が長くなりそうだが、最後まで付き合いたいと思う。ちはやふる（３０） (BE・LOVEコミックス)作者: 末次由紀出版社/メーカー: 講談社発売日: 2016/01/22メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る物語もいよいよ佳境。わいは真島がどうなるか気になる。千早と新はさっさとチューでもしとけ、コンニャロー。ＧＩＡＮＴ　ＫＩＬＬＩＮＧ（３８） (モーニングコミックス)作者: ツジトモ,綱本将也出版社/メーカー: 講談社発売日: 2016/01/22メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る割と惰性で買ってるけど、まぁまぁ、面白い。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『乙女戦争　ディーヴチー・ヴァールカ』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/16/231016/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jan 2016 23:10:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/16/231016/</guid>
      <description>1420年、ボヘミア王国。戦争により家族を虐殺された12歳の少女シャールカは、フス派義勇軍の英雄ヤン・ジシュカに導かれ、仲間たちと共に反カトリックの戦いに身を投じていく。15世紀、中央ヨーロッパで起こり「宗教改革」の端緒となった「フス戦争」をモチーフに、少女の視点で、史実に基づいた凄惨な戦争を描く歴史巨編!!  ヨーロッパが中世の永い眠りから覚め、近代の重い扉を押し開けようともがいていた時代。ボヘミア（チェコ）では、人々が魂の自由を勝ち取るための戦いにその身を投じていました。ルターにの“革命”に先駆けて行われた宗教戦争、フス戦争です。
  br/&amp;gt;
&amp;gt; フス戦争（チェコ語: Husitské války、ポーランド語: Wojny husyckie、ドイツ語: Hussitenkriege、イタリア語: Crociata Hussita）は、15世紀に中央ヨーロッパで起こった戦争。ヤン・フスの開いたキリスト教改革派のフス派（プロテスタントの先駆）の信者（ボヘミアとポーランドを中心とする）と、それを異端としたカトリック、神聖ローマ帝国の間で戦われた。 フス戦争 - Wikipedia    っかけは、プラハ大学の神学教授ヤン・フスが唱えた教会改革論でした（ヤンは英語で言うところのジョンです）。フスはオックスフォード大学のジョン・ウィクリフの影響を受け（名前が一緒なので気が合ったのでしょうかｗ）、腐敗した教会を痛烈に批判しました。当時のプラハは神聖ローマ帝国の首都になることもあったヨーロッパ有数の都市でした。また、プラハ大学は帝国領ではじめて設立された大学でもあります。そうした進歩的な雰囲気の中、チェコ語を使ったフスの説法は市民の間へ瞬く間に浸透し、熱い支持を集めるようになります。しかし1414年、神聖ローマ皇帝ジギスムントによって開催されたコンスタンツ公会議で、フスは異端に認定。火刑に処されてしまいます（このほかにも、この公会議では当時分裂していたローマ教会の統一などが図られています）。これにプラハのフス派は激怒。当時のドイツ人市長がフス派を市政から追い出そうとしたのをきっかけに不満が爆発し、第一次プラハ窓外投擲事件が発生します。
  字通り、市長が市役所の窓からポイされてしまったのです（同じような事件はまた起こるので、プラハの人はこういうのが好きなのかもしれない）。カトリックとフス派の調停に心を砕いていたボヘミア王ヴァーツラフ4世（ジギスムントのお兄さん）はこれを聞いてショックで急死。ジギスムントがボヘミアの王冠を頂くことになると、これに抵抗するプラハ市民との間で全面的な戦争へ発展してしまいました。異端を根絶やしにしろとばかりに、周りの国から次々と送り込まれる十字軍（十字軍はべつに中東でイスラム教徒とばかり戦っていたわけではありません！　異端と戦うのがお仕事なのです）。無敵の重装騎兵に、プラハ市民はなすすべがありませんでした。
  こに登場したのが、“騎士殺し”の異名を持つヤン・ジシュカ。彼はフス派信徒を組織化し、新兵器「ピーシュチャラ（ピストルの語源。原始的なハンドキャノン）」と「ターボル（荷車を野戦防御に利用した、現在の戦車・装甲車のようなもの）」を駆使して、十字軍相手に勝利をおさめます。
  *『乙女戦争　ディーヴチー・ヴァールカ』は、少女シャールカ**の目から見たジシュカとフス戦争を描いた歴史漫画です。
  見かわいらしい少女漫画かな？　といった趣なのですが、ページをめくるとかわいいのは女の子だけ。宗教戦争物としてはよくあることですが、強姦・虐殺・処刑・拷問・乱交のシーンもあり、不快に感じる人も少なくないのではないかと思います。けれど、ストーリーは骨太で、中世の戦争もよく描けていると思います。騎士の時代を終わらせ、ナポレオンの国民軍の先駆けともなったジュシカの軍隊。今後の活躍にも目が離せません！[まとめ買い] 乙女戦争　ディーヴチー・ヴァールカ作者: 大西巷一メディア: Kindle版この商品を含むブログ (2件) を見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最近買ってる歴史っぽいマンガ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/11/16/195628/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Nov 2015 19:56:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/11/16/195628/</guid>
      <description>### 『ホークウッド』 ホークウッド (MFコミックス　フラッパーシリーズ)作者: トミイ大塚出版社/メーカー: KADOKAWA / メディアファクトリー発売日: 2013/07/15メディア: Kindle版この商品を含むブログを見るこれは以前に紹介した。正直、エドワード黒太子あたりの描写に迫力がないのが残念な感じだけど、それ以外はそこそこ楽しんで読んでる。早く次の巻が読みたいでござる(＾ω＾)  ### 『アンゴルモア』 アンゴルモア 元寇合戦記 (1) (カドカワコミックス・エース)作者: たかぎ七彦出版社/メーカー: KADOKAWA/角川書店発売日: 2015/02/07メディア: コミックこの商品を含むブログ (8件) を見る &amp;gt; 中世ヨーロッパを席巻し、恐怖の大王=アンゴルモアの語源との説もあるモンゴル軍。1274年、彼らは遂に日本にやって来た! 博多への針路に浮かぶ対馬。流人である鎌倉武士・朽井迅三郎は、ここで元軍と対峙する!    がツンデレかわいいので読んでる。一時期、おっぱいあたりに矢が刺さって本気で心配したんだがちゃんと生きていて安心した。話の内容は『八幡愚童訓』『男衾三郎絵詞』などがベースになっているっぽい。女真族の装束がだいぶ後世ものだったりする考証の甘さはあるみたいだけど、投げ捨てるほどじゃない感じ。
 ### 『ゴールデンカムイ』 ゴールデンカムイ 1 (ヤングジャンプコミックス)作者: 野田サトル出版社/メーカー: 集英社発売日: 2015/01/19メディア: コミックこの商品を含むブログ (24件) を見る &amp;gt; 『不死身の杉元』日露戦争での鬼神の如き武功から、そう謳われた兵士は、ある目的の為に大金を欲し、かつてゴールドラッシュに沸いた北海道へ足を踏み入れる。そこにはアイヌが隠した莫大な埋蔵金への手掛かりが!? 立ち塞がる圧倒的な大自然と凶悪な死刑囚。そして、アイヌの少女、エゾ狼との出逢い。『黄金を巡る生存競争』開幕ッ!!!!  明治・大正あたりの北海道の話。歴史っぽいのとはちょっと違うかもしれん。ぶっちゃけ埋蔵金のミステリー話には興味がないが、アイヌの話はとっても面白い。
  んといってもアイヌのごはんが毎回美味しそう。アイヌの人の暮らしも、全然知らなかったな。そういうのが楽しみでついつい買い続けている。土方歳三とか第七師団方面にはあまり興味が持てないが、そっちが面白い展開になってくれたら☆5つ。
 ### 『アルテ』 アルテ 1 (ゼノンコミックス)作者: 大久保圭出版社/メーカー: 徳間書店発売日: 2014/04/19メディア: コミックこの商品を含むブログ (18件) を見る &amp;gt; 16世紀初頭・フィレンツェ。  芸術など文化活動が花開いたルネサンス発祥の地。 そんな活気あふれる華やかなる時代に、貴族家生まれのアルテが画家工房への弟子入りを志願する。 女性がひとりで生きて行くことに理解のなかった時代、様々な困難がアルテを待ち受ける。
少女漫画なのかな？　第1巻は割とよくある“頑張り屋さんでやたら行動力のあるピュアな女の子が男性本位の社会でもめげずに頑張る”って感じの筋書きで、期待してた画家工房の描写はそんなにない。正直、ちょっとがっかりかなーと思って、2巻からは買うのやめようかなと思っていたんだけど――</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ロードス島戦記 ファリスの聖女』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/09/25/124233/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Sep 2015 12:42:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/09/25/124233/</guid>
      <description>(カドカワデジタルコミックス)&#34; title=&#34;ロードス島戦記 ファリスの聖女 電子版(上)&amp;lt;ロードス島戦記 ファリスの聖女 電子版 (カドカワデジタルコミックス)&#34;/ロードス島戦記 ファリスの聖女 電子版(上)&amp;lt;ロードス島戦記 ファリスの聖女 電子版 (カドカワデジタルコミックス)作者: 山田章博出版社/メーカー: KADOKAWA / 角川書店発売日: 2015/09/10メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る(カドカワデジタルコミックス)&#34; title=&#34;ロードス島戦記 ファリスの聖女 電子版(下)&amp;lt;ロードス島戦記 ファリスの聖女 電子版 (カドカワデジタルコミックス)&#34;/ロードス島戦記 ファリスの聖女 電子版(下)&amp;lt;ロードス島戦記 ファリスの聖女 電子版 (カドカワデジタルコミックス)作者: 山田章博出版社/メーカー: KADOKAWA / 角川書店発売日: 2015/09/10メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る確か『ロードス島戦記』は僕が中学校を受験するときに流行っていて*1、このシリーズはほとんど全部読んだと思う。テーブルトークバージョンがとくに好きで、中学にあがってからみんなでロードス島戦記のルールで遊んだこともある*2。おもちゃ屋さんで十面ダイスを買い求めたのが懐かしいが、残念ながらもう残っていない。ちなみに、俺氏はドワーフの神官戦士の役回りが好きだった。このマンガは、この『ロードス島戦記』本編から遡ること一世代、ベルドとファーンがまだ若かった頃の“魔神戦争”を題材にしている。エピソードそのものは『ロードス島戦記』でもちょっと語られているので、あらすじはみんな知っていると思うので省く。簡単に言えば、開けちゃいけないものを空けちゃったバカがいて魔神が復活、世界が破滅寸前、世界を適度にかき回すのが趣味の灰色の魔女さんですら顔面真っ青な状態になってしまったので、ロードス島選りすぐりの100名の勇者を募って地下迷宮にもぐってフタをしに行きましたという話（灰色の魔女さんもこっそり、名もなき魔法戦士として参加）。大きい方のニース、大魔術師ウォート、ドワーフの王フレーベなんかももちろん出てくる。正直、絵描きさんの名前には疎いのだけど、作画の山田章博氏は『十二国記』のイラストも手掛けているそうで*3。独特のタッチは吟遊詩人の壮大な叙事詩を思わせ、『ロードス島戦記』の世界観にピッタリだ。セリフが横書きなので、フツーのコミックと開く方向が逆なのが若干読みにくい感じだけど*4、割と楽しめた。紙媒体だと上下巻あわせて5,400円もするのだけど、Kindle だったら 1,800 円。（9月10日付けで 1,000 円のが出てるっぽいんだが、これはなんなんだろう。一冊900円は限定価格かのかなぁ？）。買って損はない感じ。 http://t.co/HOivMm8rwE: ロードス島戦記 ファリスの聖女 電子版&amp;lt;ロードス島戦記 ファリスの聖女 電子版&amp;gt; (上) - http://t.co/5ibe8nB8hz
(下) - http://t.co/82sZxB4y7S
この描き込みで8割引！？
&amp;mdash; ぱに(歪んだ王国で真っ直ぐに育ちました) (@pani_op) September 20, 2015  畜のヒト、教えてくれてありがとうございました。
*1:あとは『ぼくらの七日間戦争』かなぁ *2:D&amp;amp;D とか T&amp;amp;T じゃない独自ルールのやつ *3:こっちも大好き！ *4:読みなれないせいか、吹き出しの順番にも違和感を感じる  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ホークウッド』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/10/063230/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Aug 2015 06:32:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/10/063230/</guid>
      <description>(コミックフラッパー)&#34; title=&#34;ホークウッド&amp;lt;ホークウッド (コミックフラッパー)&#34;/ホークウッド&amp;lt;ホークウッド (コミックフラッパー)作者: トミイ大塚出版社/メーカー: KADOKAWA / メディアファクトリー発売日: 2013/07/15メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る実在した傭兵隊長（コンドッティエーレ）ジョン・ホークウッドを題材にしたマンガ。7巻まで刊行されていて、今は英仏百年戦争のクレシーの戦い辺り。   *クレシーの戦い**というのは、イングランドの長弓兵部隊がフランスの重装騎兵を破った有名な戦い。世界史では「騎士の時代の終わりの始まり」みたいな位置付けになっている。日本における長篠の戦いにちょっと似てるかも。あっちは火縄銃対騎兵だったけれど（諸説あり）。
  *モード・アングレ**きたこれ(ﾟ∀ﾟ)!!　ひたすら降り注ぐ矢の描写がいいですなぁ。絶望的な感じが出てますなぁ。
  するフランス軍はジェノヴァの弩弓兵（石弓兵）を連れていたのだけど、当時のクロスボウの射程はだいたい200m（有効射程50m）、発射速度は毎分1～2発程度だったらしい。それにたいして長弓の射程は250m（射程重視で“空へ”発射する）、発射速度は6～10発分。殺傷力はクロスボウに劣るけれども、主目的は騎兵の集団突撃を攪乱し、逆茂木を備えた歩兵陣へ誘導することにあるし、数を揃えて弾幕を張れば命中率の低さも問題にはならないんですねぇ。突撃するしか能のないフランス騎兵には有効な“待ち”の戦法でしたが、フランス側も学んでいくので（もうちょっと早く学んでもよかった）、残念ながらそのうち通用しなくなりますが。ちなみに、石弓部隊がジェノヴァの傭兵なのは、当時の海軍がガレー船＋石弓兵を中心にしており（帆船＋大砲の時代が来るまで）、ヴェネツィアやジェノヴァなどの海洋国家の石弓兵が地中海世界では精鋭とされていたからだと思います*1。とくにジェノヴァは、長く独立を守ったヴェネツィアと異なり、個人主義の横行で内乱が絶えず、外国からの干渉をうけ自立を保てなかったこともあり、名門貴族が傭兵隊長として海軍・石弓兵を提供するケースが少なからずあったようですね（アンドレア・ドーリアなんかが有名かも）。
  と、自分は知らなかったけど、クレシーの戦いって大砲も使ったんだな。西欧で14世紀だとかなり早い登場かも。雰囲気は『ベルセルク』のグロさを抑えて、魔物系のヒトを出入り禁止にした感じです（その説明でいいのか？）。個人的にはエドワード黒太子の描写が軽いかな？　とか、チャンドスをもっと無敵ジジイっぽくしてほしかったとか勝手に思っているのですが、お話自体はまぁまぁ面白いので、これからも買い続けようかなって思います。それにしても、イタリア編までずーっとやるのかなぁ。頑張るなぁ。ちなみに、テキストでこういう時代の小説を読みたいのであれば、佐藤賢一おすすめ。本作でもベルトラン・デュ・ゲクランが出てくるかも。双頭の鷲作者: 佐藤賢一出版社/メーカー: 新潮社発売日: 1999/01メディア: 単行本 クリック: 32回この商品を含むブログ (9件) を見る
*1:ジェノヴァのほかだと、ヴェネツィアがよくつかうクレタ弓兵とか？　あと傭兵で有名なのはスイス歩兵（長槍）、ドイツ歩兵ですかね  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『がっこうぐらし！』 を大人買いしたった。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/07/30/005105/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jul 2015 00:51:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/07/30/005105/</guid>
      <description>がっこうぐらし! (1) (まんがタイムKRコミックス フォワードシリーズ)作者: 原作:海法紀光(ニトロプラス),作画:千葉サドル出版社/メーカー: 芳文社発売日: 2012/12/12メディア: コミック購入: 1人 クリック: 6回この商品を含むブログ (9件) を見るとりあえず今期のアニメをチェックするおれ様 _「『がっこうぐらし！』？　また日常系か……『のんのんびより りぴーと』で間に合ってんだよ！」_アニメ一話、開始10分程度で切る。しかし、その後、Twitter で_「『がっこうぐらし！』の超展開がやばい」_という噂を頻繁に耳にする。とりあえず再び第一話をチェックするおれ様_「ふぁっ……！？　なんぞこれ」_もちろん、今期のアニメチェックリストに追加。それでもコミックまでは買う気がなかったのだけど、今晩、Windows 10 に備えて徹夜して眠いはずなのになぜか寝付けず、とうとう Kindle で全巻（5巻までかな）大人買いして読破した。ちなみに僕は**めぐねえ**より、**スコップをもったツインテールの女の子**（名前覚えられねえ）が好みです（＾ｖ＾） _@okazuki さん、(・∀・)人(・∀・)ﾅｶｰﾏ_ 3巻か4巻でスコップちゃんがあーなってこーなってしまったときは、つい取り乱しそうになりましたさ。#devcussion でがっこうぐらしを読んだ - かずきのBlog@hatena「がっこうくらし！」を読んだ - 酢ろぐ！ #### おまけ    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ヒストリエ 9』　おれのアッタロスさんがぐんぐんカッコよくなる件について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/06/16/222354/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2015 22:23:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/06/16/222354/</guid>
      <description>ヒストリエ(9) (アフタヌーンKC)作者: 岩明均出版社/メーカー: 講談社発売日: 2015/05/22メディア: コミックこの商品を含むブログ (16件) を見る &amp;gt; アッタロス（ギリシャ語 Άτταλος、英語 Attalus、紀元前390年 - 紀元前336年）は、古代マケドニア王ピリッポス2世に仕えたマケドニアの貴族・将軍で、ピリッポス2世の7番目の妻クレオパトラ・エウリュディケの叔父である。 アッタロス (将軍) - Wikipedia  アッタロスさんって、登場したときはどうしようもないおっさんって感じのイメージだったじゃないですか。
  作ではパルメニオンの妻をめとっているという設定（史実でどうだかは知らない）のマケドニア貴族だが――
  儀があんまりなってなくて――
  りと自己中心的なおっさんとして描かれている。
  度が悪すぎて、軍議でも怒られちゃったりする（それにしても「わりィ！」には笑える）。パルメニオン将軍の一族なのに……。
  方、肝心の戦でもイマイチで、頭に投石の直撃を食らって馬から垂直落下をかましたり。まぁ、気絶したら受け身なんかとれないのだと思うけど、それにしてもカッコワルい。石でぶつけて、地面にぶつけて、頭大丈夫なんだろうか。でも、この巻では頭を打ったせいかメキメキとカッコよくなってきてる。
  ず、エウメネスに功績を譲られても、決して受け取ろうとしないアッタロスさん。贈り物を絶対受け取らないフォーキオンみたいでカッコイイ。
  して、「借りは必ず返す」という案外律儀な面もみせる（アッタロスさんに変な奴扱いされたエウメネス涙目）。エウメネスが開発した“将棋”では王から王子への“譲位”に躊躇する様子を見せるなど、保守的な面も覗かせていたが、礼儀がなっていないように見えてちゃんと守るべき義理は心得ているようだ。
  して、エウメネスを蛮族扱いするヘカタイオスには正義の鉄槌！
  っちゃカッコイイ。マケドニアだって割と田舎なのに、それをナチュラルに棚にあげちゃうところが、腐っても貴族な感じでカッコイイ。
  て台詞もカッコイイ。エウメネスがキョトンとしてしまうぐらいカッコイイ。どうもこのおっさん、身内はとことん大事にするタイプのようだ。どう考えても“ミエザの学園”組の若い貴族より使えるようには見えないが、古きよきマケドニア貴族って感じ（？）がよい。
  んなアッタロスさんだが、最近はお気に入りの姪っ子・エウリュディケをエウメネスとくっ付けようと画策しているらしい。まぁ、本人たちもチューとかしてるし、そのうち勝手に引っ付きそうなんだけど……ひとつ気になることがある。
&amp;gt; クレオパトラ・エウリュディケ（ギリシャ語：Κλεοπάτρα Ευρυδίκη、ラテン文字表記：Cleopatra Eurydice）は、紀元前4世紀の古代マケドニア王ピリッポス2世の妃の一人で、マケドニア貴族アッタロスの姪。ピリッポス2世が最後に娶った7番目の妻 クレオパトラ・エウリュディケ - Wikipedia  このエウリュディケっていう子、もしかしてフィリッポスの嫁さんになる人なんじゃぁ……。どうやって話を付けていくんだろう？　アッタロスさんの成長といい、ますます目が離せないですね！（カイロネイアの戦いよりもそっちかよ！！）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ナポレオン ―獅子の時代』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/02/19/025618/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Feb 2015 02:56:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/02/19/025618/</guid>
      <description>ナポレオン 1―獅子の時代 (ヤングキングコミックス)作者: 長谷川哲也出版社/メーカー: 少年画報社発売日: 2003/10/24メディア: コミック購入: 3人 クリック: 73回この商品を含むブログ (37件) を見るマンガを大人買いしたのは久しぶりかも。1巻目だけ試しで読むつもりが、15巻全部買ってた。こういうおっさん、少なくないと思うから、ニッチな漫画は積極的に“1巻無料”とかやればいいと思うよ。まぁ、巻数の少ないマンガだと厳しいかもだけど。1話無料だけっていうパターンは割とあるが、あれ、導入の説明くさいところだけで終わっちゃって、逆に「まぁ、買うまでもないか」って思っちゃうんだよね。1巻まるごと無料だと、どこかにはクライマックスがあるわけで、そこでハマると「次が気になる！」ってなるんだけど。――まぁ、それはそれとして。本書の魅力は、なんといってもキャラクターのインパクトだよなー。たとえば、みんな大好きロベスピエール。   貞って怖いよね、何するかわかんないところあるもんね。本作のロベスピエールには_「私はそれぞれの個人を愛していない、愛しているのは共和国と革命だけだ」_みたいなセリフもあるんだけど、ルソーの狂気的な部分を宿した革命家の本質を、ズバリ表現しているようにも感じられる。いいね、いいね。ナポレオンを支えたフランス元帥連中も個性豊かでよい（なんか『魁！　男塾』とか『花の慶次』とか、そういうあっち系やな、と思ってたけど、著者は原哲夫のアシスタントをやってた人らしい。なるほど、道理で）。どいつもこいつもアブラぎっとぎとで、平和な時代なら絶対近づきたくないタイプの人間だ。
  も、ぐんぐん引き寄せられる。スイッチが入っちゃった状況下でのカリスマっていうのは、こういうもんなんだろうか。欠点をあげるとすれば、割と展開が早すぎるところ。とくにフランス革命期の政治家については描写が少なく、キャラクターには迫力があるのだけれど、キチンと描き切れてはいないと思う。ロベスピエール、ダントン、マラ、ミラボー、ロラン夫人……誰か一人でも知らなければ、フランス革命の概説書を読んでおくとよいと思う。時系列の組換えによる演出もあるので、まったくの世界史音痴だとキャラクターの迫力だけ楽しんで終わることになりそう。個人的にはそのほかにも「ここにもうちょっとフォーカス当ててほしいなー」とか不満がなくはないのだけど、めっちゃ面白かったのでお勧め。続編の「覇道進撃」編もでているので買っちゃいたいのだけど、さすがに万レベルで大人買いできるほどお金持ちじゃなかったので、またの機会にしておく。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『キングダム』36巻、壁は死なず</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/11/11/024637/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2014 02:46:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/11/11/024637/</guid>
      <description>ちょっと調べたとき（『キングダム』の登場人物ってほとんど架空でしょ？……そうでもなかった件。 - だるろぐ）に少し驚いたのが、「壁」が実在の（？）人物だということだった。
&amp;gt; 八年，王弟長安君成蟜將軍擊趙，反，死屯留，軍吏皆斬死，遷其民於臨洮。  （始皇八年（紀元前239年）、秦王の弟である長安君成蟜が将軍として隣国の趙を攻撃したが、（途中で）反乱を起こし、屯留で死んだ。（反乱に加担した屯留の）軍事関係者はみな切り殺され、一般市民は臨洮という街（のちの万里の長城の西の起点）へ移された。） 將軍壁死，卒屯留、蒲鶴反，戮其尸。河魚大上，輕車重馬東就食。
 史記 : 本紀 : 秦始皇本紀 - 中國哲學書電子化計劃  問題のテキスト。「将軍壁死」を「将軍・壁が死んだ」と解釈すれば、“壁”は実在の人物ということになる。しかし、これには「将軍が壁死した」という別の解釈もあって、これだと「成蟜が屯留の街に籠城したが、そこで死んだ」「壁の中で自殺した」と解釈できる。この一説の冒頭で成蟜が将軍と呼ばれているのだから、“壁”という将軍を新たに作らず、“将軍＝成蟜”と解釈するのが自然だが、ざっと調べたところ、「壁死」を熟語として使っているのは、ほかに同時代の古典も含めてこの一節だけなのが気になる。「壁死」なんていう言葉、あったのだろうか。マンガのあとがきによると、著者は最初「将軍壁・死」と解釈して“壁”あんちゃんというキャラクターを作り出したけど、あとで「将軍・壁死」という解釈を知り、シナリオの流れもあって、本来死ぬべき屯留で死に損なった――という流れらしい。てっきり死ぬのだと思って、どんな感じで死ぬんだろう、惜しいキャラクターなのになと身構えていた俺氏は、ハシゴを外された気分で、うれしいようなだまされたような。最近の巻では、壁のあんちゃんが兵法をマスターしてかなり成長していたから、このあたりから殺す気がなくなっていたのかもしれない。ちなみに「蒲鶴」は作中で人名と解釈されているが、南朝宋の裴駰による注釈書『史記集解』によると「屯留」も「蒲鶴」も地名だという。『史記正義』によると、「蒲」「鶴（鶮）」という別の街だともいう。でも、それだと“戮（りく、死体を損壊する刑罰の一種）”がいくつもの街全体で行われたことになるので、さすがにそれはない気がする（反乱を起こした罰ならば、ありえない話ではないが）。ここはやはり人名でいいかな。また、“卒”には兵士（兵卒っていうよね）、貴人が死ぬこと（卒す＝しゅっす、亡くなる）、唐突に（卒倒！）、終わる（卒業とかで使うね）などの意味があり、“卒屯留”のとらえ方も自分には難しい。『史記』だけに限って用例を調べてみたところ、“卒”は“兵士”の意味で使っている例が圧倒的に多く、残りは“おわる”の意味で使ってるところが少しある程度。成蟜が割と偉い人だったので“亡くなる”の意味かとも思ったけど、“壁死”と“卒す（死ぬ）”だとダブり感が半端ないし、この時代にその用法があったのかわからない。というわけで、“屯留の兵士・蒲鶴が反乱した”っていう解釈が自然かと思うけど（軍吏はみな殺されたので兵士が反乱を起こしたのだろう）、それも語句の並びが変に感じる。あるいは、もしかしたら“卒”は“成蟜が籠城して戦死し、屯留の破却・住民移住が終わった”ってことを指したりするのかもしれない。屯留は上党（秦・趙の境）にあったそうで、臨洮への移住はかなり過酷なものであったろう。そうなると、蒲鶴は屯留への処置に不服を感じて反乱を起こしたが、殺されて戮されたことになる。マンガとはかなりイメージが違うけれど、これはこれで面白い解釈かもしれない。
&amp;gt; 始皇八年（紀元前239年）、秦王の弟である長安君成蟜が将軍として隣国の趙を攻撃したが、途中で反乱を起こし、屯留で死んだ。反乱に加担した屯留の軍事関係者はみな切り殺され、一般市民は臨洮という街へ移された。成蟜が屯留で籠城して死んだあと、町が破却されることに抗議して蒲鶴というものが再び反乱を起こしたが、これもすぐに鎮圧され、その屍は戮せられた。  その年は黄河が氾濫し、河魚がたくさん打ち上げられた。西方は飢饉になったので、ひとびとは馬や車を連ねて東方へ向かい、そこで食にありついた。
最後の一節が“春秋の筆法”だとすれば、始皇帝のやりように対して、世論は批判的だったのだろう。キングダム 36 (ヤングジャンプコミックス)作者: 原泰久出版社/メーカー: 集英社発売日: 2014/10/17メディア: コミックこの商品を含むブログ (4件) を見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大上造ってどんだけ偉いねん</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/07/10/034254/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jul 2014 03:42:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/07/10/034254/</guid>
      <description>り上がっているところ大変申し訳ないのだが、イマイチ何がすごいのかさっぱりわからんので少し調べてみた。
### 秦朝二十級軍功爵位制 秦代と漢代では爵位制度が異なるようだが、その違いは資料がないためよくわかっていないのだそうな。なので、漢代の爵位を並べてみる。       爵位  田  宅    20  官爵 徹侯（勇侯、列侯）   百五宅    18  官爵 大庶長  九十五頃  九十五宅    19  官爵 関内侯  九十頃  九十宅    17  官爵 駟車庶長  八十八頃  八十八宅    16  官爵 **大上造（大良造）**  八十六頃  八十六宅    15  官爵 少上造（少良造）  八十四頃  八十四宅    14  官爵 右更  八十二頃  八十二宅    13  官爵 中更  八十頃  八十宅    12  官爵 左更  七十八頃  七十八宅    11  官爵 右庶長  七十六頃  七十六宅    10  官爵 左庶長  七十四頃  七十四宅    9  官爵 五大夫  十五頃  十五宅    8  民爵 公乘  十頃  十宅    7  民爵 公大夫  九頃  九宅    6  民爵 官大夫  七頃  七宅    5  民爵 大夫  五頃  五宅    4  民爵 不更  四頃  四宅    3  民爵 簪裊  三頃  三宅    2  民爵 上造  二頃  二宅    1  民爵 公士  一頃半  一半宅                    公卒  一頃  一宅        士伍  一頃  一宅        庶人  一頃  一宅        司寇  五十畝  半宅        隠官  五十畝  半宅   楊単和がもらった“大上造”は上から5番目なのだけど、んー、やっぱりちょっとよくわかんない。田圃は400ヘクタール（！）もらえ、家は86宅……宅は30歩（漢代で1歩＝1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『キングダム』の登場人物ってほとんど架空でしょ？……そうでもなかった件。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/07/06/000703/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jul 2014 00:07:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/07/06/000703/</guid>
      <description>まぁ、主人公の李信なんかはやらかしたエピソードが有名だったので実在だっていうのは知っていたけれど、端役の将軍なんかはほとんど架空なんだろうなぁ、と思ってたらそうでも無くてびっくりした。
  とえば、李牧の合従軍にきたこいつら。どう考えても架空の人物だろうと思ったらそうでもなかった。まずは汗明。
&amp;gt; 汗明見春申君，候問三月，而後得見。談卒，春申君大說之。汗明欲復談，春申君曰：「僕已知先生，先生大息矣。」汗明憱焉曰：「明願有問君而恐固。不審君之聖，孰與堯也？」春申君曰：「先生過矣，臣何足以當堯？」汗明曰：「然則君料臣孰與舜？」春申君曰：「先生即舜也。」汗明曰：「不然，臣請為君終言之。君之賢實不如堯，臣之能不及舜。夫以賢舜事聖堯，三年而後乃相知也。今君一時而知臣，是君聖於堯而臣賢於舜也。」春申君曰：「善。」召門吏為汗先生著客籍，五日一見。汗明曰：「君亦聞驥乎？夫驥之齒至矣，服鹽車而上太行。蹄申膝折，尾湛胕潰，漉汁灑地，白汗交流，中阪遷延，負轅不能上。伯樂遭之，下車攀而哭之，解紵衣以冪之。驥於是俛而噴，仰而鳴，聲達於天，若出金石聲者，何也？彼見伯樂之知己也。今僕之不肖，阨於州部，堀穴窮巷，沈洿鄙俗之日久矣，君獨無意湔拔僕也，使得為君高鳴屈於梁乎？」 Zhan Guo Ce : 楚策 : 楚四 : 汗明見春申君 - Chinese Text Project  汗明 - Wikipedia にも載ってたから、これを知らなかったのは自分の勉強不足だ。ただ、この春申君と接見した汗明は武将ではなく、どっちかっというと説客の類で、武勇に優れていたという記述はない。たぶん、名前だけ拝借してきたのだろうと思う。次は、顔のちょっとキモい成恢。
&amp;gt; 楚王攻梁南，韓氏因圍薔。成恢為犀首謂韓王曰：「疾攻薔，楚師必進矣。魏不能支，交臂而聽楚，韓氏必危，故王不如釋薔。魏無韓患，必與楚戰，戰而不勝，大梁不能守，而又況存薔乎？若戰而勝，兵罷敝，大王之攻薔易矣。 Zhan Guo Ce : 魏策 : 魏二 : 楚王攻梁南 - Chinese Text Project &amp;gt; 韓氏逐向晉於周，周成恢為之謂魏王曰：「周必寬而反之，王何不為之先言，是王有向晉於周也。」魏曰：「諾。」成恢因為謂韓王曰：「逐向晉者韓也，而還之者魏也，豈如道韓反之哉！是魏有向晉於周，而韓王失之也。」韓王曰：「善。」亦因請復之。 Zhan Guo Ce : 韓策 : 韓三 : 韓氏逐向晉於周 - Chinese Text Project  スゴい、これも実在した。『戦国策』に2回ほど出てくる。年代の特定は、『魏策』に出てくる犀首が割と有名な人物なので余裕……と思ったら、Wikipedia には項目がなかった。別名の“公孫衍”で調べると、武王 (秦) - Wikipedia にちょっと載ってる。この武王は始皇帝の4代前の王で、『キングダム』の時代からはだいぶ離れている。というわけで、成恢も名前を借りただけということみたい。ちなみに、呉鳳明は見つからなかった。オルドはとりあえず漢字の表記がわからないことには調べられん。
### そのほかの主役級は？   from: キングダム LoliiShop ロリィショップ）
 羌カイ - Wikipedia 楊端和 - Wikipedia この二人はまさか実在するとは思ってなかった（ただ、女であるとは書いてない。たぶん、ち○こついてる）。残念ながら、河了貂は架空の人物みたい。そのほか、秦の六将はすべて実在（ただし、王騎についてはかなり脚色がある）。割りと史実から名前を拝借して、ストーリーを膨らましているみたいだ。  ### 二十万もいれば余裕ッス ちなみに、冒頭に述べた李信の“やらかし”エピソードってこんな感じ。 &amp;gt; 秦始皇既滅三晉，走燕王，而數破荊師。秦將李信者，年少壯勇，嘗以兵數千逐燕太子丹至於衍水中，卒破得丹，始皇以為賢勇。於是始皇問李信：「吾欲攻取荊，於將軍度用幾何人而足？」李信曰：「不過用二十萬人。」始皇問王翦，王翦曰：「非六十萬人不可。」始皇曰：「王將軍老矣，何怯也！李將軍果勢壯勇，其言是也。」遂使李信及蒙恬將二十萬南伐荊。王翦言不用，因謝病，歸老於頻陽。李信攻平與，蒙恬攻寢，大破荊軍。信又攻鄢郢，破之，於是引兵而西，與蒙恬會城父。荊人因隨之，三日三夜不頓舍，大破李信軍，入兩壁，殺七都尉，秦軍走。 史記 : 列傳 : 白起王翦列傳 - 中國哲學書電子化計劃  秦の始皇帝はすでに三晋（韓・魏・趙、この三国は春秋の晋から別れた）を滅ぼし、燕王を追いやり、荊（楚のことかな？）の軍をしばしば破っていた。秦の将軍・李信は年が若く血気盛んで、数千の兵をもって燕の太子・丹を捕えるという功績を立てており、始皇帝はこれを評価していた。そこで、始皇帝は李信に問うた。_「荊を攻め取りたいのだが、将軍なら兵がいくらいればイケるか？」　李信は答えた。「二十万もいれば余裕ッス」　始皇帝は（老練な）王翦にも同じことを聞いた。王翦は答えた。「六十万いないと無理です」　始皇帝は言った。「王翦も老いたものだなぁ、ビビりすぎ。それに引き換え李信の頼もしいことといったら！」　_始皇帝は李信と蒙恬に兵二十万を与えて荊を討伐させた。王翦は自分の意見が聞き入れられなかったので、不貞腐れて自領に引っ込んでしまった。李信は平輿の街を攻め、蒙恬は寝の街を攻め、ともに荊の軍を大破した。李信はその調子で鄢・郢（ともに楚の旧都）に攻め入り、これを破り、西へと兵を進め、蒙恬と城父の街で合流した。しかし、荊軍はこれを三日三晩宿もとらずにじっと追跡していたのだ。李信の軍は大敗し、敗走した。まぁ、このエピソードの主役は李信ではなく、このあと始皇帝に請われて出馬した王翦がいかにして保身に心を砕いたかというのがみそなのだけど……興味がある人は『史記』でも読もう！キングダム 1 (ヤングジャンプコミックス)作者: 原泰久出版社/メーカー: 集英社発売日: 2006/05/19メディア: コミック購入: 5人 クリック: 146回この商品を含むブログ (85件) を見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今日の名言：「ば～～～っかじゃねえの！？」</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/07/05/030732/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jul 2014 03:07:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/07/05/030732/</guid>
      <description>  日はメディア ペルシアの名将・ハルパゴス氏にお越しいただきました。よろしくおねがいします。「ば～～～っかじゃねえの！？」。さっそくですね。お手柔らかにお願いします。っつーか、来ていただいてなんですが、めんどくさいので勝手に進行させていただきます。
### メディアとスキュタイ人   つて、メディアという国があった。デイオケスという男が建てた国だったが1、プラオルテス、キュアサクレスと代を重ねるにつれ領域を広げ、とうとうハリュス川以東のアジアのほとんどを掌握するに至る2。残るめぼしい勢力はアッシリア人ぐらいなものだったが、それもキュアサクレスに首都ニネヴェを包囲され、城下の誓いを強いられるのも時間の問題だと思われていた。そこへ急襲したのが、スキュタイ（スキタイ）人。南ウクライナに住んでたキンメリア人という人たちを追い回しているうちに、うっかりメディアの支配地にまで足を踏み込んでしまったのだ。メディアは、このスキュタイ人に手も足も出なかった。メディアを従えたスキュタイ人はうっかり全アジアを席巻、うっかりエジプトにまで迫る勢いだったが、当時のエジプト王サンメディコスの贈り物攻撃とエクストリーム泣き落とし、ジャンピング土下座に屈服して兵を収めた。スキュタイによるアジアの支配は28年に及ぶ。このスキュタイ人のやりたい放題に終止符を打ったのは、ほかでもないキュアサクレスだった。彼は宴会にスキュタイ人を招いてはぶっ殺すという甚だ紳士的なやり方で、父祖伝来のメディアをスキュタイ人から取り戻した。ついでにバビロニアを除くすべてのアッシリア人を征服してしまう。波乱万丈の人生を送ったメディア王キュアサクレスは、スキュタイ支配の期間も含め、在位40年でその生涯を閉じた。
 ### メディア王アステュアゲスの夢   ディアを受け継いだのは、キュアサクレスの子アステュアゲス。彼はよく変な夢を見る体質だったらしい。たとえば――彼にはマンダネという娘がいた。あるとき、アステュアゲスはマンダネがおしっこを漏らす夢を見た。まぁ、それぐらいだったらよくあることかもしれない。しかし、さすがメディアを総べる王、アステュアゲスの夢はスケールがデカかった。マンダネの洩らしたおしっこは、首都エクタバナの街に溢れたのみならず、アジア全土に氾濫したのである。びっくりしたアステュアゲスは、夢占いにこれを語った。夢占いもさぞかしビックリ、内心_「この変態野郎！」_と思ったことだろう。この夢が頭から離れないアステュアゲスは、娘をメディア人の貴族には嫁がせず、カンビュセスという若者に嫁がせる。カンビュセスは大人しく、家柄も悪くない男だったが、ペルシア人だった。メディア人からしたら所詮「二級市民」である*3。ところが、マンダネがカンビュセスに嫁いだ最初の年、またもやメディア王アステュアゲスは夢にうなされる。今度はマンダネのま○こから一本のブドウの木が生え、その木がアジア全土を覆ってしまったのだ。マン……だけに（←黙ってろびっくりしたアステュアゲスは、夢占いにこれを語った。夢占いもさぞかし呆れ、内心_「どうしてこうなった……／(＾o＾)＼」_と思ったことだろう。もうどうでもよくなった夢占いは、とりあえず「あ、これ、お孫さんが全アジアを支配するってことじゃないですかね、おめでとうございます」と答えてみた。しかし、その意図はアステュアゲスの脳みそにちゃんと届かなかったらしい。アステュアゲスは孫に王位を奪われると勘違いしてしまった。アステュアゲスは懐妊中のマンダネをペルシアから呼び寄せ、厳重に監視させた。生まれた子どもは殺さなくてはならない。アステュアゲスはすっかりそんな妄執に捕らわれていた。生まれた子ども（♂）の“処分”は、有能な忠臣・ハルパゴスに託された。
 ### 困ったハルパゴス、羊飼いに責任を押し付ける ハルパゴスは王の命令を謹んで拝命したが、内心は従う気がなかった。というのも、アステュアゲスは高齢なのに男児がいない。となれば、アステュアゲスのあと王位を受け継ぐのは王女マンダネであろう。いかに先代の王の命令とはいえ、女王の息子に手をかけたとなればタダでは済むまい。後年、責めを負わされるのは目に見えている。しかし、王はどうやら本気のようだ。この赤子を殺さなければ、殺されるのはハルパゴスであろう。そこで有能なハルパゴスは一計を案じた。アステュアゲス王自身の部下に命令してやらせればいい。ハルパゴスはアステュアゲスの牛飼いの一人を呼び出してこう言った。_「おめえが殺れ」_牛飼いからしたらいい迷惑である。牛飼いは、赤子を抱いて悄然と家路についた。牛飼いには、明日にも子どもが生まれそうな妻がいる。牛飼いは、子どもが生まれるのを心待ちにしていた。なので、託された赤子を殺す気にはどうしてもなれなかった。しかし、そのとき、すでに牛飼いの妻は流産してしまっていたのだった。牛飼いから事情を聴いた彼女は、牛飼いに泣いてすがって赤子を見捨てないでほしいと頼んだ。我が子を死産した日に、よその赤子をもう一人殺すのか。この子は水子の生まれ変わりだ。大事に育てましょうよ。牛飼いはそれに同意し、自分の子の死骸を山に捨て、ハルパゴスの部下に検分させた。赤子の殺害を命じたことに後ろめたさを感じていたハルパゴスは、牛飼いの簡単なトリックにまんまと騙されてしまう。  ### 偉大な王・キュロス “牛飼いの子”はスクスクと成長した。誰にもその出生を知られずに。しかし、10歳になったとき、ひょんなことからその素性が明らかになってしまう。ある日、牛飼いの子は同じ年頃の子どもたちと遊んでいた。当時、子どもたちの間では“王様ゲーム”が流行っていたらしい。“王様ゲーム”といっても現代のような破廉恥なゲームではなく、一人の王を選んでみんながそれに従うという“おままごと”を少し本格的にした遊びであったらしい。牛飼いの子はこの“王様ゲーム”を、いうことを聞かない貴族の息子を鞭で打つという迫真の演技でみごと演じきる。鞭打たれた貴族の息子は、アステュアゲスに言いつけた。「王よ、あなたの牛飼いからこのような狼藉を受けました」　子どもの喧嘩まで仲裁しなければならないとは、王とは大変な役割だ。それでもアステュアゲスは牛飼いの子を呼びつけ、事情を聴いたのだから、割りと公平な王だったのかもしれない。牛飼いの子は胸を張ってこういった。「みんなはちゃんと僕の言いつけを守ったのに、こいつは守らなかった。みんなが僕が王に向いていると思い、僕を王に選んだのに」10歳にしては堂々としている牛飼いの子をみて、アステュアゲスは不審に思った。しかも、なんだか見覚えがある。自分や、娘のマンダネの面影があるような……。指折り数えれば、捨て子にした孫と年齢が一致するようにも思える。気が動転したアステュアゲスは、牛飼いを呼びつけ、問いただした。牛飼いは観念してすべてを洗いざらい白状してしまう。「王よ、彼はあなたの孫、キュロス様です」怒り狂った王は、しかしその怒りを面には表さず、ハルパゴスに言った。 &amp;gt; 「わしもあの子に加えた仕打ちについては痛く悩んでおったし、また娘からも恨まれて心安らかでなかった。幸い運よくかようなめでたい結末になったのであるから、お前の倅を、生きた帰ってきたあの子のところへよこしてやってはくれぬか。また子どもを救ってくだされた神に、命拾いのお礼にお祭りを務めたいと思うから、わしのところへ食事に来てくれ」――歴史 上 (岩波文庫 青 405-1)  こうして、ハルパゴスは自分の息子のステーキをアステュアゲスに食わされるハメになる。
 ### ハルパゴスの復讐 自分が食べたステーキが息子の肉と知っても眉ひとつ動かさず、「王のなされることにはどのようなことでも、私は満足でございます」と頭を下げ、残った肉をお土産にして屋敷へ持ち帰ったハルパゴスの心中はいかばかりであったろう。ハルパゴスは一層の忠義に励むことでアステュアゲスの信頼を勝ち得る一方で、重臣たちに入念な根回しを行い、徐々に味方を増やしていった。　_「あいつ、娘のおもらしとかま○この夢ばっかみてんぞ。終わってると思わへん？」　_そして、ウサギの腹に手紙を仕込んでキュロスに送り、反乱を唆す。_「あなたを赤子のときに殺そうとしたのはだれか、思い出せ！」_   ルパゴスはこの復讐の準備に、30年の歳月をかけたらしい45。キュロスの反乱を鎮圧するための総司令官に選ばれたハルパゴスは華麗にメディアを裏切り、アステュアゲスは（アケメネス朝）ペルシアの軍門に下ることになる。ちなみに、キュロスという男は大した度量の持ち主のようで、アステュアゲスには何も危害を加えず、死ぬまで自分のもとに置いたという*6。彼はペルシアを侵略したリュディアを返り討ちにして征服した時もリュディア王クロイソスを殺さず、参謀として使っている。
 ### ハルパゴスのその後 ハルパゴスは割と有能な男で、キュロスにもかなり重宝されたらしい。彼がヘロドトスの『歴史』に初登場するのは、リュディアの首都サルディス近郊でキュロスがリュディア王クロイソスと対峙した時のこと。キュロスはリュディアの騎馬部隊が精強なことに恐れを抱いていたが、ハルパゴスはラクダ騎兵を編成してこれに当たらせるという策を勧めた。馬はラクダの体臭を嫌う。この策は大当たりし、リュディアの騎馬部隊はキュロスのラクダ部隊と遭遇するや否や逃走してしまう。ちなみに、この策は後年、ローマや十字軍を相手にも採用され、戦果を挙げている。また、キュロスは初め、対イオニア（小アジアのエーゲ海沿岸部）戦線の司令官にマザレスという男を任命していたが、彼が病死するとハルパゴスを後任に指名。ハルパゴスは相手を街に追い詰め、城壁の前に土を盛って攻略する“盛り土”作戦でイオニアの諸都市を征服したという。ヒストリエ(1) (アフタヌーンKC)作者: 岩明均出版社/メーカー: 講談社発売日: 2004/10/22メディア: コミック購入: 11人 クリック: 136回この商品を含むブログ (285件) を見る歴史 上 (岩波文庫 青 405-1)作者: ヘロドトス,松平千秋出版社/メーカー: 岩波書店発売日: 1971/12/16メディア: 文庫購入: 3人 クリック: 199回この商品を含むブログ (23件) を見る *1:この過程がまたちょっと面白いのだけど、また別の話 *2:ハリス河畔の戦い。メディアがリュディア（リディア）へ攻め込んだが、偶然日食が起こり、ここを国境とすることで双方が合意し、兵を引いた *3:曰く、メディアの属国の王だという *4:自信はない。Wikipedia によるとキュロスの生年が紀元前600年頃、反乱は紀元前552年のできごとなので、キュロスが40歳から50歳ぐらいの頃の話。ハルパゴスはキュロスが10歳のころから30年は我慢していたことになる *5:アステュアゲスが長生きでよかったな！ *6:ヘロドトスによるとアステュアゲスの在位は35年。ハルパゴスへの仕打ちは、王位について間もないころの話だったのだろうか  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『蟲師 続章』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/04/06/225956/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Apr 2014 22:59:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/04/06/225956/</guid>
      <description>先週はマイクロソフトの開発者向けカンファレンス“Build”を観ていたせいで昼夜逆転の生活になってしまったのだけど、昼間は昼間で仕事なので寝るわけにもいかぬ。結局、3日間ほどあまり寝ずに仕事をしたせいか、体調がすっかりおかしくなってしまったようだ（あ、でも“Build”は割りと盛りだくさんでとても楽しめた！ Surface mini ？　なんだそれ！）。そんなわけで週末は、金曜日からずっとカラダがだるく、ベッドにもぐりこんで iPad mini を片手に電王戦を観たり（中盤までは森下九段ペースだったのになぁ！）、ニコニコ動画を観たりしていた*1&amp;lt;/a
 。難しい本を読むのもしんどい。布団からよろばいでて、デスクトップ PC で“艦これ”をすることですら億劫だ。それにしても、『蟲師 続章』のクオリティは素晴らしいの一言に尽きる。1期目もとてもよかったが、あの雰囲気がそのまま維持されていて安心。『みなみけ』みたいにスタッフごっそり入れ替わって大憤死ということはなさそうで、とりあえずこれをすべて観るまではクルマに轢かれて死んだりしないようにしようと思った。
 【ニコニコ動画】蟲師 続章　第1話「野末の宴」第1話「野末の宴」は『蟲師』のノスタルジックで幽玄なイメージを保ちつつ、それでいて決して陰惨なシナリオではなく、『蟲師』初心者が観るものとしても、かなりいいデキになっているのではないかと思った（わりと観ていてつらい話もあるので）。ナイスなチョイスで感服でござる。来週が楽しみだ。というわけで、応援がてらコミック版『蟲師』を全巻大人買い。布団の中で6巻までは読んだ。蟲師 (1) アフタヌーンKC (255)作者: 漆原友紀出版社/メーカー: 講談社発売日: 2000/11/20メディア: コミック購入: 3人 クリック: 124回この商品を含むブログ (394件) を見る淡幽お嬢様かわいい。
*1:“Surface 2”は親父に売りとばして、競艇用の端末になっている。割りと好評だ  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「私は頼られるのは好きだが、あてにされるのは嫌いなんだ」</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/05/18/102103/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2012 10:21:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/05/18/102103/</guid>
      <description>夏休み。遊んで、食べて、寝て、笑って、宿題のことなどさっぱり忘れてしまっていた内田は、千秋に宿題を写させてくれとせがむが、すげなく断られる。それでもあきらめずにマコちゃんをけしかけてさらなる説得を試みるのだが……千秋は眠そうな声でこう突き放す。
&amp;gt; 「私は頼られるのは好きだが、あてにされるのは嫌いなんだ。」『みなみけ おかえり』より  「頼り」と「あて」の間にある、微妙な差異をうまく表現していて（さすが、秀才派の千秋！）興味深い。
### 「頼り」と「あて」を隔てるモノ――お約束としての 「頼り」と「あて」の間にある差異とは。もう少し千秋の言葉を聞いてみよう。 &amp;gt; 「マコちゃん、耳貸しな。」「――私だって鬼じゃない。内田がよーく反省したら、答えを見せてやろうと思っている。」  要するに、千秋にとっては**“内田の反省”**というプロセスが重要であるようだ。千秋は日頃から内田をバカだと思っている*1ので（しかし、そこが嫌いなわけではないようだ）、今さら態度が改まるとは期待していない。なので、その求める反省も、所詮「お約束の」「儀礼的な」ものにとどまる。実際、内田が「うぅ……そんなぁ」と困った態度を表すと、あっさりノートを貸している。&amp;gt; 「内田。丸写しはダメだ。適当に間違えろよー。」   ### 「頼り」と「あて」を隔てるモノ――言葉の意味から ブログなのでここで“はい、隔てるモノはある種の「儀礼」でした！”で済ませてもいいのだけど、今日はもう少し掘り下げてみよう。今度は言葉の意味から、というわけで、辞書を引いてみる。とはいえ、オンライン辞書だけど。 &amp;gt; **たより【頼り／便り】 **  １ （頼り）何かをするためのよりどころとして、たよっているもの。頼み。「地図を―に家を探す」「兄を―にする」 ２ （便り）何かについての情報。手紙。知らせ。「―が届く」「風の―に聞く」 ３ 縁故。てづる。「―を求めて上京する」 ４ 都合のよいこと。便利なこと。 「凄涼たる夜色…落ち行くには―よしと」〈竜渓・経国美談〉 ５ あることをするきっかけ、手がかり。 「彼の幽玄なる仏道をも窺い見るべき―となる」〈逍遥・小説神髄〉 ６ つくりぐあい。配置。 「簀子(すのこ)、透垣(すいかい)の―をかしく」〈徒然・一〇〉
 たより【頼り／便り】の意味 - 国語辞書 - goo辞書  まずは「頼り」。個人的には、３の“縁故”（人と人との特別なかかわりあい。よしみ。つて。 えんこ【縁故】の意味 - 国語辞書 - goo辞書）という意味が目に留まる。１の例文「兄を頼りにする」も多分に“縁故”の匂いを纏っている。今でこそ“息苦しさ”を感じさせることもある言葉ではあるけれど、交換経済がまだたちあらわれていない、贈与経済中心の古代・中世において、“縁故”は重要な“手がかり”であり、“都合のよいこと。便利なこと”であったに違いない。
&amp;gt; **あて【当て／宛】**  ［名］ １ 行動の目当て。目標。目的。「―もなくうろつく」 ２ 将来に対する見通し。先行きの見込み。「借金を返す―がない」 ３ 心の中で期待している物事。頼り。「父からの援助は―にできない」 ４ 借金のかた。抵当。 「此指環…を―に少し貸して頂戴な」〈魯庵・社会百面相〉 ５ （他の語の下に付いて） ①保護するためにあてがうもの。「ひじ―」「すね―」 ②ぶつけあうこと。「鞘(さや)―」 ［接尾］（宛）名詞・代名詞に付く。 １ 配分する数量・割合を表す。あたり。「ひとり―二個」 ２ 送り先・差し出し先を示す。「下宿―に荷物を送る」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> 『へうげもの』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/02/24/000848/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Feb 2012 00:08:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/02/24/000848/</guid>
      <description>へうげもの（1） (モーニングKC (1487))作者: 山田芳裕出版社/メーカー: 講談社発売日: 2005/12/22メディア: コミック購入: 15人 クリック: 158回この商品を含むブログ (384件) を見るたぶん、「ひょうげもの」って読むんだと思う。戦国時代が舞台のマンガだと、最近は『センゴク』なんかが思い浮かぶのだけど、こいつはそういうのとは一線を画している。だいたい、戦国時代なら当然描かれるはずの“武”がワキに追いやられて、“数寄”に主題が置かれているのがヘンテコ。 &amp;gt; すき【数寄／数奇】	 《「好き」と同語源。「数寄」「数奇」は当て字》風流・風雅に心を寄せること。また、茶の湯・生け花などの風流・風雅の道。「―者(しゃ)」
 数寄 とは - コトバンク  よくわからないけれど、数寄者は好き勝手に生きているのがいい。見てて気持ちいい。でも、それは茨の道でもあるらしい。数寄の世界にもヘゲモニーというものがあり、それが俗世の権威・権力――出世、ひいては“武”――ともリンクしている。なので、自分の“好き”を貫くことは、出世の妨げになるどころか、時に死すら招く。お世辞にもキレいな絵じゃないのだけど（これはわざとなんだろう）、線が濃く、やたらチカラがあり、構図が大胆で、読んでいるとグイグイ引っ張られるのを感じる。単色刷りなのに色鮮やかに感じるし、音すら聞こえそう。感触の表現に擬音語は欠かせないし、ハデな効果音もBGMもある。各話のサブタイトルは楽曲の題名をもじったモノ。ちょっと野蛮だったり湿っぽいところもあるけれど、「ひょうげて」（おちゃらけて）いて一笑まちがいなし……じゃないかな。主人公の古田織部はマイナー武将だけど、司馬遼太郎の『割って、城を』でちょっと有名かもしれない。こっちも面白いのでオススメ。軍師二人 (講談社文庫)作者: 司馬遼太郎出版社/メーカー: 講談社発売日: 1985/08メディア: 文庫購入: 1人 クリック: 5回この商品を含むブログ (9件) を見る僕が読んだのは13巻までで、これから徳川時代に移っていくのだけど、古田織部が“武”と“数寄”のあいだでどう立ち回り、人生に決着を付けるのか楽しみ。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>