<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Amazon on だるやなぎ</title>
    <link>https://daruyanagi.net/tags/amazon/</link>
    <description>Recent content in Amazon on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Dec 2019 21:20:43 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://daruyanagi.net/tags/amazon/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>だるろぐ PV ランキングで振り返る、わいの 2019 年</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2019/12/31/212043/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2019 21:20:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2019/12/31/212043/</guid>
      <description>今年はあまりブログを書かなかったのだけど、とりあえず振り返ってみる。ちなみに、去年はこちら
 Connected Devices プラットフォーム というサービスが CPU を浪費する - だるろぐ 1月21日：S660 の試乗をしてきた → 気絶しているうちに…… - だるろぐ 3月25日：S660 が納車されました - だるろぐ メモ：プリンターで白黒反転して印刷される - だるろぐ 5月10日：だるハウスのカギを受け取りました - だるろぐ 特定条件下で OneDrive が同期されなくなる - だるろぐ 2018年に買ってよかったと感じたもの、悪かったと感じたもの - だるろぐ Surface Dock に USB 機器を接続しても認識されない - だるろぐ 7月1日：すまい給付金を申請してきました - だるろぐ 2月25日：18禁ラーメンを食べて死にかけた - だるろぐ 5月29日：汚いキーボードを掃除したらなんと昇天してしまったので悲しんでいたところ、新しいキーボードが生えてきたのだが - だるろぐ 京アニの事件について - だるろぐ 4月20日：39歳になりました - だるろぐ 2月17日：確定申告終わりました（freee で電子申告！ - だるろぐ Surface Dock のファームウェアってアップデートできるんだって - だるろぐ 3月22日：最寄りの銀行の支店が閉鎖したその日、だるハウスの手付け金を振り込んできた - だるろぐ 4月13日：四国カルスト～室戸岬 - だるろぐ 勝手におカネを増やしてくれるらしいという THEO をはじめた - だるろぐ 日帰り～一泊の場合のモバイルバッテリー運用 - だるろぐ すまい給付金を申請してから、受け取るまでにどれぐらいかかるのか - だるろぐ クルマを買ったり、マンションを買ったり、ブログには書いてないけどネコを飼ったり、割と激動の年になりましたね。常々「ほしいなぁ」って思ってた環境が全部手に入った感じ（ただし「理解のある妻」を除く）。 &amp;gt; Le chatJe souhaite dans ma maison:  Une femme ayant sa raison, Un chat passant parmi les livres, Des amis en toute saison Sans lesquels je ne peux pas vivre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2月19日：Amazon プライム ワードローブで靴を選んでみた（これは結構お勧めかもね！</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2019/03/30/012232/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Mar 2019 01:22:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2019/03/30/012232/</guid>
      <description>  うちの家の靴箱には靴が結構あるのだけど、実は自分のものはあまりない。ほとんどが親父ので、自分のといえば
 黄色いカジュアル目の登山靴：アウトドアショップで買った。土踏まずが盛ってあって、偏平足な自分にはかなりいい。確か3.5万円ぐらいしたけど、5年ぐらい履いてる 黒い革靴：スーツを着るときのために。履くときつま先をトントンやるので、結構傷がついているあたり、靴に頓着のない自分っぽい 黒い……なんていうの、普通の靴：かかとのダイアルを回せば紐が締まる。登山靴より前に買った、10年選手。下手したら15年ぐらい履いてる……サブだからってのもあるけど、さすがにそろそろお役御免か 雪駄：和装用。ウレタン底の安い奴だけど、滑りにくいので愛用してる 下駄：和装用。とはいえ、なかなか履かない スポーツサンダル：ダンロップ製、夏場はずっとこれ。作務衣にあわせるときもある。たまにこれでバイクも乗る（足の肉でシフトチェンジしないよう少し気を遣う ライディングブーツ：バイクのるとき用 の7足、日常的に履けるものは2足しかない。しかもどれも5年以上履いていて、さすがに新しいのがほしいなーとずっと考えていた。あと、実はこいつらに加え、東京の実家にはもう一足置いてある。松山 → 東京にいくときはスーツ＋革靴のことが多いのだけど、日常用の靴までもっていくのは荷物になるので、もともと一足置きっぱなしにしているのだ。その靴が割と履きやすくて気に入っているのだが、なんという靴なのかわかんなかった。で、たまたまネットを徘徊しているときに見つけたんだな、それ。どうやら「ジャングルモック」というシリーズらしい。そうか！　俺が履いていたのはジャングルモックだったのか！！　スポッとはけて、足にフィットする、いい感じのアレ、ジャングルモックっていうんだな！？――で、さっそく Amazon で買うぜー、買っちゃうぜーって雰囲気になったのだが……いろいろ種類があるのな。自分が履いているのは一番ベーシックなモデルらしいのだが、そのほかにも革っぽい外装のやつとか、紐のついたやつとか、いろいろあるっぽい。いろいろ試着できたらいいんだけど……と思っていたら。  prime wardrobe っていうサービスがあるらしい。いろいろ取り寄せて、気に入ったのだけ手元に置いて、返送するまでを一括で面倒を見てくれる。もちろん、おカネがかかるのは手元に置いたブツだけで、送料はかからない（Prime 会員である必要はあると思う）。さっそく気になったジャングルモックとその仲間たちを適当に召喚してみた。  どや！　並べてるだけでうへへってなるなｗ      返送用の箱と伝票もちゃんとついていて、至れり尽くせりだ。ほんとうにクロネコがきたついでに梱包した商品を渡すだけで返送が完了してしまった。ぜいたくを言うならば、伝票に宛先だけじゃなく、差出人も印刷してくれていたらいいんだけど……そこまでの手抜きは求めすぎか。ちょっと先走り過ぎた。今回取り寄せてみたのは、この3足。ほんとうはもっと一度に取り寄せられるみたいだけど……後述する理由でそれはやめておいた方がいい。[メレル] ウォーキングシューズ ジャングルモックエアークッションプラスメンズ Beluga US 8.5(26.5 cm) 2E出版社/メーカー: MERRELLメディア: ウェア&amp;amp;シューズこの商品を含むブログを見るエントリナンバー01、実家にもあるベーシックな奴。足の大きさ通りのサイズを頼んでみたけど、ちょっと足の上に圧迫感を感じる程度で、ジャストフィットだった。この程度なら履いてるうちになじむと思う。相変わらずヒモもないくせにスポッと履けて、脱げにくい。どうなってんだろうな、これ。[メレル] ウォーキングシューズ ジャングルレースエアークッションプラスメンズ Dark Earth US 8.5(26.5 cm) 2E出版社/メーカー: MERRELLメディア: ウェア&amp;amp;シューズこの商品を含むブログを見るエントリーナンバー02、ヒモ付きのやつ。靴紐はただのお飾りな感じで、ベーシック君と大きな違いはない。スポッと履けるジャングルモックに靴紐を付けるってのは、なんかいろいろスポイルしている気もするが――ベーシック君のときに感じた圧迫感はないかな？　上がオープンになっているからだと思うが、見た目もさることながら、履き心地は一番気に入った。[メレル] ウォーキングシューズ ジャングルモックレザー 7 Dark Brown Dark Brown 8.5(26.5cm) 2E出版社/メーカー: MERRELLメディア: ウェア&amp;amp;シューズ購入: 1人 クリック: 1回この商品を含むブログを見るエントリーナンバー03、革っぽい君。正直なところ、履き心地はベーシック君と違いを感じない。けど、んー、革だしちょっとフォーマルなシーンにも合うかなって期待したけど、そうでもなさそうな感じ。悪くはないが、今回は買うのを見送ろうと思った。――というわけで、エントリーナンバー02 のヒモ君を買うことにしたのだけど……なんかね、手元にあるとそのまま置いておきたくなるんだよね！　もともと靴がなさ過ぎて買うわけだし、2足ぐらい買っちゃってもいいかなー、ローテーションできるしなーとかいろいろ考えだすうちに、エントリナンバー01のベーシック君もほしくなった。結局、送り返したのはエントリーナンバー03の革っぽい君だけでした。なるほど、そうやって余計なものも買わせるのだな……プライム ワードローブ、恐ろしい子！ ### 追伸 ナンバー03君は、無事送り返されたようだ。  タイムライン的にはこんな感じ。  2月9日(土) 19:33：注文の確認メール 2月10日(日) 18:24：発送メール 2月12日(火) 17:11：お届け完了メール（配達完了翌日より、プライム・ワードローブの7日間の試着期間が始まります） 金曜日ごろ、返送処理 2月17日(日) 0:09：試着の終了確認メール（プライム・ワードローブの試着期間があと2日で終了します。火曜日, 2月 19日までに購入・返送手続きを完了してください。） 2月17日(日) 3:51：返送確認メール（プライム・ワードローブの商品をご購入いただきありがとうございます） 2月17日(日) 16:26：受領確認メール（プライム・ワードローブの返送商品を受領しました） 返送ボックスを近くのローソンまでもっていったのだけど、**「ゆうパックしか扱っていない」**といわれ、すごすごと荷物を抱えて帰る羽目になったので、皆さんはお気を付けいただければ、と。あと最後に、一番古い靴さん、今までありがとうございました。まだ履けそうだけど捨てるのは少しもったいなかったけれど……よくみたらあちこちちょっと剥げてたり。お疲れさまでした。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>だるろぐ PV ランキングで振り返る、わいの 2018 年</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2018/12/31/225451/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2018 22:54:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2018/12/31/225451/</guid>
      <description>富山県・氷見に行ってきました！……けど、もうお酒を飲みすぎて振り返りブログを書くのはだるいので、代わりに PV ランキングをとってみました（今年挙げた記事限定です！
### 10位：Apple Watch を買った 古い Apple Watch と合わせて 2 台体制になり、1台を充電しつつ、交代で使えるようになりました。ただ、Pixel 3 を買ってからは iPhone の利用率が劇的に低下しており、Apple Watch のためだけに iPhone をカバンに突っ込んでおく……という運用が一般化してしまいました。あまり買った意味はなかったかもしれない。[日記：Apple Watch を買った - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/15/154041)  ### 9位：OneDrive の Tips 困ってる人、多いのかな？[日記：OneDrive で画像のサムネイルが表示されなくなった → なぜか直った - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/20/180000)  ### 8位：Windows 10 April/October 2018 Update 今年の Windows 10 はいろいろトラブル続きでしたね……不具合の数そのものは減ってるみたいですが、印象に残るものが多かったイメージがあります。来年はさらなるクオリティアップを図ってほしいですね。うちも Surface Go LTE を Insider にして、フィードバックに貢献したいです。[Windows 10 April 2018 Update 環境で Explorer.exe が頻繁にフリーズ・クラッシュする - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/07/111848)  ### 7位：プロ生ちゃんのファーストシングルが発売 Surface Go LTE は今年のベストバイでした。LTE とこのサイズで機動力が限りなく高い。ちなみに、このブログも Surface Go LTE で書いています。[11月29日：Surface Go LTE が我が家にやってきました - だるろぐ](https://blog.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6月22日：ウチの家が Amazon の翌日配送エリアになったから、ポーターの小銭入れを買った</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2018/06/23/114536/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jun 2018 11:45:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2018/06/23/114536/</guid>
      <description> 愛媛・松山、大勝利！ pic.twitter.com/rshx0EIR5r— だるやなぎ 帝国元帥 (@daruyanagi) 2018年6月21日仕事を終えて Amazon 漁りをしていると、住んでいる地域が Amazon お急ぎ便の翌日配送エリアになったというお知らせがでた。マジかよ……内地からだと瀬戸内海渡って通関せなあかんのに……翌日届くのかよ！　さっそく試したくなったので、近所のコンビニでも買えるゴミ袋（買い合わせ対象品）と以前から買おうか悩んでカードの“あとで買う”につっ込んでおいたポーターの小銭入れを注文してみた。時間が時間だったので、注文の確定が日付が変わる頃になっちゃったんだけど、果たして「次の日」に来るのか……！？  お昼過ぎに、フツーにきましたわ。すげー、日本郵便のおっちゃん、ありがとう！（いつもはクロネコなんだけど、今回はなぜかゆうパックだった）[ポーター]PORTER ワンダー WONDER コインケース 小銭入れ 342-03842 グリーン/30メディア: ウェア&amp;amp;シューズこの商品を含むブログを見る小銭入れもなかなかいいもので気に入った。  最近、なんとなく札入れと小銭入れを分けて持つようになり、Amazon でやっすい 1,000 円ちょいの財布をテキトーに買って使っていたのだけど、札入れはともかく、小銭入れは使いにくくて仕方なかった。新しく買った小銭入れは札入れの5倍以上のお値段がするけど、がばちょと大きく開くスクウェアタイプで、小銭が見やすくこぼれない。手のひらサイズなので、ズボンのポケットでも、和服の懐でも邪魔にならない。  カードが一枚と、折りたたんだお札がちょっと入るのもいい（内側のポッケはカードを入れるとボタンが止まらなくなるので札専用だな）。キーチェーンを付けるリングもついてるけど、これは使わないかな。なんかぶら下げておくか。BLUE SINCERE メンズ 札入れ 小銭入れなし 長財布 アッシュブラック SW1abメディア: ウェア&amp;amp;シューズこの商品を含むブログを見るちなみに、長財布はこれを使ってる。ポリウレタンレザーでお世辞にも高級とは言えないんだけど、薄くてカードが割と入るし、実用的。先代小銭入れと違い、買い替えようっていう気が起きないのだから、なんだかんだで気に入っているんだろうと思う。これに切り替えるまでは妹に買ってもらった小銭入れのある長財布を使っていたのだけど、小銭入れの部分だけ劣化が早い感じがしたんだよね。あと、最近は小銭を使うことが減ってきたので、長財布を小銭でじゃらじゃらさせておくのがイヤになった。やってみると、1000円未満の決済はポケットの小銭入れ、それ以上はカバンに入れた長財布と棲み分けできて結構いい。小銭入れには常に1000円札を補充しておくように癖を付けとくといいと思う。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Amazon へ貢いだ金額（2016年版）</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2017/01/05/112951/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Jan 2017 11:29:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2017/01/05/112951/</guid>
      <description>Amazon 依存が着実に進んでいる。google.load(&amp;ldquo;visualization&amp;rdquo;, &amp;ldquo;1.1&amp;rdquo;, {packages:[&amp;ldquo;bar&amp;rdquo;]}); google.setOnLoadCallback(drawChart);
function drawChart() { var data = google.visualization.arrayToDataTable([ [&#39;Year&#39;, &#39;合計金額&#39;], [&#39;2006&#39;, 71180 ], [&#39;2007&#39;, 283066 ], [&#39;2008&#39;, 66638 ], [&#39;2009&#39;, 35289 ], [&#39;2010&#39;, 93949 ], [&#39;2010&#39;, 93949 ], [&#39;2011&#39;, 258747 ], [&#39;2012&#39;, 277831 ], [&#39;2013&#39;, 186103 ], [&#39;2014&#39;, 258747 ], [&#39;2015&#39;, 425122 ], [&#39;2016&#39;, 705851 ], ]); var options = { chart: { title: &#39;Amazon 年間消費金額&#39;, subtitle: &#39;2006-2014&#39;, } }; var chart = new google.charts.Bar(document.getElementById(&#39;chart_div&#39;)); chart.draw(data, options); }</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>あっぽーぺーにさっそくカードを登録してみた</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2016/10/26/005631/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Oct 2016 00:56:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2016/10/26/005631/</guid>
      <description>Apple Pay が使えるようになったので、手持ちのカードを登録してみた。
### まずは OS のアップデート     とりあえず iOS を 10.1 へアップデート。これで「Wallet」アプリにカードを登録できるようになるらしい  ### カードの登録 現在の手持ちのカードは以下の通り。  ANA ワイドゴールドカード（VISA、三井住友カード。Apple ID の決済に利用） Amazon MasterCardクラシック（Master、三井住友カード） SUICA（記名式、東京にいるときに定期券として使っていた）     Apple ID の決済用として登録していた ANA カードは、セキュリティコード＋（SMS などを利用した）認証コードを入れるだけで登録できた。    新規登録となる Amazon のカードは、写真を撮ってカード番号を読み取るタイプだった。これも楽ちん。オンラインショッピングで毎回カード番号を入れてるのがアホクサくなる簡単さだな！ちなみに、この2つのカードは 三井住友カード が発行しているので、コンビニなどで **iD として利用できる**。でも、クレジットカードとして使えるのは MasterCard の Amazon カードの方だけっぽい。Apple Pay を利用した Suica チャージができるのは Amazon のカードの方だけだった（オートチャージサービスへの登録は可能みたいだけど）。マイルを貯めるために ANA ワイドゴールドカードをメインにしつつも、それが使えないときは Amazon カードを使うことになると思う。ついでなので 5000円もらえるキャンペーンにもちゃんとエントリー。[先着5万名 Apple Payの「iD」でのご利用を5,000円まで負担！｜クレジットカードの三井住友VISAカード](https://www.smbc-card.com/mem/cardinfo/cardinfo7020932.jsp)早い者勝ちっぽいので、乞食したい人は今すぐ Go だ。あと、Amazon Mastercard の還元率もなぜか上がってた（クラシックは 2％。ゴールドは 2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>アマゾニストによる決済の合理化</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2016/03/02/201106/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Mar 2016 20:11:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2016/03/02/201106/</guid>
      <description>  確定申告を済ませたついでに、支払いや記帳の合理化を進めているのだけど――一番のネックは持ってるクレジットカードが freee の自動記帳に対応していないこと。毎月 クレカの Web 明細を見ながら、手でプチプチ入力するのは嫌になったので、freee を相性のよさそうなクレジットカードに乗り換えることにした。調べてみると、三井住友カードの Vpass というヤツなら freee と連携できそうな雰囲気。というわけで、たまたま Amazon でキャンペーンをやっているのを見かけたのもあり、Amazon MasterCardクラシック に申し込んでみることにした。ポイント還元のお得さではほかに譲るみたいだけど、まぁ、使った分 Amazon のポイントになるのは、割りと重度なアマゾニストの自分にとってはシンプルで分かりやすい。http://www.amazon.co.jp/%E4%B8%89%E4%BA%95%E4%BD%8F%E5%8F%8B%E3%82%AB%E3%83%BC%E3%83%89%E6%A0%AA%E5%BC%8F%E4%BC%9A%E7%A4%BE-Amazon-MasterCard%E3%82%AF%E3%83%A9%E3%82%B7%E3%83%83%E3%82%AF/dp/B0092VO0LIすると、無職なのにあっさり審査通ったばかりか、その場で速攻使えるようになり、しかもカードが届いてないのに勝手に Amazon の決済手段として登録された。  正直なところ_「便利すぎてちょっと気持ち悪い」_と思った。でも、専用のアイコンなのはいいな。明細サービス Vpass と freee の連携も無事うまくいった。あとはなるべく現金を使わなければ、記帳の手間は限りなくゼロになる。だいぶうれしい。でも、よく考えたらマイルが溜まったり、SUICA のオートチャージができるヤツの方がよかったかもしれぬな。無職だからクレジットカードを新たに作るのは難しいだろうし、むかし会社の運転資金にキャッシュローンをぶちこんでビューカードなどを数枚焦げ付かせた前科があったので*1、ダメでもともとのつもりであまり考えずに試しちゃった。また新しく申し込んでもいいのだけど、あんまり新しいのをポコジャカつくるのも怪しまれそうなので、当面はこのままでいくことにしようかと思う。これで手入力にしなきゃいけないのは、タクシー代ぐらいになったかもしれない( *´艸｀)ｳﾌﾌ
### 追記 カードのデザインが Amazon の段ボールに似ているので、間違って紙ごみの日に出してしまわないように気をつけねば。 *1:そんなわけで、むかし作って残っていたヤツを我慢して使い続けていたわけだが  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Amazon パントリー使ってみた――むかし母ちゃんが一人暮らしの俺に送ってくれた救援物資を思い出して涙</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/11/02/145825/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Nov 2015 14:58:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/11/02/145825/</guid>
      <description>  やってみようかなーと思ってつい後回しになってたけど、カップラーメン（粉末袋の中身が真っ赤っかで頭おかしい「番長花道辛味噌ラーメン」が12個送られてきた。 - だるろぐ）を食べつくしたのを機に、“Amazon パントリー”を試してみることにした。なにがお得なのか一見よくわかんないサービスだけど、
 いろんな種類の商品を一つの箱に詰めてまとめて買える（送料は290円） なので、受け取りも一回で済む まとめ買いでしか対応していない商品も一つから買える というのがポイントらしい。インスタントラーメンを買うとき、Amazon だと1個セットなんかでしか売ってないんだよね（プライムじゃなければ、そういうセットもあるのだけど、送料かかるから近所のスーパーで買った方がいい）。でも、パントリーならいろんなものを詰め合わせて買うことができるってわけやね。ちなみに“Amazon プライム”に入っていないと使えないので注意。  使い方は最初よくわからなかったが、“Amazon パントリー”対応の商品を検索してカートに入れると――  箱に入っていく感じらしい。貧乏性なのでついギッチギチに詰めてやろうと思うが、意外になかなか埋まらない。ついには買うものがなくなってしまい、  ケチャップ切らしてたし、ぶちこんどこ お鍋の季節やし、ポン酢あったほうがいいな そういえばインスタントコーヒーなかったかも まだ隙間空いてるし、とりあえずビール6本いれとこ などと、余計なものまで買ってしまった。箱いっぱいに詰めて、6,000円程度。占有率あたりの単価が高いビールを抜けば、だいたい5,000円ぐらい詰められる感じかなぁ。  待つこと2日で到着。思ったよりも箱がデカく、クロネコヤマトのお兄さんには申し訳なく思う。  開けてみた。大学に通って一人暮らししてるとき、月末になるとおかんがこういうのを送ってくれたなぁー。米とかカップ麺とかレトルト食品とか、あと、あからさまにお中元かお歳暮でもらった感じのゼリーセットとか、「どうせロクなもんくってねーだろ、たまには帰ってこい」などと書いた手紙とか入ってて。ありがたいもんやな。思い出すだけでちょっと涙出るわ。  それに、今回のパントリーは母ちゃんの救援物資よりもも豪華。“ジオンはあと10年戦える”みたいな謎の心強さがある。実際、自分はそんなにカップ麺食べないから、これだけあれば年内は十分もちそう。とにかく、使ってみた感想としては――  割と楽しいかも。自分で作る“救援物資”みたいな。 お得かどうかは他と比較したことないからわからん。見た感じとくに損した感じはしないけど どれがパントリー対応商品なのかよくわからん。パントリー対応商品だけのストアサイトとかあればいいのにな みたいな感じ。面白かったし、実用的でもあるので、たぶんまた使うような気がする。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Amazon のプライム・ビデオがきたのでさっそく観てみた。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/09/25/193057/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Sep 2015 19:30:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/09/25/193057/</guid>
      <description>  Amazon プライムの会員なら見放題の「プライム・ビデオ」が利用できるようになっていたので、さっそく「Firefox」で鑑賞してみた……ら Silverlight を使っててちょっと笑った。著作権保護周りでの理由なのかな？　こんなところで Silverlight を見るとは思わなかった。“Click to Play”でコンテンツがブロックされるが、クリックして解除すれば動画の再生は可能。許可サイトに入れておかないと、次の動画を自動で再生できないみたい。まぁ、「天下の Amazon だし、マズいことになならないだろう」と思うならば、常に再生するようにしておいてもよいかも。  「Google Chrome」は、普通に“video”要素で再生していた。  Silverlight のプレーヤーと違ってシークバーでシーンをプレビューできるのがカッチョいい。  「Internet Explorer」「Microsoft Edge」の場合も「Google Chrome」と同様“video”要素で再生されるが、なぜかビデオのスクリーンショットが撮れない。ラインナップの充実度は……正直まだよくわからないが、とりあえず『ごちうさ』が見れたので満足。海外ドラマだったら Hulu の方が充実しているかもだけど、そういうのを見ないならば解約しちゃってもいいかなぁ、なんて思い始めた（Netflix はクレカ情報入力するのが面倒でまだ観てない）。
### おまけ   遊び過ぎた。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>去年 Amazonで使った金額を計算してみた。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/01/04/000000/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/01/04/000000/</guid>
      <description>以下の記事を参考に、「Firefox」で集計。
 bookmarklet - Amazonで一年間に使った金額と、注文履歴のTSVを出力するブックマークレット【2015年版】 - Qiita まず、［F12］キーを押し、［コンソール］タブを開く。次に、  https://gist.githubusercontent.com/polamjag/866a8af775c44b3c1a6d/raw/9607877660bd04ea06d65328e2eb53d0134b6572/amazon-calc.js に掲載されているコードをコピーして、［コンソール］タブ下部のテキストボックスへペースト。［Enter］キーで実行すると、以下のようなダイアログが表示される。  調べたい年を入力して処理を継続すると、最後にその年に Amazon で使った金額の合計が出力される。  なんかエラーたくさん出たけど気にしないことにした。 google.load(&#34;visualization&#34;, &#34;1.1&#34;, {packages:[&#34;bar&#34;]}); google.setOnLoadCallback(drawChart); function drawChart() { var data = google.visualization.arrayToDataTable([ [&#39;Year&#39;, &#39;合計金額&#39;], [&#39;2006&#39;, 71180 ], [&#39;2007&#39;, 283066 ], [&#39;2008&#39;, 66638 ], [&#39;2009&#39;, 35289 ], [&#39;2010&#39;, 93949 ], [&#39;2010&#39;, 93949 ], [&#39;2011&#39;, 258747 ], [&#39;2012&#39;, 277831 ], [&#39;2013&#39;, 186103 ], [&#39;2014&#39;, 258747 ], ]); var options = { chart: { title: &#39;Amazon 年間消費金額&#39;, subtitle: &#39;2006-2014&#39;, } }; var chart = new google.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「Amazonソーシャルカート」っていいうのを試してみた #アマゾンポチ</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2014/07/11/224149/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2014 22:41:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2014/07/11/224149/</guid>
      <description>  
&amp;gt; Amazon.co.jp（以下Amazon）は、本日2014年7月11日（金）より、Twitterと連動した新機能「Amazonソーシャルカート」を開始いたしました。これにより、お客様はTwitter上から欲しい商品や気になる商品を、直接Amazonのショッピングカートに簡単に追加することができます。本機能は、日本国内ではAmazonでの提供が初となります。「Amazonソーシャルカート」の機能では、Twitter上でお客様がAmazonの商品リンクを含むツイートに対して、「#アマゾンポチ」のハッシュタグを付けてリプライ（返信）することで、Amazonアカウントのショッピングカートに自動的にその商品を追加することができます。この機能を使うことで、お客様はTwitterのタイムラインを楽しみながら、気になる商品や欲しい商品をAmazonのショッピングカートに追加し、後でまとめてAmazon上で商品を確認・購入することができます。「Amazonソーシャルカート」はAmazonアソシエイト・プログラムに対応しており、Twitter経由での紹介料獲得にもご利用頂けます。 http://www.amazon.co.jp/gp/press/pr/20140711/  おれの頭が悪いせいか、どういう仕組かあまりよくわからんかったので試してみた。
### 下準備 http://www.amazon.co.jp/gp/socialmedia/amazoncart/ で Twitter と Amazon を連携させておく。  ### #アマゾンポチ する   まず、Twitter で Amazon の商品リンクをたまたま目にする。今回は自分でリンクを投げた。帝国海軍と艦内神社――神々にまもられた日本の海 久野 潤#アマゾンポチ と入れて@返信でカートに追加・後で買う http://t.co/6AijEIddZX @AmazonJPさんから— ご注文はだるやなぎですか？ (@daruyanagi) 2014, 7月 11これに #アマゾンポチ とハッシュタグをつけて返信する@daruyanagi #アマゾンポチ— ご注文はだるやなぎですか？ (@daruyanagi) 2014, 7月 11ちょっと間が空いて、Amazon のアカウントから返事が来る。@daruyanagi ありがとうございます！商品があなたのhttp://t.co/3LyHuryZCeカートに追加されました。カートを確認し、購入を完了してください⇒ http://t.co/fxsROe9m43— Amazonソーシャルカート (@MyAmazonJP) 2014, 7月 11カートに商品がぶち込まれている。  これのなにが便利なのかイマイチ分からんけど、「Amazonアソシエイト・プログラムに対応しており、Twitter経由での紹介料獲得にもご利用頂けます」とのことなのでチャリンチャリンビジネスに使えるのかもしれない。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>LINE 1.0.9.91、Lync 16.0.1929.1162、Amazon 3.1.2.5</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2014/03/24/101238/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Mar 2014 10:12:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2014/03/24/101238/</guid>
      <description>### LINE 1.0.9.91    &amp;gt; 不具合修正および性能改善  1.0.8.90 より。割とどうでもいい話で恐縮なんだが、**お前の名前はどっちなんだ。**
 Windows ストア の Windows 用 LINE アプリ   ### Lync 16.0.1929.1162    &amp;gt; Lync の Windows ストア アプリの更新プログラム:2014 年 3 月の更新には新機能が含まれています。次のことができるようになりました。  会議の参加者を、個人としてもグループとしても管理できます。 通話中や会議中に、会話のコントロールに簡単にアクセスできます。 「今すぐミーティング」機能を使って、すぐに緊急会議を開始できます。 会議のリストをスタート画面にタイルとしてピン留めすれば、会議のスケジュールを簡単に確認できます。 参加/今すぐミーティングのタイルをスタート画面にピン留めすれば、スケジュールされている会議への参加や、新しい Lync 会議の開始がすばやく簡単にできます。
16.0.1929.1140 より。
 Windows ストア の Windows 用 Lync アプリ   ### Amazon 3.1.2.5    &amp;gt; Performance improvements  3.1.1.1 より。そういえばアプリから買ったこと、まだないや。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>