<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>セキュリティ on だるやなぎ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E3%82%BB%E3%82%AD%E3%83%A5%E3%83%AA%E3%83%86%E3%82%A3/</link>
    <description>Recent content in セキュリティ on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 07 Sep 2018 22:51:34 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E3%82%BB%E3%82%AD%E3%83%A5%E3%83%AA%E3%83%86%E3%82%A3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>9月7日：お使いの Microsoft アカウントに他のユーザーがアクセスした可能性があります</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/09/07/225134/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Sep 2018 22:51:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/09/07/225134/</guid>
      <description>  ーん！　URL をよく確認してリンクを踏み、パスワードを変更。Google アカウントでは何回かこういうのがあったけど、Microsoft アカウントは初めてだな（ちょっとだけ Google を擁護するならば、Gmail をメインの ID に使ってるから、攻撃を受ける可能性は Google の方が高いと思う）。
  ィンランドからのアクセスって何だろう？　Nokia のサービスからのアクセスかなーとか思ったんだけど……まぁ、よくわかんない場合は遮断しておくに限る。それはそうと、今年の春ぐらいから 1Password を導入（課金）しました。まだあんまり使いこなせてないし、ぶっちゃけ面倒くさいけど、ぶっこ抜かれてから泣いても仕方ないしね……。
### 追記     いでに Microsoft Authenticator を Android にセットアップしておいた（iOS にはもう入れてたけど）。強いパスワードにしたら、当然それを手で入力するのは厳しくなるわけで……こういうツールで簡単にしておかないとやってられない。
 Microsoft Authenticator – オンライン アカウントの安全なアクセスと管理   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows ストアのアプリケーションはマルウェア対策も含めて悲惨な状況であるらしい</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/06/075110/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Nov 2013 07:51:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/06/075110/</guid>
      <description>div class=&amp;quot;twitter-detail twitter-detail-left&amp;quot;&amp;gt;実はiPad並みに使える「Windows 8／8.1タブレット」の真実 ? TechTargetジャパン スマートモバイル URL windowsストアのマルウェア対策が悲惨って、全然聞いたこと無いけどどこの話なんだろう。2013-11-05 12:57:32 via twicca元記事も読んでみると、Windowsストアにアンチウイルスアプリが無いことを言ってるようです。無知もはなはだしい。URLRT @SH1N0 … windowsストアのマルウェア対策が悲惨って、全然聞いたこと無いけどどこの話なんだろう。2013-11-05 14:21:32 via web to @SH1N0ちょっと興味深かったので。ともあれ、元記事の当該部分を引用してみよう……と思ったのだけど、現在は会員登録とログインが必要になっているので遠慮する。Twitter でこのリンクを閲覧したときはログインなど必要なかったのだが。まぁ、とにかく、この記事には
&amp;gt; Windows ストアのアプリケーションはマルウェア対策も含めて悲惨な状況  などと書いてあったらしい（はてブより引用）。本当に“悲惨”なのかどうかは @biac さんのツイートをたどって勉強するとよいのだけど、それが面倒な人向けに簡単にまとめるとこうだ。
 身元保証:“Windows ストア”による審査の過程で怪しいアプリは基本的に除外される。 詐称対策: ストア アプリは署名されるので、配布 → インストールの過程ですり替えは起こりづらい 動作制限: サンドボックス（隔離環境、AppContainer（アプリ コンテナー））で実行。アプリがプライバシーにかかわる機能にアクセスする場合は、ユーザーの許可が必要 基本的に、買ったばっかりのパソコンは安全なもので、悪意のあるソフトは入っていないハズ*1。つまり、セキュリティ問題の原因というのは、新しくて安全なパソコンをネットワークにつなぎ、ユーザーが訳も分からず外部から怪しいアプリやデータを取り込んでしまうことであると言える*2。なので、悪いアプリをダウンロードしない・させない・万が一ダウンロードされても自由に活動させないというのが防御の基本となる。もちろんこれには欠点もある。  病気でいる自由がない: 多少怪しいアプリでも入れたい時はある お金がかかる: 審査や署名はタダではない。これはユーザーか開発者のどちらかが負担せねばならない 無茶をする自由がない: システムへフックやほかのアプリケーションの操作・連携・対話が制限される まぁ、上級者（自称を含む）にとってはココが不満に感じられて叩かれるのだけど、そういうひとのためにはデスクトップ環境が残されているので問題はない（ARM ではほとんど Office 専用だけど）。少し話が逸れた。誤解を恐れずにバッサリ言ってしまえば、ストア アプリにウイルス対策ソフトなど要らない。アイフォンはストア経由でアプリを出しており、アプリの起動形態がサンドボックスで行うことをセキュリティ上の売りにしている。が、このサンドボックスが仇となり、システム全体をチェックするセキュリティソフトを作れない。したがってストアのチェックから漏れた危険には為す術がないらしい。2013-11-01 00:51:31 via web無論「ストアの審査をすり抜けた場合はどうなるの？」という疑問はあるだろうけれど、それは報告があり次第ストアでの提供が中止され、ユーザー環境からも削除されるということになるのだろう。こういう仕組みは iPhone や Android でも採用されていて*3最近のトレンドでもあるし、ヒューリスティック解析やクラウド連携を謳うウイルス対策ソフトだって究極的には“アカンやつ”をみつけてあとからブロックしているに過ぎない。いかにうまく・はやく“アカンやつ”をみつけて素早く・安全に隔離・削除するかというだけの話だ。パソコンといえばセキュリティだのなんだのめんどくさいというイメージをもっているユーザーは少なくない思うけれど、Windows ストア プラットフォームではあんまりそういう心配はせずに済む。そう思えば、これまでのアプリに比べて多少不便なのも我慢できるのではないかな。品質が十分に熟していないのも、時間が解決してくれるのだろう。   だ、ユーザーとして注意したいのはこういうケース。「VLC」というのは有名なフリーのメディアプレイヤーで、ストア アプリ版の開発も進行中だ（確か寄付を募っていたはず）……が、まだリリースはされていない。そこに付け込んで、「VLC media Player」の名前を騙った有償アプリがいくつかストアに登録されている。内容はおそらく OS で標準サポートされたフォーマットの動画を再生するだけのアプリだろう。本家「VLC」はなんでも再生できて便利なのだけど*4。「VLC media Player」という名前が商標上どのような扱いになっているのかは知らない。けれど、大胆不敵にも有名ソフトの名前を騙ったこのアプリが仮に法的な理由で削除されたとしても、機能的にちゃんと動きさえすれば、「VIC」だの「WLC」だの「ULC」だのといった“亜種”をストア側で一律・完全に排除してしまうのは難しい。また、ユーザーが好き好んでこのようなアプリを購入するのを止めるのも難しい。このアプリの場合はほとんど詐欺だけど、世の中にはお金持ちをアピールすためだけに無用なものが高額で取引されているケースが少なくない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ウイルス対策ソフトの信頼性を Windows 8.1 の対応状況で計ってみるなど。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/18/202011/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Oct 2013 20:20:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/18/202011/</guid>
      <description>思うに、最近の Windows 向けのウイルス対策なんてどれも似たようなものだと思う。実際、最近は革命的な機能の追加なんてなくて、新製品はもっぱら Mac OS X だのモバイル端末（おもに Android）をターゲットにしている。では、なにを基準に選べばいい？これはきっと人それぞれだと思う。ブランド的な安心感とか、ポップアップが煩わしくないとか、カスタマイズ性が高くて自由が効くだとか、見た感じとっつきやすそうとか。それでもあえて自分がなにか一つを基準をしてあげるとすれば、それは「対応力」だと思う。たとえば、誤検知を出してシステムファイルを削除してしまうといった事故は、ある意味仕方がない。仮に自分が製品担当者だとして、100%防げるとはとてもじゃないけど保証できない。けれど、アフターケアがしっかりしていれば、まぁ、許せないこともないと思う。「終わり良ければすべてよし」ではないが、「対応よければまぁまぁ許せる」ってものだ。というわけで、今回はこの「対応力」を「Windows 8.1への対応状況の告知」という面で比較してみようと思う。最新 OS に対応できないウイルス対策ソフトが、最高のセキュリティを保証できるとはとてもじゃないが思えない。もし仮に対応できていなくても、顧客がいつ Windows 8.1 に移行できるか計画が立てられるように、ロードマップをしてしておくべきだろう。しかも、なるべくわかりやすく。では行ってみよう！（順不同）
### ESET / NOD32 ひとつ目は、自分も割と愛用していた ESET。まぁ、経験的に誤検知が少なくて、あまり余計なことをしないのが気に入っている。人に勧めるときはコレだな。さて、Windows 8.1 対応はどうかというと――   br/&amp;gt;
&amp;gt; ■ Microsoft Windows 8.1 について [ 2013.10.18 最終更新 ]□ パッケージ / ダウンロード製品（個人のお客さま向け製品）  2013年10月18日より対応を開始しました。 ご利用いただけるプログラムのバージョンに制限があります。 詳細はこちらをご参照ください。 □ ライセンス製品（法人のお客さま向け製品） 新しいプログラムにて対応を予定しています。 対応時期につきましては、年内の公開を目途に準備を進めております。 詳細が決定次第、本ページにてご案内します。
 キヤノンITソリューションズ：ESET Smart Security &amp;amp;amp; ESET NOD32アンチウイルス：重要なお知らせ  ちゃんと販売元・キヤノンITソリューションズのトップページに告知されていた。これは割りと理想的な告知ではないだろうか。ただし海の向こうでは Windows 8.1 対応の ESET 7 が出ているので、そのことも案内されていればいいのにと思った。
 ESET Releases Version 7 of its ESET NOD32 Antivirus and ESET Smart Security | ESET   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8 のセキュリティ機能 ―― Windows XP 以降と比較して</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/08/123936/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Mar 2013 12:39:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/08/123936/</guid>
      <description>Windows 8 イラネ！」の大合唱に悲しくなる今日この頃ですが、皆様いかがお過ごしでしょうか。まぁ、知ってて「要らねぇ」と言っているのだったら、かなりたいしたものだと思うのですけど。たとえばセキュリティ機能だけみても、Windows 7 から Windows 8 へアップデートする意味はあると思うのですよ。
 Visual C++ コンパイラの改良（enhanced /GS） ASLR の強化（実行時ランダム化） ヒープ保護の強化 カーネル内部の強化 マルウェアによる攻撃手法と OS による防御機能は共進化している。OS への出費をケチっても、結局おカネを出してサードパーティ製ソフトを導入するか、自分で保護と注意を徹底するか（できるものならな）、長年の怠慢の対価を支払うか、でしかないわけで。ちなみに、セキュリティ機能を Windows XP 以降と比較。実に多くの機能が追加されているのがわかる。    Win XP XP SP2 Vista, 7 Win 8   DEP（ソフトウェア） × ○ ○ ○   DEP（ハードウェア） × ○ ○ ○   ASLR（スタック） × × ○ ◎   ASLR（モジュール） × × ○ ◎   ASLR（ヒープ） × × × ○   ヒープ保護 × × △ ○   カーネル保護（ASLR） × × △ ○   カーネル保護（DEP） × × △ ○   カーネル保護（NULL dereferences） × × × ○   カーネル保護（SMEP/PXN） × × × ○  あと、32bit よりも 64bit の方が強化された ASLR の恩恵が大きい。ただし、いかにシステムを強化しようと  メンテナンスされていない古いプログラムを狙う セキュリティの甘い“人間”を狙う といった攻撃は依然有効。緩和することはできるけれどネ。以下は参考資料。とくにひとつ目の PDF が日本語でありがたい。  http://www.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>