<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mozilla Firefox on だるやなぎ</title>
    <link>http://daruyanagi.net/tags/mozilla-firefox/</link>
    <description>Recent content in Mozilla Firefox on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 17 Aug 2015 08:10:30 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://daruyanagi.net/tags/mozilla-firefox/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Firefox アドオンと署名、ついでにデフォルトブラウザー</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/08/17/081030/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Aug 2015 08:10:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/08/17/081030/</guid>
      <description>Mozilla verifies and &amp;quot;signs&amp;quot; add-ons that follow a set of guidelines to ensure that users&amp;amp;#39; information will not be stolen or manipulated. All add-ons hosted on addons.mozilla.org undergo this review process in order to be verified and signed. Add-ons hosted on other sites will need to follow the same guidelines in order to be signed by Mozilla.Add-on signing targets only malware and browser hijacking. It does not control or censor the content that you choose to see.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mozilla Firefox 32 Beta の細かいデザイン変更</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2014/07/28/053157/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2014 05:31:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2014/07/28/053157/</guid>
      <description>  
### ページのコンテキストメニュー   テキストが選択されていない場合は、戻る・進む・リロード・ブックマークに追加といったコマンドが追加される。  ### 接続エラー   メッセージは変わっていないので純粋にデザインの変更だけみたい。注意アイコンが三角から丸になったのはなぜなんだろう。個人的には道路標識のイメージで三角のほうが注意を促すという意味ではいいと思うのだけど、ユニバーサルデザインとしてはこちらが適切なのかな。  ちなみにこれまではこんな感じだった。  Firefox 32 ベータ版リリースノート   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mozilla Firefox 26 で古い Adobe Flash Player を使ってみた。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/09/28/152204/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Sep 2013 15:22:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/09/28/152204/</guid>
      <description>ただし、「Adobe Flash Player」プラグインのみは例外で、初期状態で有効化される。ただし、脆弱性のある古いバージョンの「Adobe Flash Player」は、ほかのプラグインと同様ブロックされ、最新版へのアップデートが案内される。 Mozilla、プラグインを原則ブロックする方針を明らかに。「Firefox 26」より実施 - 窓の杜  古いバージョンの Flash Player プラグインを利用するとどうなるのかというと、  こうなる。Click-to-Play で有効化することもできる（アドレスバー左端のアイコンな！）けれど、素直に最新版へ更新したほうがいい。  ちなみに［後進を確認する］をクリックすると、プラグインチェックのページに飛ばされる。  まぁ、最近の Flash を使っているなら勝手にアップデートされるはずだけれども。追記: 今気づいたけど、記事の文章、「ただし」がカブっててクソだな。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mozilla Firefox 26 の Immersive モード</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/09/28/151547/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Sep 2013 15:15:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/09/28/151547/</guid>
      <description>   「Firefox 26」は、「Windows 8」から導入されている“Immersive”モードをサポート。このモードはタッチ操作に適した“タイル”や、余分なユーザーインターフェイス要素を極力廃したコンテンツ重視のデザインが特長で、ストアアプリが動作するサンドボックス環境“AppContainer”によるセキュリティの恩恵も受けられる。 Mozilla、「Windows 8」のタッチUIに最適化された「Firefox Aurora」を公開 - 窓の杜  この後半がウソだという指摘を受けたので検証。結論的には――_間違ってた／(＾o＾)＼　_おそらくそのうち修正されると思う。  Mozilla Firefox の Immersive モードは AppContainer ではなく、整合性レベル Medium で動作する。ちなみに Google Chrome も調べてみた。  整合性レベル Medium で動作する親プロセスの下に Untrusted な複数のプロセスがある。しかし、これだったら Internet Explorer を使った方が安全なような気もする。また、仮に Microsoft のせいでサードパーティ製ブラウザーが Medium で動作することを強いられているならば、あんまりよい状況ではないと思う。
### 追記 URL 整合性レベルMediumで動作する親プロセスと，サンドボックス内で動く子プロセスという構成はIEもChromeも今のところ同じですかね．OS上の制約は特になくて，提供したい機能から単にそういうデザインになる，という感じかと．2013-09-29 01:44:44 via web  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4大（？）ブラウザーの High DPI 対応</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/09/10/080230/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Sep 2013 08:02:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/09/10/080230/</guid>
      <description>Windows 8.1 では“Per-Monitor DPI”がサポートされる。これはモニターごとに異なる DPI を設定したマルチモニター環境で、アプリがモニターの DPI 設定を認識し、自動でスケーリングするという機能だ。――まぁ、WM_DPICHANGED（0x02E0）メッセージが飛んでくるだけなので、アプリ側の対応が必須なのだけど。
&amp;gt; Besides bugfixes, the highlight of things of this Opera 17 Next release:  More settings and preferences, like startup handling options, manage search engines, Pinned tabs, DPI aware on Windows, Enhanced extensions APIs and possibility to hide extensions buttons.
 Opera Desktop Team - Opera 17 Next  「Opera 17 Next」（Opera、「Opera 17」のベータ版「Opera 17 Next」を公開 - 窓の杜）ではなんと“DPI aware on Windows”なのだそうで、これが“Per-Monitor DPI”なのかなぁ、と期待していたのだけど。  ちゃんとスケーリングせえへん。ただ拡大しているだけなので、表示がぼやけてる。  実はこれ“試験運用機能”として提供されていて、opera://flags で有効にして Opera を再起動しなきゃいけない。  とりあえず、できた。クッキリカッチリ、美しいレンダリングだ。でもこれ、実は――  “System Aware”！　これは単に「システムの DPI 設定をアプリに反映させますよ」というだけのもので、モニターごとの DPI 設定を検知する“Per-Monitor Aware”ではない。とても残念だ。ちなみに、4大（？）ブラウザーの対応状況を調べてみたところ、以下の通りになった。ちなみに、Windows Sysinternals、高機能タスクマネージャー「Process Explorer」v15.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Firefox</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/07/04/222637/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jul 2013 22:26:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/07/04/222637/</guid>
      <description>  「Mozilla Firefox 22」の場合。  「Mozilla Firefox 23」（Beta）の場合。Firefox のこういうところ、別に嫌いじゃない。
 Mozilla、「Firefox 22」を正式公開 - 窓の杜  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SSLページで保護されていない（非SSL）コンテンツを読み込んだ場合</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/05/31/162016/</link>
      <pubDate>Fri, 31 May 2013 16:20:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/05/31/162016/</guid>
      <description>### Internet Explorer 10 の場合   保護されていないコンテンツをブロックするとともに、画面下へそれを通知する。  ### Google Chrome 28（Beta）の場合   ウチにはいってたのがたまたまベータ版だったので。保護されていないコンテンツをブロックするとともに、アドレスバー右端に小さくアイコンで通知する。  ### Mozilla Firefox 21（Release）の場合   保護されていないコンテンツがブロックされない（画面右に共有のためのバーが表示されている）。   本の虫: Firefox 23では、デフォルトでSSLページ内で非SSLコンテンツの読み込みをブロックする   </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>