<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>未分類 on だるやなぎ</title>
    <link>http://daruyanagi.net/tags/%E6%9C%AA%E5%88%86%E9%A1%9E/</link>
    <description>Recent content in 未分類 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Wed, 04 Jan 2012 12:01:44 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://daruyanagi.net/tags/%E6%9C%AA%E5%88%86%E9%A1%9E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>『贈与の歴史学  儀礼と経済のあいだ』</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20120104/1325646104/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jan 2012 12:01:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20120104/1325646104/</guid>
      <description>贈与の歴史学 儀礼と経済のあいだ (中公新書)桜井 英治中央公論新社 ( 2011-11-24 )ISBN: 9784121021397だるやなぎ書房で詳細を見るあんまりブログ書くパワーがわかないので、あんまり色々書かないけど、これは結構面白い。自分が去年読んだ中では、最も面白い部類に入る。「市場経済」というものは、たぶん「民主主義」何かと同じで、ある程度社会的文化的に発展した社会でないと、外部から植えても根付かないのだと思う。「贈与経済」の発展は「市場経済」の必要条件なのじゃないかなと長い間考えてきたけど、それについては再考の余地がありそうだ。「贈与経済」はいくら精緻化しても、「市場経済」に限りなく接近することはあれ、それを生み出すものではないみたい。あと、贈与（互恵）に不可欠なのは、最初に与えることと返礼を行うことだけで、そのほかの義務要素についてはまた別の枠組みで考えたほうがいいと思う（「贈与の強制」問題）。先の考え方に至ったのも「贈与の強制」問題が原因で、やはり特定の集団（小さな社会）における強制として贈与の形式化が行われている以上、異質な社会を繋げる大きな社会の枠組としての「市場経済」とはまだまだ異質な部分が多いと思った。「市場経済」への離陸に必要な要素ってなんなんだろう。でも、贈答状がなかば信用債券のように機能するのは面白い。本来あった時候の挨拶や宛先などの情報が欠落して、質入れや支払いに便利なように振出人と目録のみの記述へと簡素化されていく過程は、非情に興味深い。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>あけましておめでとーございます！</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20120103/1325559717/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2012 12:01:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20120103/1325559717/</guid>
      <description>一人暮らしの部屋に鏡餅があるわけなく……写真は伯母さんの家のものです。しかし、なんですね、むかしはお年玉をもらってラッキー！だなんて思ってましたけど、あげる側になると「人生のお年玉収支」がマイナスになることが実感されて……お年玉ってありがたいものなんだなって思います。そりゃ、あげるときに一言二言言いたくなる気持ちもわかります。去年は従兄弟（まだ小学生！）にお年玉をあげた時、立って片手で受け取ったので正座させて説教しました。今年は大丈夫だったのですけど。そういうのを見て、ちょっと時の経つのを感じたりします。今年の初詣は、母と男兄弟と伯母さんたちで帝釈天に行って来ました。すごい人出で、おみくじだけでも長蛇の列。そしてやっと引き当てたおみくじがこれですよ！そんなこんなで、すでに戦意喪失気味ですけど、今年もいい年にしていきたいなって思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>メリープログラミング！ プロ生参加してきました</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111225/1362520936/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Dec 2011 07:02:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111225/1362520936/</guid>
      <description>クリスマス プログラミング生放送勉強会 第12回＠品川 に参加してきました。プログラミング生放送勉強会（略して「プロ生」）は、おもにプログラミング関連の話題を中心に、直接プログラミングには関係のない話題まで、みんなが勉強したことを持ち寄って発表する場です。今回は日本マイクロソフトの品川オフィスにあるセミナールームで開催しました。今回はクリスマスなのにとくに用事もない男の子から男の娘まで、約100人ほどが集まり、そのなかから10人以上のスピーカーが15分程度のセッションを行なってくれました。セッションの内容はニコ生などを通じて配信されますので、会場にいない人も参加できます。ニコ生からの質問も受け付けています。最後はプレゼントをかけたじゃんけん大会や、公式キャラクター&amp;quot;ニコ生ちゃん&amp;quot;のケーキを分け合うおやつタイムなどで盛り上がりました。興味ある人は是非公式サイトをチェックしてみてください。→ プログラミング生放送当日の雰囲気を知りたい方は Togetter で → クリスマス プログラミング生放送勉強会 第12回＠品川 - Togetter</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>モトスポーツランドしどきで全身筋肉痛になった。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111212/1362520931/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2011 07:02:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111212/1362520931/</guid>
      <description>8月以来になるのかな？　福島まで行ってモトクロスしてきました。おかげで全身筋肉痛。とくに太ももがパンパンですね。前回は背中がとくに痛かった気がするけど&amp;hellip;&amp;hellip;CRF150を借りたのだけど、なかなかキックでエンジンがかからなくて！今回は前回の反省を踏まえて、午前中はみっちり八の字を練習。おかげで、リアが多少滑ってもリカバリできるようになった。これは自分の中で大進歩。わざと滑らせたりもできるようになったし、最初に比べるとかなりうまくなった気がする。おかげで、本コースで走っても転倒などはなかった。けれど、こうやって写真を撮ってもらうと、まだまだへっぴり腰だね&amp;hellip;&amp;hellip;ここの社長はホスピタリティあふれるヒトで、毎回よくしてもらっている。お昼のカレー、ごちそうさまでした！大きな地図で見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>カメラ買った。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111212/1362520925/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2011 07:02:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111212/1362520925/</guid>
      <description>Canon 40D から Nikon D300s へ乗り換え。  D300s はこの前ディスコンになったけど、買うタイミングとしては悪くなかったかな。ヤフオクでボディのみ、ちょうど10万円だった（おまけに SIGMA 28-200mm をつけてもらった）。ボディがコンパクトになったのと、ダイヤル操作メインの使い勝手の良さが気に入っている。レンズが銀塩カメラ時代のモノでもあるし、画質の違いなどはあんまりわからんけど。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>［今日のお役立ち］低反発まくら</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111204/1322961159/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Dec 2011 10:12:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111204/1322961159/</guid>
      <description>実は引越ししてからずっと枕なしで過ごしていた。毛布を巻いて頭に敷き、それを枕がわりにしていた。が、そんな日々を昨今の朝の寒気が打ち砕いた。毛布を枕にしている場合ではない。毛布さんには毛布さん本来の役割を果たしていただかなければ、わたしは早晩ベッドで一人寂しく冷たくなっていたことだろう。そんなわけで、急遽近所のダイエーまで枕を買いに行った。早く行けよっていう話なのだけど、***「明日できることは今日しない」***というのが我が家の家訓。まぁ、凍え死なぬ前に行動を起こしただけエラいのである。とはいえ、枕に関して何か定見があるわけでなく、たくさんの枕を前にどれを選んでいいか立ちすくむオレ様。そば殻、ビーズなど色々種類があるっぽくて、それがまた一長一短の寝心地を提供しているわけだが、わしが選んだのは「低反発」。***低反発！***なんという響きだろう！　あまり反発しないのである！　あくまでもそっと私の頭を支えるのである！　素晴らしい！　4,000円と、居並ぶ枕の中では高価な部類だったが、それでも僕は低反発という響きに誘われて、500円の枕カバーとともに購入したのだった。寝心地は……悪くないけど、結構普通だね！　個人的にはもう少し反発してほしい気がした。従順なだけでは物足りないというわけか……？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>四つの自由</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111203/1322863938/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Dec 2011 07:12:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111203/1322863938/</guid>
      <description>1. 自然的自由 ―― サルの自由 「自然的自由」とは、まったくの「私」の自由であって、いわば「サルの自由」を言う。何の制限もないので何をしてもよい。傷つけてもいいし、奪ってもいい。2. 社会的自由 ―― 都市は人を自由にする（Stadtluft macht frei） しかし、社会を形成する上で「サルの自由」は制限されるべきだろう。社会を形成することは、「サルの自由」を失ったことを補って余りある自由をヒトにもたらす。これを「社会的自由」と呼んでみる。実際のところ、サルですら自らの自然的自由を一部制限して、助け合いや互恵に基づく社会的自由を享受している。 社会的自由とは、互恵の輪に参加する権利と表裏一体だ。その権利は「公」への貢献の対価として与えられる。たとえば、財産や軍役をもって「公」に貢献する権利を持つモノのみが「市民」として互恵の輪（≒都市＜ポリス＞）に参加することを許された（⇔村八分）。 また、助け合いや互恵はヒトに上下関係を作る。みなが同じ能力と財をもっているならば等価交換が可能だが、実際はそうではない。互恵の輪に入るためには少なすぎる能力・財をもっている場合、代わりに「服従」を差し出すということが歴史的に見て一般的に行われてきた。より多くの恩を売れるヒトは、社会でより高い位置を占めることができる。 ただし、ヒトから自然的自由が完全に消えてしまったわけではない。ヒトはいつでも一匹のサルに戻りうる。社会的自由はそれを制限する。自然的自由と社会的自由の対立は、互恵の輪の生成・守成しようとするチカラ＜洗練＞とそれを破壊しようとするチカラ＜野蛮＞の対立として現れる。原始的な社会的自由が成熟すると、洗練はそれぞれの文化特有の慣習・道徳・法律・制度を作り出し、最後には封建制のような高度な社会組織を成すに至る。3. 経済的自由 ―― 働けば自由になる（Arbeit macht frei） 経済的自由と社会的自由の一番の違いは、互恵における負債が、封建的服従として支払われるではなく、帳簿上の負債として記述されることだ。恩讐が貨幣で代替されると、貨幣をもってさえいれば、働くという社会行為を貨幣に替えることで＜互恵の輪＞に参加できるようになる。既存の慣習・道徳・制度を身につけ理解することは重要ではなくなる（⇛洗練と野蛮）。ただし、法律は交換の基本ルールを定めるために大いに活用された（≒市民法）けれども。 経済的自由は、ピラミッド型の互恵組織＜小さな社会＞を破壊して、＜大きな社会＞を生み出した。これがグローバリズムと呼ばれるもので、確かにヒトビトをより自由にした。が、それも貸借関係の不均衡を解消することはない。 ここで大きく二つの問題がたちあらわれてくる。 一つは、食べていくのには少なすぎる貨幣しか稼げないヒトたちが死んでしまうという問題。もう一つは、食べるだけには多すぎる貨幣を稼ぐヒトがより多くの社会的自由を金銭で得ようとするため、自由放任では貨幣の多寡が経済的のみならず社会的地位の上下に直結してしまうという問題だ。4. 政治的自由 ―― すべて国民は、法の下に平等であつて、人種、信条、性別、社会的身分又は門地により、政治的、経済的又は社会的関係において、差別されない 経済的自由の基礎が貨幣になるとすれば、政治的自由の基礎は法律にある。 法律は、封建的な権威の裏付けをもって始まったが、次第にリクツの正しさによって自分自身で自分自身を権威付けるようになった。その点、流通しているから交換手段としての価値をもつという貨幣の事情の事情と似ている。法律が主張する自由はぶっちゃけ虚構＜虚構＞だ――ヒトはみな基本的人権をもっているのに殺されるのはナゼ？――けれども、その上に構築されたリクツは正しいし、普遍的だと思われている。ただし、サルの自由はないことになっている。 政治的自由がもつ最大の目的は、社会的・経済的自由がもつリクツに合わないこと＜矛盾＞を指摘し、是正することにある。たとえば、封建的上下関係を悪用して労働者をタダ働きさせてはならない、オカネで政治家を買収して好きな事をしてはいけない、離婚するのは自由だけど子どもを捨てる自由はない、などといったことだ。 政治的自由がもつ最大の弱点は、屁理屈を許すことにある。ヤクザにも生きる権利がある（確かにある）、殺人者にも生きる権利があるから死刑はよくない（そう言われてみればそうかもしれない）、国際免許をうまく使えば運転免許停止を実質的に免れることができる（すごい！）、民主党のマニフェストは契約じゃないので民意に問わず破棄してもいい（おうのう！）。 屁理屈が考慮しないのは、その理屈を成り立たせる前提条件だ。ヤクザは反社会的勢力だ。殺されたヒトは裁判に出られない。運転免許はなんのためにあるのか。党是のない政党は単なる選挙互助会である。こういうのがあまりにも続けば、「サルの自由」が許さないだろう。
   -  古典的共和主義者（保守主義者？）が重視するのは、もちろん社会的自由だ。自分の自由は公的・私的な人間関係・慣習・道徳に支えられているので、知人を大切にし、公に貢献することを重視する。野蛮を敵視し、洗練をよしとする。&#34;新しい共和主義&#34;者は、4つの自由があることを知っている。あくまでも基礎に立つのは社会的自由だけれど、経済的・政治的自由も含めた自由全体がより大きくなることを望み、発展させようとする。経済的自由には節制を、政治的自由には抑制を、そして自由の敵にはサルの自由を。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『新三河物語』</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111203/1322856759/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Dec 2011 05:12:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111203/1322856759/</guid>
      <description>新三河物語〈上〉 (新潮文庫)宮城谷 昌光新潮社 ( 2011-03 )ISBN: 9784101444574だるやなぎ書房で詳細を見る最初はおもしろくなかった。登場人物が多いのに、それを印象づけるエピソードや叙述が少ない。なので、世界に入って行きづらかった。そもそも最初の方は主人公が誰なのかわかりづらい。個人で言えば平助（彦左衛門）、集団で言えば大久保一族、になるのだろうけれど、それにしても焦点がボケている感じがした。加えて、漢字の意味、資料の解釈など脱線が多く、いちいち気が削がれる。平行して司馬遼太郎の『坂の上の雲』を読んでいたのだけど、比べてみるととてもそれがよくわかる。司馬さんは話の脱線がうまい。あと、儒教的・五行的な思想を無理矢理注入している感じがして、それも鼻についた。と、まぁ、いろいろ言ったけど、それを乗り越えて下巻のあたりになると、俄然面白くなってきた。家康の豹変（むしろ変わっていないとも言えるが）して大久保家は没落していく。けれど、常に鮮やかに見を処していく平助だけは誰も傷つけることができず、のちに大久保家は平助を中心に旋回して復興を果たしていく。その点がまたちょっと淡白な叙述で不満なのだけれど、ラストには忠世・忠佐、登場した大久保家の人々の顔が走馬灯のように眼の奥に浮かんでくる気がして、「あれ？　案外おもしろかったじゃないか、もう一度読もうかな」という気にさせられた。まぁ、その前に「曽我物語」でも読まないと。わしはこれを読んでないから、なんで平助がそれに拘るのかからしてよくわかってなかった。再読書リスト入りですな。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『民法改正</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111127/1322345482/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Nov 2011 07:11:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111127/1322345482/</guid>
      <description>民法改正: 契約のルールが百年ぶりに変わる (ちくま新書)内田 貴筑摩書房 ( 2011-10-05 )ISBN: 9784480066343だるやなぎ書房で詳細を見るここんところの不勉強で、契約法が100年ぶりに変わるということすら知らなかった。本書は、そもそも「民法」とはなにかというところから、歴史的な経緯も含めて、丁寧に解説してくれている。こういう本にありがちな無味乾燥さはまったくないから、スラスラ読んでいける。&#34;法律&#34;と聞いて頭が痛くなってしまうような類の人にもおすすめできると思う。民法っていうのは国によってだいぶ内容が異なるらしい。そもそも項目を置く順番でさえ、国によって流儀がある。たとえば、ドイツでは原理原則（総則）をまずはじめにこと細かく書いて、実務的な規則はあとに書くが、フランスなどではそういうコトにあまりこだわらず、関係のあるルールをなるべく隣同士にして書くらしい。日本の場合、内容はフランスを、体裁はドイツを手本として民法を作った。しかも、大急ぎで作った。というのも、当時は不平等条約の改正が喫緊の課題となっており、一刻も早く民法をもつ現代国家として日本を国際舞台にアピールする必要があったからだ。そのため、 &amp;gt;  法典の条文は原理原則および疑義が生ずるべき事項に関する原則をあげるに止め、細密な規定にはこだわらない 法典の文章には、なるべく（当時の！）一般に使われている用語を用いる 法典中の用語に関しては、立法上とくに画一の定義が必要なモノを除き、定義やら種別やら例やらというものはなるべく省く
といった原則のともに起草された（『法典調査ノ方針』）。そして、情勢が少し落ち着いてから、ポッポ元首相のおじいさんの弟さんなどが精密な解釈論を構築して、民法の足らざるを補うというかたちを取った。そのため、条文それだけを読んでも判決を導けない、という珍妙な事態に陥っているという。膨大な解釈論、判例集を読みこなして初めて、やっと実生活に当てはめられるルールが導き出せる。条文も少なく、文章もシンプルだけれど、行間を読まなければ、意味が分からない。それでは**「禅問答」**のようなものではないだろうか。個人的には、日本の民法起草に貢献したボワソナード *1 のエピソード、日本製の新しい民法が東南アジアに輸出されているという事実も大変興味深かった。また、市民が法律・司法にふれる場として裁判員制度がいい方向に働いているらしい、という点にも安心させられた。ローマ人のように「食卓で法を論ぜよ」とは言わないが、法に対する意識が改まった市民が年間万単位で増えていくというのは、日本にとってよいことだと思う。今回の改正も、もしかしたら向こう100年間使われ続けるのかもしれない。であれば、この問題は一有権者としておざなりにしていいものではないだろう。専門家ではないのでくちばしを挟むことはできないけれど、折に触れて見守っていきたいと思った。
*1:『坂の上の雲』『＜共和国＞はグローバル化を超えられるか』でも少し登場  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『西洋哲学史　1　「ある」の衝撃からはじまる』</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111127/1362520904/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Nov 2011 07:01:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111127/1362520904/</guid>
      <description>西洋哲学史　1　「ある」の衝撃からはじまる (講談社選書メチエ)神崎 繁, 熊野 純彦, 鈴木 泉講談社 ( 2011-10-12 )ISBN: 9784062585149だるやなぎ書房で詳細を見るあんまり「哲学史」っぽくないな、と思った。実態は論文集で、共通の論点でゆるやかに繋がりつつも、論者がそれぞれの興味のおもむくままに書いている感じ。これはこれで楽しめる人もいるのだろうけど、個人的にはちょっと興味をハズすところがあって、お値段ほどには楽しめなかった。あと、カントやハイデガー、ニーチェなどが普通に出てくるので、これで「哲学史を学ぼう」と思って購入したら、おそらく爆死する。ある程度勉強してからチャレンジしないと、時間を無駄にしてしまうね。とはいえ、『「ある」の衝撃からはじまる』というキャッチコピーは素敵だな、と思った。「ある」と思えば、「ない」ということも考えずにいられない。でも、「ない」ってどういうこと？ 「ない」という状態が「ある」と思っている――たとえば、今月もお金が「ない」なぁ……とか！――のは、なんだか不思議だ。結局、その不思議が、自分自身のことを知るためのわずかな論理の綻びであり、突破口だった。あとは、理性を鍵に存在について考えたり（デカルト）、それではおかしいと思うあまり「あれ？　ぶっちゃけおれらって何も感覚できてなくね？」って思ってしまったり（ヒューム）、そこからまた観念の役割に想到したり（カント）。僕たちが認識している世界と、実際にある（？）世界は、実はぴったり一致していないらしい。そのことを初めて指摘したアナクシマンドロスという哲学者のことを、僕はあまり知らなかったけど、確かにこの人から哲学が始まったといってもいいかもしれない。それを知ったのは、だいぶ楽しい。    -  ソフィーの世界―哲学者からの不思議な手紙ヨースタイン ゴルデル日本放送出版協会 ( 1995-06 )ISBN: 9784140802236だるやなぎ書房で詳細を見る『ソフィーの世界』の冒頭に似てると思った。高校以来読んでないから、もう一回読んでみようかな。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>純粋理性批判の復習（2）</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111121/1362520893/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2011 07:01:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111121/1362520893/</guid>
      <description>純粋理性批判〈1〉 (光文社古典新訳文庫)イマヌエル カント光文社 ( 2010-01-13 )ISBN: 9784334751982だるやなぎ書房で詳細を見る[『純粋理性批判』 の復習](http://blog.daruyanagi.net/archives/382) の続き。本の中で言えば、それよりも前の話になるけど。カントに言わせると、総合と分析、事前（ア・プリオリ）と事後（ア・ポステリオリ）で僕らが行なっている判断を分類できる。     ア・プリオリ（経験ナシに） ア・ポステリオリ（経験に基づいて）    分析  ア・プリオリな分析判  ア・ポステリオリな分析判断     （論理的真理）  （分析に経験は関係ない）    総合  ア・プリオリ総合判断  ア・ポステリオリな総合判断      （形而上学。認識の拡張！） （日常的な判断、自然科学）   ア・プリオリな認識は、経験の助けなしに行う**普遍的な**判断。ア・ポステリオリな認識は、経験に基づく判断。分析判断は、言い換えれば**純粋・記号的な「論理」に基づいた判断**ということになるのかな。限られた今もっている道具を組み合わせるだけ、主語に含まれた述語を取り出すだけ。なので厳密だけど、認識に対して何ら新しいものを付け加えない。分析判断は本来的にア・プリオリ（経験ナシに）であり、経験に基づく分析判断というのはありえない。総合判断は、分析的ではない判断で、複数の概念を組み合わせて行われる。一般的にア・ポステリオリな判断であり、表で言えば右下に位置する。カントまでの理性主義者は左上のマスを、経験主義者は右下のマスを重視しすぎたといえるかな。しかし、カントによると、そのどちらでもない左下の**ア・プリオリな総合判断**ってのがあって、それが哲学にとって大事なんだという。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Markdown で好みのヘルパーを使えるようにする</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111113/1321153887/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2011 12:11:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111113/1321153887/</guid>
      <description>連日プログラミングの話になる。WebMatrix + Markdown …… リファクタリング。 で、
&amp;gt; Daruboard.Transform(content); は、あらかじめ登録したヘルパーを利用してテキストを整形する仕組みを呼び出している。これについては、また今度。  と書いたと思うんだけど、今日はその話。以下に /App_Code/Daruboard.cshtml の内容を示す。
	@using System.Text.RegularExpressions @using System.Reflection @functions { private struct FormatHelper { public string Signature; public Type Type; public string Method; public object[] DefaultParams; } private static List&amp;amp;lt;FormatHelper&amp;gt; FormatHelpers = new List&amp;amp;lt;FormatHelper&amp;gt;(); public static void RegisterHelper( string signature, Type type, string method_name, object[] default_params) { if (FormatHelpers.Any(f =&amp;gt; f.Signature == signature)) { throw new Exception(string.Format( &amp;quot;Daruboard.RegisterHelper(): {0} has already exist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Page のものは Page に、App のものは App に</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111113/1321150268/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2011 11:11:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111113/1321150268/</guid>
      <description>たとえば、WebMatrix で作るWebサイトで、Webサイト全体で使える変数や、Webページでのみ参照できる変数というものはどうすれば実現できるのだろう？ ―― と思ったのだけど、簡単だった。WebMatrix + Markdown …… リファクタリング。 のコードで言えばこんな感じ。
	@functions { string ReadTextFile(string path) { path = string.Format(&amp;quot;/Pages/{0}.txt&amp;quot;, path); path = Server.MapPath(path); if (!File.Exists(path)) { throw new HttpException(404, path + &amp;quot;is not found.&amp;quot;); } Page.CreatedAt = File.GetCreationTime(path); Page.UpdatedAt = File.GetLastWriteTime(path); // あとで@Page.CreatedAt 、＠Page.UpdatedAt で参照できる！ return File.ReadAllText(path); } } ```&amp;lt;code&amp;gt;Page&amp;lt;/code&amp;gt; は匿名型になっているので、自由にメンバー変数（？）を増やせる。Webサイト全体の場合は、&amp;lt;code&amp;gt;App&amp;lt;/code&amp;gt; を使えばいいらしい。たとえば、&amp;lt;code&amp;gt;App.Title&amp;lt;/code&amp;gt; にWebサイト名、&amp;lt;code&amp;gt;Page.Title&amp;lt;/code&amp;gt;にページタイトルに突っ込んでおけば、__&amp;amp;lt;title&amp;gt;@Page.Title - @App.Title&amp;amp;lt;/title&amp;gt;__ という風にレイアウトファイルでタイトルをセットできる。僕は初めこの作法を知らなかったから、 &amp;lt;code&amp;gt;App_Code&amp;lt;/code&amp;gt; にグローバル変数を保持するヘルパーを書いていた。見る人が見れば当たり前なんだろうけどね......orz </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WebMatrix &#43; Markdown ...... リファクタリング。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111111/1362520875/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Nov 2011 07:01:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111111/1362520875/</guid>
      <description>WebMatrix + Markdown で手軽に更新できる（？）Webサイトを作る  のコードをリファクタリングしてみた。ついでに、
 .md/.markdown という拡張子だったらプレーンテキストを表示する機能 フォルダ階層への対応 の2機能を追加した。 ``` @using System.IO @functions { string ReadTextFile(string path) { path = string.Format(&amp;quot;/Pages/{0}.txt&amp;quot;, path); path = Server.MapPath(path); if (!File.Exists(path)) { throw new HttpException(404, path + &amp;quot;is not found.&amp;quot;); } return File.ReadAllText(path); } } @{ var url = UrlData.Count &amp;gt; 0 ? string.Join(&amp;quot;/&amp;quot;, UrlData) : &amp;quot;Home&amp;quot;; url = url.TrimEnd(&amp;amp;#39;/&amp;amp;#39;); var extension = Path.GetExtension(url); var content = string.Empty; switch (extension) { case &amp;quot;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WebMatrix で URL 書き換え</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111110/1362520869/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2011 07:01:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111110/1362520869/</guid>
      <description>前回 1 の宿題。 WebMatrix で URL Rewrite をやりたいなぁーと言ってそのまま言いっ放しだったのでやってみた。とはいえ、WebMatrix は APS.NET 技術をベースにしているので、そのやり方がそのまま使える。まぁ、わしは ASP.NET とかあまりわからないので、Google さまに聞きながら書いたのだけど。ともかく、http://sample.com/Pages/Hoge (http://sample.com/Pages.cshtml/Hoge) を __http://sample.com/Hoge__に飛ばしたい場合は、Web.comfig 2 へ以下のように記述するだけでよい。
	&amp;amp;lt;?xml version=&amp;quot;1.0&amp;quot;?&amp;gt; &amp;amp;lt;configuration&amp;gt; &amp;amp;lt;system.webServer&amp;gt; &amp;amp;lt;rewrite&amp;gt; &amp;amp;lt;rules&amp;gt; &amp;amp;lt;rule name=&amp;quot;Daruboard&amp;quot; stopProcessing=&amp;quot;true&amp;quot;&amp;gt; &amp;amp;lt;match url=&amp;quot;^(.*)$&amp;quot; ignoreCase=&amp;quot;false&amp;quot; /&amp;gt; &amp;amp;lt;conditions&amp;gt; &amp;amp;lt;add input=&amp;quot;{REQUEST_FILENAME}&amp;quot; matchType=&amp;quot;IsFile&amp;quot; ignoreCase=&amp;quot;false&amp;quot; negate=&amp;quot;true&amp;quot; /&amp;gt; &amp;amp;lt;add input=&amp;quot;{REQUEST_FILENAME}&amp;quot; matchType=&amp;quot;IsDirectory&amp;quot; ignoreCase=&amp;quot;false&amp;quot; negate=&amp;quot;true&amp;quot; /&amp;gt; &amp;amp;lt;/conditions&amp;gt; &amp;amp;lt;action type=&amp;quot;Rewrite&amp;quot; url=&amp;quot;Pages.cshtml/{R:1}&amp;quot; /&amp;gt; &amp;amp;lt;/rule&amp;gt; &amp;amp;lt;/rules&amp;gt; &amp;amp;lt;/rewrite&amp;gt; &amp;amp;lt;/system.webServer&amp;gt; &amp;amp;lt;/configuration&amp;gt; ```とても簡単だった。さっそく、 daruyanagi.net をこのアプリケーションで置き換えてみた。 &amp;lt;div class=&amp;quot;footnote&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;a href=&amp;quot;#fn1&amp;quot; name=&amp;quot;f1&amp;quot; class=&amp;quot;footnote-number&amp;quot;&amp;gt;*1&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;span class=&amp;quot;footnote-delimiter&amp;quot;&amp;gt;:&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;span class=&amp;quot;footnote-text&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;http://blog.daruyanagi.net/archives/388&amp;quot;&amp;gt;WebMatrix + Markdown で手軽に更新できる（？）Webサイトを作る - blog.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『人間不平等起源論』</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111107/1362520864/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Nov 2011 07:01:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111107/1362520864/</guid>
      <description>人間不平等起源論 (光文社古典新訳文庫)ジャン=ジャック ルソー光文社 ( 2008-08-07 )ISBN: 9784334751623だるやなぎ書房で詳細を見るジャン＝ジャック・ルソー『人間の不平等の機嫌と根拠についての論文』ローマ史に関する部分は、マキァヴェッリの『論考』を多く参照しているとのこと。 #### 目次 1. 第一部  さまざまな哲学者から提出された&#34;自然状態&#34;論の検討と批判 2. 第二部  所有権の発生、文明の発展と格差の拡大 &amp;gt; 社会的な（moral）不平等は、実体法にだけによって認められたものであり、自然の不平等に比例したものでない場合には、つねに自然法に反するものである。   #### 抜き書き &amp;gt; 私が望ましいと考える祖国、それは幸いにも無力であるために、征服欲という残酷な欲望に駆り立てられることがなく、地の利に恵まれていて、他の国からの征服されるおそれのない国です。（P.14）利己愛を作り出すのは理性の力である。そして省察がそれを深める。（P.106）どのような対策を講じたとしても、体制そのものの欠陥は、どうしても是正できなかった。スパルタの法を定めたリュクルゴスのように、まず敷地を掃除して、古い材料をすべて捨ててから、新しい建造物を立ててこそ、立派な建物が建てられるのに、人々はいつも瑕疵の修繕ばかりしていたのである。（P.159）   #### 論点  二種類の不平等とはなにか？ &#34;自然状態&#34;論の検討 ルソーの&#34;自然状態&#34;論の欠点 &#34;憐れみの情&#34;は本当に自然な人間に備わっているか  →性善説（惻隠の情）・性悪説  →方法論的性悪説  文明の発展は堕落をもらたしたのだろうか、洗練をもたらしたのだろうか  →18世紀フランス経済学  自然法・市民法・実定法・社会法   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『真の個人主義と偽の個人主義』</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111107/1362520859/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Nov 2011 07:00:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111107/1362520859/</guid>
      <description>ハイエク『市場・知識・自由』より。ハイエクによると、_「個人主義」_には2通りあるという（いや、3通り？）。
#### 真の個人主義 イングランド・スコットランドの思想に端を発する_経験主義的_個人主義 *1。社会の存在と、限られた合理性をもつ個人を前提とし。個人の過誤は社会的過程のうちにおいてのみ訂正される。  ジョン・ロック バーナード・マンデヴィル ヒューム ジョサイア・タッカー アダム・ファーガスン アダム・スミス エドマンド・バーク *2 アレクシス・ド・トクヴィル アントン卿   #### 偽の個人主義 フランスおよびそのほかのヨーロッパ大陸の著者によって代表される_合理主義的_個人主義。「真の個人主義」が社会の存在を前提とするのに対し、「偽の個人主義」は孤立した個人、あるいは自給自足的個人の存在を前提とする *3 。  デカルト ルソー フィジオクラート（重農主義者）たち ジョン・ステュアート・ミルやハーバート・スペンサー以降の経済学者は、この「偽の個人主義」の影響を大きく受けてしまった。またもう一つの「偽の個人主義」が帰結するものとしては、_無政府主義_が挙げられる。これも、社会を前提としない点において「真の個人主義」ではない。  #### 両者の対立 合理主義的個人主義は、理性が常に完全かつ平等にすべての人間に通用すると考え、人間が達成する一切は個人の理性の支配の直接の結果であると考える。そういった思想は、_一般意思_や_社会契約説_、ひいては設計主義・社会主義・集団主義の発想に陥りやすい。 &amp;gt; 「スパルタの過去の栄光は、この国の個々の法律が優れていたことによるのではなく、……それらの法律がただ一人の人間によって制定され、すべて単一の目的に向けられていたからである」  （デカルト） 「（ルソーの理論は国家を休息に解体して）バラバラの個人の粉末にしてしまう」
（バーク）「一方では計画的に組織された国家、他方では個人だけが実在とみなされ、その中間にあるいろいろな形成物と結合体は抑圧されるべきである――フランス革命の目的がそうであったように」
（ハイエク、P.28）
自由を「可能性」と言い換えるならば、孤立した個人の「可能性」は限定的だ。しかし、社会における個人の「可能性」は、社会の文化・インフラ・成熟度、家族、友人、コミュニティ、人脈などに応じて大きく広がる。それを無視してしまう個人主義が、「真の自由主義」といえるだろうか。また、合理主義的個人主義は「 4 司令による統治」をよしとするのに対し、真の個人主義は「 5 規則による統治」をよしとする。理性を有するという誰かの命令に従って生きるのと、多少窮屈な慣習・法律・人間関係があっても、それと折り合いをつけながら自分の意志で生きるのとでは、どちらが「真の自由主義」といえるだろうか。市場・知識・自由―自由主義の経済思想F.A.ハイエク, 田中 眞晴ミネルヴァ書房 ( 1986-11 )ISBN: 9784623016723だるやなぎ書房で詳細を見る
*1:本文中では「経験主義」とは形容されていない。勝手につけた *2:交信が全くなかったのに「経済問題について厳密に自分と同じように考えている、自分の知る限りでは唯一の人」（アダム・スミス） *3:確かに『人間不平等起源論』にもそのような描写があった気がする *4:理性の *5:必ずしも明文化されていない  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Amazon2Html 1.0, BlackbirdPie 1.5</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111106/1320538301/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Nov 2011 09:11:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111106/1320538301/</guid>
      <description>新しい NuGet を作ってみました。手元にあるコード片は、とりあえず NuGet にし終えたかなぁ。
#### Amazon2Html Amazon の商品リンクを HTML タグに変換します。 ``` @Amazon2Html.GetHtml(&#34;http://www.amazon.co.jp/gp/product/4047274968/&#34;) ```利用には AWS のAPI Key ID と Secret Key が必要です。詳しくは、ヘルプサイト *1 を参照のこと。  #### BlackbirdPie  StyleSheet is moved to /Styles folder. IncludeStyle is renamed to EmbedStyle. Improve Default.cshtml, old one renamed Test.cshtml 機能的な変更点はほとんどないですが、ちょっと変わったところもあるので……ゴメンナサイ。ヘルプサイト *2 を作成したのでそちらも参照してください。 *1:Amazon2Html *2:BlackbirdPie  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WebMatrix &#43; Markdown で手軽に更新できる（？）Webサイトを作る</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111106/1320520298/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Nov 2011 04:11:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111106/1320520298/</guid>
      <description>指定したフォルダに Markdown 形式のプレーンテキストを配置して、 http://sample.com/Hoge にアクセスしたら、 Hoge.txt がHTMLへ整形のうえ表示できる……なんてWebサイトがあったら、テキストファイルをぽいぽい書いていくだけでページを更新できて楽かなぁ、なんて思いませんかね。ちょっとやってみたのだけど、それに近いことができたので、ちょっと晒してみる。その前に、必要な NuGet を入れておこう。
 Markdown Deep （最近気に入っている Markdown パーサ。MVC3 向けのサンプルもある） Razor Engine （ちょっとあとで面白い機能を付けるために入れておく） んで、 _Pages.cshtml_ に以下のコードを追加。 ``` @using System.IO @{ // Layout = &amp;quot;_SiteLayout.cshtml&amp;quot;; レイアウトを使うならコメントアウト // http://sample.com/Pages/Hoge のうち、Hoge を取得 string id = UrlData[0]; if (string.IsNullOrEmpty(id)) { id = &amp;quot;Home&amp;quot;; } Page.Title = id; // IDをページタイトルにセット。レイアウトで使う // サーバー上の /Pages/Hoge.txt をロード string path = Server.MapPath(string.Format(&amp;quot;/Pages/{0}.txt&amp;quot;, id)); if (!File.Exists(path)) // ファイルあらへん =&amp;gt; 404を投げる { throw new HttpException(404, path + &amp;quot;is not found.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flickr2Html 1.5.1</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111104/1320365491/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Nov 2011 09:11:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111104/1320365491/</guid>
      <description>1.5 は不具合があったので欠番。
 スタイルシートを Styles フォルダへ移動 スタイルシートを書きなおし IncludeStyleSheet() / StleSheetUrl プロパティの追加 キャプションの前に Flickr の Favicon を追加 エラー処理の改善 ヘルプサイト：Flickr2Html </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『純粋理性批判』 の復習</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111104/1362520586/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Nov 2011 06:56:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111104/1362520586/</guid>
      <description>純粋理性批判〈1〉 (光文社古典新訳文庫)イマヌエル カント光文社 ( 2010-01-13 )ISBN: 9784334751982だるやなぎ書房で詳細を見る『純粋理性批判』を頑張って読んでたのだけど、途中で全然わからなくなった。しょうがないので、また1巻から読もうと思うのだけど、その前にこれまの理解をまとめておこうかなと思う。 #### 大陸合理論 vs イギリス経験論 / 実在論 vs 唯名論 カントまでの哲学には、大きく分けて_大陸合理論_と_イギリス経験論_の二つがあった。大陸合理論は、理性に重きを置く。ヒトにはみな理性をもち、ゆえに論理的に思考する能力が備わっている。誰が計算しても、 1+1=2 であることには代わりがない。ただし、「認識」の問題に立つと、大陸合理論は行き詰ってしまう。あるもの X を X であると認識するには、あらかじめ X が何であるかを知っている必要がある。では、僕たちはいつ X を知ったのか？ はじめから、すべてを *1 。これは明らかにおかしい。合理主義者は、ここで躓いてしまい、あとは神様に任せるしかなくなる。一方、イギリス経験論は、経験に重きを置く。ヒトは生まれたときはまったくの白紙状態＜タブラ・ラサ＞で、成長に応じてさまざまなモノについて「 X が何であるか」を習得し、あるもの X が X であると認識できるようになる。これは一見ナイスな考え方だ。しかし、A さんが認識する X と B さんが認識する X が同値であるかどうか、と問われるとたちまち危機に陥ってしまう。僕が「青」と感じている色が、他のヒトには「緑」と感じられる、なんてことことがないとは言えない。大陸合理論ならば、みんなに等しく備わる理性がすべてを解決してくれるのだけど。経験主義者は、何も確信できなくなり、懐疑主義に陥る。  #### すべては経験から始まる、しかし、アプリオリなものもヒトはもっている とりあえず、こいつらになんとか折り合いをつけなければならない、とカントは考えた。カントは言う。「すべては経験から始まる」これは確かだと。けれど、それだけではない。ヒトはある制限された形式でしか、経験（感覚）できない。それは、_空間_と_時間_だ。空間は、あきらかに1つしかなく、みんなで共有している。あるモノが有る場所に、他のモノが有るのは不可能だ。だから、空間に関わる経験は、疑わなくてもいい。時間はちょっと難しい。カントにとって時間は主観的で、自分の中にあるものだ。正確に言うと、空間のように「有る」わけではない。ただ、知覚が連続していること（≒「継起」）、そして連続した知覚に微妙な差異があることが時間として感じられる。例えるなら、パラパラ漫画のようなものかな。紙（空間）をパラパラとめくる（時間）ことで、紙に書かれた絵が動いているように見える。直感の役割は、ここまで。僕たちは実物そのものを理性に引き渡しているのではなく、空間（と時間）という形式によって把握したぺらっぺらな絵を理性に引き渡す。「木がある」「1本ある」などと分析・把握するのは、理性の役割。これについては、光文社版の『純粋理性批判』の第2巻の内容になる。 *1:デカルトは「我思う、ゆえに我あり」という基本から、すべてを演繹できると考えた  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flickr2Html 1.4</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111101/1362520576/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Nov 2011 06:56:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111101/1362520576/</guid>
      <description>#### 変更点  Embeded API Key is removed GetPhotUrl() is added Default.cshtml is re-written. Old Default.cshtml is renamed to Test.cshtml これまで Flickr の API Key はソースコードに埋め込まれていましたが、削除されました。このバージョン以降、 _AppStart.cshtml などであらかじめ Flickr2Html.ApiKey にAPIキーをセットしておく必要があります。詳しくはヘルプサイトを作っておいた *1 のでそちらを参照してください *2 。 *1:Flickr2Html *2:Microsoft WebMatrixでササットね！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>なぜブログを書くのか</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111101/1362520570/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Nov 2011 06:56:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111101/1362520570/</guid>
      <description>この間、こんな記事を見かけた。一個人がブログを書くことの意義 - Togetter僕ははっきり言ってまったく共感しなかったのだけど、そう言えばなんでなんだろうね、というのは心のなかで引っかかっていた。すると、こんなツイートが目についた。
&amp;gt; なぜブログを書くかのひとつは、市民であるから、というのがあるけど、そこは理解してもらうということでもないし。 Twitter  たっとそれだけの言葉で、自分の中では疑問が氷解した。市民とは何か。過去に少し考えたことがある *1 けれど、そこではネガティブな_「〜でないものとしての市民」（軍人でない、官吏でない、聖職者でない、外のヒトではない）_を強調しすぎたような気がする。では、ポジティブな意味での市民とは何だろう。あまりうまくは言えないが、それは_「まっとうな生活＋アルファ」を実践する人_のことをではないかな。「まっとうな生活」というのは公的な視点から見ても恥ずかしい点のまったくない生活で、「プラスアルファ」はそんな私的生活に閉じこもらず、義務として課されていない公共的役割を担う、公的な責任を率先して負うという態度を言う。公→私：集団が規範としてもっている徳目に従った生活を送ること  私→公：自分の意志で自ら課した義務を集団に対して果たすことそのどちらも、市民であるかぎりにおいて欠けてはいけない *2 。ブログを書く *3 ということは、その「プラスアルファ」あたるのかな、というのが finalvent 先生（笑）に教えてもらったことだ。とは言え、気負ってしまえば何も書けなくなるわけで、あんまり力を入れずに書くのがいいのかなとも思うのだけれど。
*1:市民とは何か - blog.daruyanagi.net *2:プロ市民には「まっとうな生活」が欠けているので「市民」ではない *3:多少なりとも誰かの為に役に立ちそうなことを書いて公開すること  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Farewell, Marco.</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111027/1362520565/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Oct 2011 06:56:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111027/1362520565/</guid>
      <description>今日は家に帰ってからずっと、マルコ・シモンチェリの葬儀を、ネットのライブ中継で見ていた。正直なところ、むちゃくちゃな所があり、トラブルメーカーで、イラッとさせられることもあったけど、一度見たら忘れられないキャラクターだった。いなくなると寂しい。
&amp;gt; またしても、才能豊かな選手が若い命をサーキットに散らせた。チーム・サンカルロ・ホンダ・グレッシーニ所属のイタリア人、マルコ・シモンチェリ選手。享年２４歳。前日の予選で２列目５番グリッドを獲得したシモンチェリは、１０月２３日に行われた第１７戦マレーシアＧＰの決勝レースが現地時間１６時にスタートした直後、４番手走行中の２周目１１コーナーで転倒。他車に激しく追突して、サーキット内のメディカルセンターへ搬送された。このアクシデントによりレースは中断、再開されることがなくキャンセルになった。シモンチェリは即座に心肺蘇生術を受けたものの、その甲斐も空しく１６時５６分に死亡が確認された。１９８７年１月２０日、ミザノサーキットを目の前に臨むアドリア海沿岸のカットリカに生まれたシモンチェリは、２００２年のチェコＧＰ１２５ＣＣクラスで世界初参戦。翌２００３年からフル参戦を開始した。２００８年に２５０ＣＣクラスのチャンピオンを獲得した翌０９年は、青山博一と年間最終戦までもつれ込む熾烈な総合優勝争いを繰り広げた。２０１０年から最高峰のモトＧＰへ昇格し、今季はポールポジション２回、表彰台も２回（第１１戦チェコＧＰ−３位、第１６戦オーストラリアＧＰ−２位）獲得した。来季も同チームからファクトリーマシン体制で継続参戦することが決定しており、総合優勝を争う一角となることは確実視されていた。飾り気も表裏もない明るい性格と、大きな身長に人目を惹きつけるカーリースタイルの髪で着実に人気を伸ばしていた。また、転倒するたびに速さを身につけていくタイプの選手で、ときに荒っぽいライディングが選手間で物議を醸した時期もあったが、メリハリのきいた戦略を少しずつ身につけ、ＨＲＣチーム代表の中本修平も、「抑えるところは抑えながら、攻めるべきところはきっちり攻める走り方へ成熟してきた。今後も、さらに勇敢でクレバーな走りを身につけて欲しい」と高い評価を与えていた。愛されたスーパーシッチ　２４歳のシモンチェリが事故死 - 47NEWS（よんななニュース） 愛されたスーパーシッチ ２４歳のシモンチェリが事故死 - 47NEWS（よんななニュース）  葬儀はとてもよい雰囲気で、哀しみはあるもののどこか明るく、明るくて無邪気なマルコが、まだそこいるかのようだった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『自由市場の終焉―国家資本主義とどう闘うか』</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111026/1362520559/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Oct 2011 06:55:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111026/1362520559/</guid>
      <description>自由市場の終焉―国家資本主義とどう闘うかイアン・ブレマー日本経済新聞出版社 ( 2011-05-25 )ISBN: 9784532354640だるやなぎ書房で詳細を見る国家資本主義というのは、単純に言えば、_政治的統制と自由経済を使い分ける_やり方になるのかな。たとえば、部分的に市場主義を取り込むのだけど、経済の基礎となる資源・インフラ・金融は国家が握って、ときに政治的要請に応じてコントロールする。たとえば、中国・ロシアや中東の産油国なんかはいい例かもしれない。本書は、そんな_「国家資本主義国家の列伝」_としては楽しく読めると思う *1 。ただ、こういう国家、ほんとうに長続きするのかな。たとえば、ジェイコブズの『統治の倫理　市場の倫理』は、このようなポリシーの混合を戒めていたように思う。それにヒントを得て、政治的・経済的×自由・統制で体制を4分して、グラフにしてみた（見づらかったら拡大してほしい）。こうしてみると、自由経済陣営の「国家資本主義的傾向」（たとえば、金融恐慌の際に政府が収拾に乗り出す）というのと、独裁国家が経済自由主義的アプローチを取り入れて「国家資本主義化」するのは、表面上似ているようで、有り様はまったく異なると言えないだろうか。かつてマルクスは、資本主義は行き詰って新しい体制（そのひとつとして共産主義がある）に移行すると考えたけれど、実際の資本主義国家は、時折保護主義的政策をとることはあっても、いくどとなく襲う恐慌に耐えてきた。おそらく、コレから先もそうなのだろう *2 。むしろ、国家資本主義陣営がその矛盾を解決できずに、自由主義へ移行する *3 可能性のほうが高いように思う。市場の倫理 統治の倫理ジェイン ジェイコブズ日本経済新聞社 ( 1998-07 )ISBN: 9784532162580だるやなぎ書房で詳細を見る *1:個人的には、退屈だった *2:そうでなければ中世に逆戻りして、統制の時代からやり直すことになるのではないだろうか *3:または、混乱の後、統制社会からやり直す  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title> eneloop 用ユニバーサル充電器</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111026/1362520554/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Oct 2011 06:55:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111026/1362520554/</guid>
      <description>買ってみたら意外に役立った！　という商品をご紹介する「今日のお役立ち」コーナー。今回紹介する商品は、 SANYO 「eneloop」シリーズ ユニバーサル充電器 (単1形~単4形兼用) NC-TGU01です。3・11の地震で電池が陳列棚から消えたのは記憶に新しいですよね。まぁ、日頃から eneloop 使っておけば、必死になって乾電池を買いに走りまわる必要もないんですけどね。使ってない人って、あほなの、ばかなの？　もしまだ eneloop を使っていない人は、さっさと導入すべき。乾電池なんて捨てるの面倒 *1 だし、ちゃんとリサイクルできる方が便利。さて、 eneloop を使うときに問題になるのが、失くしやすい＆充電忘れてるという点。けれど、こいつのようなユニバーサル充電器があれば、
 「毎回ココに置いておく！（＝失くさない）」 「勝手に充電してくれる！（＝いざという時使えませんでした、なんてことがなくなる）」 というわけ。単一から単四までいろんな形に対応しているし、過充電を防ぐインテリジェントな子なので、 eneloop の管理は一切合切こいつに任せればいい。使うときはココから、仕舞うときはココへ。青と赤のランプで充電状況を知らせてくれるのもグッドだ。一つ難点を言えば、 _なんでACアダプタを内蔵しなかったの？_ ってことぐらい。図体がでかい *2 のに、ビローンと長いケーブルを伸ばして、その先にデーンとアダプタがあるわけだ。このあたりはちょっとイケてない。あと、もう一つ無理矢理イチャモンをつけるなら、 _空いているところを埋めたくなる_ ことぐらいか。必要もないのに、 eneloop を書い足してしまいそう…… *1:生ゴミと混ぜて出しちゃいけないのは知っているよね！ *2:16本も同時に充電できるから仕方ないけど！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>縁は命綱</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111019/1362520549/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Oct 2011 06:55:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111019/1362520549/</guid>
      <description>
&amp;gt; ニコンで働いていた派遣社員の上段勇士さんの自殺は会社に責任があるとして、勇士さんの母がニコンと派遣会社を相手に裁判を起こしていて、最高裁は会社の7千万円の賠償責任を認めた、というニュースがありました。勇士さんは昼夜2交代制勤務の過労でうつ病になり自殺したようなのですが、その、うつ病に気づかなかった会社に過失がある、ということでした。うつ病だったと認定したのは、自殺前の本人と家族との会話などから裁判所が類推したようなのですが、それなら、家族は勇士さんのうつ病に気づいていながら見殺しにした、ということになるのではないでしょうか？上段勇士さんの自殺 - 精神科医の本音日記 上段勇士さんの自殺 - 精神科医の本音日記  案の定、はてブでは否定的な意見が多いみたい 1 。でも、僕はこの意見に同意する。ある人が精神的に参っていた場合、それをケアすべきなのは誰なんだろう。会社？　医者？　個人的には、まず自分で何とかする 2 、無理ならば家族（や友人）で支える、というのが順番なのじゃないかな、と思う。会社にだって責任はあるし 3 、医師だってかかりつけの患者に対して責任を負っている。けれど、まずは身近な人が気付いて 4 、支えてあげなければならない。会社も医師も所詮はお金で繋がった赤の他人。だけど、家族はそうじゃないはず。_「会社が殺した」と主張するならば、まず「家族が殺した」_ということを認めなければならない、と僕は思う。なのに、家族が会社を訴えて金銭を得る。そのお金、使って楽しい？　僕だったらヤダな *5 。死んだあとに家族と会社が争ってるってのが、またイヤだ。
&amp;gt; 「自殺は神への冒涜」とは宗教家の言うことにしても、自分の命は自分で守る、が、生物としての最低の条件ではないのでしょうかしら？  別に「生物としての最低条件」だなんて思わないけど、最後は自己責任なのは確か。だけど、追い詰められる前に家族や友人の助けを得ることはできるし、医師の助言に頼ることもできる。日頃からそういう関係を大事にして、しんどい時はうまく活用してほしいし、自分もいざという時に家族や、そのほかのヒトの助けになれる懐の深い人間でいたい。そこは、お互い様というやつだ。縁というのは、たぶん、命綱でもあるのだと思う。正直めんどうなときもあるけど、メンテナンスは怠らないようにしたい。で、ダメなときはダメな時で、「命綱」に思いっきり頼ればいいんだと思う。PS: ベーシック・インカムを導入して、ブラック企業を叩き潰そう！
*1:はてなブックマーク - 上段勇士さんの自殺 - 精神科医の本音日記 *2:この意識が強すぎるヒトではあったらしい *3:とくに法に定める以上の労働を化していた場合はとくに *4:兆候は十分に認められていたようだ *5:派遣社員過労自殺裁判 を斜め読みしたが、あまり家族関係には恵まれていない、というか、逃げ場や癒しの場が少なそうな印象を受けた。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>売る気がないらしい</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111019/1362520543/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Oct 2011 06:55:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111019/1362520543/</guid>
      <description>
&amp;gt; _下記の不具合の改善_ *1    「画面スクロール時」等に画面がちらつく場合があります。 タッチパネルが誤動作する場合があります。
先週（公式には15日）にIS12Tのアップデートが来たので、それを入れてみた。突然の電源落ちへの対策は含まれていなかったものの、ここ数日端末の電源が落ちたり、OSが再起動を起こすという場面には遭遇していない。代わりに、最近液晶に青いシミが出ていることに気がついた。背景が白で、しかもちゃんと目を凝らしていないとわかりづらいのだけど。気にしだすとそこに目がいってしまうのだけど、実用上困ることはなにもないので、ブログや Twitter で文句を言う以上のアクションを起こす気はない。まぁ、最近の IS12T は結構ゴキゲンに動いてくれているので、そっちの方が嬉しく、修理に出して使えなくなる方がイヤだ。そう、なかなか気に入っているのでアル。あと文句があるとすればこれだけだね。
&amp;gt; KDDIは、auのスマートフォン「Windows Phone IS12T」について、Eメールサービスの提供時期を10月下旬以降に延期することを明らかにした。8月下旬に発売された「Windows Phone IS12T」は、マイクロソフトの「Windows Phone 7.5」を搭載したスマートフォン。EZwebのEメールサービス（〜@ezweb.ne.jp）は10月上旬から利用できると案内されていたが、今回、その提供開始時期が延期され、10月下旬以降の提供となった。au、「Windows Phone IS12T」のEメールサービス提供時期を延期 - ケータイ Watch  iPhone 4SではIMAP接続ではあるもののEメールサービスが提供されているのに、IS12T ではノーアクション。OS に将来性はあると思うし、端末のアップデートも続けられている。なのに、キャリアのサービスが使えないだなんて、ほんとに残念だ。
*1:Windows (R) Phone IS12T アップデート情報 | au by KDDI  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>引越しを機に WiMAX を契約してみた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111016/1362520538/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Oct 2011 06:55:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111016/1362520538/</guid>
      <description>引越しを機に、WiMAX にしてみた。ちょうどいつも使ってるプロバイダ Biglobe でお引っ越しキャンペーンをやっていたので、それを利用。モバイルルーターがタダでもらえて、5000円キャッシュバックしてくれるらしい。ルーターも数種類から好きなものを選べる。今回は、ネットでの評判を加味して_「NEC Aterm WM3500R」_をチョイス。派手な赤色で失くす心配が少なそうだ＼(^o^)／ネットで注文したら、ほどなくBiglobeから端末が到着。とくに設定することもなく、すんなり繋がった。速度は千葉市稲毛区2Mbps程度（アンテナ2/3本）。正直もう少し速度がほしいけど、不満に思うほどではない。当面はこれでしのいで、光回線を引こうかなと思っている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「WebMatrix 2」でほむぺ（笑）</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111015/1318626642/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2011 06:10:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111015/1318626642/</guid>
      <description>「WebMatrix 2」でほむぺ（笑）作ってみた。 *1 最近はホームページ（この言い方もたいがい古臭いけれど）ではなくて、「ほむぺ」っていうのがナウでヤングなんだそうな。daruyanagi.net - Welcome.昔はこういう「ほむぺ」を作るときって、テキストエディタと「FFFTP」で更新ってのが一般的だったけど、まぁ、何10年そんなことしてんのって気もする。昔からずっともっているWebサイトのメンテならともかく、新しく作るならなるべく新しいテクノロジーを使ったほうが勉強になるし、なんといっても楽ちんだ。「WebMatrix 2」はまだベータ版で、安定性もまだまだって感じだけれども、入力補完が使えてとても捗りますね！　「WebMatrix 1」でも十分便利に使えるので、是非使ってみてください。組み合わせるWebサーバーは、もちろん Windows + ASP.NET でね（笑
*1:窓の杜 - 【NEWS】動的Webサイトの開発環境「WebMatrix 2」ベータ版が公開、入力補完機能を搭載  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『規範とゲーム</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111014/1362520527/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2011 06:55:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111014/1362520527/</guid>
      <description>規範とゲーム: 社会の哲学入門中山康雄勁草書房 ( 2011-09-09 )ISBN: 9784326154180だるやなぎ書房で詳細を見る内容を忘れかけている。昔、大学（経済学部）にいた頃、僕はゲーム理論に興味があった。後期のシラバスをパラパラみながら、「言語ゲーム」の講座があったので顔を出してみたのだけど……_なんだかマニアックすぎてさっぱりでした＼(^o^)／_実質的に前期からの続きものであったみたいで、そもそも受講者も少なく（10人以下）、疎外感が半端無かった……そんなわけで、「言語ゲーム」はゲーム理論とは違うということを肌身で知ったのでした。本書は、そんな言語ゲームの話で、要は「社会をゲームとして記述してやろう」という話ですね。言語ゲームやら法哲学やら、個人的には知らない事だらけだったので役に立ったなぁ、というのが第一の感想。たとえば、本書では、事実の三分類＜物理的事実、内省的事実、社会的事実＞が提案されている。僕が思うに、これは＜だれにも変えられないこと、自分のこと、みんなのこと＞と言い換えられるのかな。一つ目はまさしく「ゲームのルール」で、あとは自分 vs みんなで争われるゲームなんだな。そのなかにも、法律や慣習といった、ほとんど「ゲームのルール」に近いものもあるのだけど。そういうものが、社会の基礎・基盤となって、生活と言う名の「ゲーム」を支えている。そこで法哲学や倫理学の話にもつながっていくのかな。_法律＝宣言（○○ハ××デアル）＋規範（○○ハ××デキル、シロ、スルナ）_というのも、なんか計算論理学（アルゴリズム＝論理＋制御）に似ているね。排中律を肯定するならば、_禁止＝してはいけないという義務_、_許可＝禁止されていない_と記述できるのだから、法律の宣言部分以外は「義務」だけで記述できるわけだ。あれれ？ 義務っていうのは何か課せられているコトというのではなくて、法律の実行エンジンなのかもしれない。まぁ、あんまり理解していないので、思いついたことを書いてお茶を濁しておいた。ただ、本書で違和感を感じる所もあった。組織における役割の話だ。ゲーム理論では、プレイヤーの役割があらかじめ与えられていなくて、役割に関する考慮にかけているというけれど、僕はそうは思わなかった。役割というのは、多分に自生的だからだ。たとえば、野球やサッカーにもポジションという役割がある。けれど、それはあらかじめ与えられたものだろうか？　野球は内野6人・外野3人というのが一般的だけれど、それは当たり前だろうか。 &amp;gt; 内野5人シフトとは、野球において内野に選手を5人配置する特殊な守備陣形。日本プロ野球においては、マーティー・レオ・ブラウンが広島、楽天監督時代に好んで用いていた戦術として知られる。そのため「ブラウンシフト」とも呼ばれる。……要するに「外野に飛んだら諦める、しかし内野の打球は絶対に殺す」というシフト。 *1  サッカーでも、オフサイドがない時代には全員がFWだった。オフサイドが導入されるとフォーメーションは多彩になったが、時代によって、相手によって、それぞれ対抗として最適なフォーメーションが編み出される（メタ戦略）ので、確とした役割というものがあるわけではない。 2つまり、ゲームを静的に記述するのも大事だけれど、それでゲームの動態まで記述しようとすると無理があるように思う。ルールと意思の間には、経験に裏付けられた・経路依存的に発展する慣習（役割などもここで定められる）が存在するのだと思う。たとえば、エージェント指向ゲーム理論などでは、少ないルールから規範が自生的に生まれることが観察できて面白い。人間社会だとそのような自生的秩序の善悪が論じられて、ルールそのものに手が加わえられることもある。そのとき、自生的秩序をルールの一種と混同して、自らの思うがままに変更できると勘違いし、直接的なアプローチをとってしまうと、かえって意図せざる結果に陥ってしまうことも多い 3 ので注意が必要だと思う。
*1:内野5人シフトとは (ブラウンシフトとは) [単語記事] - ニコニコ大百科 *2:サッカーのフォーメーション - Wikipedia *3:例: 雇用を守るために解雇を減らす → 新規雇用が減って若者に皺寄せが行  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ducati 1199 Panigale に搭載の新型Lツインエンジン &amp;quot;Superquadro&amp;quot;</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111010/1362520522/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Oct 2011 06:55:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111010/1362520522/</guid>
      <description>&amp;gt; _史上最高を誇る究極のベンチマーク_  エンジニアリング面での数々の難関を乗り越え、未来派のスーパーバイクを実現したドゥカティの最新エンジン、それが「Superquadro(スーパークアドロ)」だ。設計への妥協なきアプローチが、イタリアン・バイクメーカーならではの斬新さと融合した結果、史上最高のスタンダードとなるエンジンがついに完成。スーパーバイクエンジンの長きに渡る象徴的な歴史において、Superquadroはひとつの金字塔として君臨する。
 Ducati - MY2012 Ducati 1199 Panigale に搭載の「Superquadro」エンジン  ほとんど白紙の状態から最設計されており、L型2気筒というエンジン構造とデスモドローミック機構のみが継承された以外はまったく新しいエンジンになっているようだ。これでまたスーパーバイクに戻ってくるのかなぁ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WebMatrix で FizzBuzz</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111009/1318115413/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Oct 2011 08:10:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111009/1318115413/</guid>
      <description>&amp;gt; それで、そういった類の開発者を見分けるための質問を作り始め、私が｢Fizz-Buzz問題｣と呼んでいる問題のクラスを考え出した。これはイギリスの学校の子供たちがよくやっている遊び(というかやらされている遊び)にちなんで名付けた。Fizz-Buzz問題の例はこんな感じだ。1から100までの数をプリントするプログラムを書け。ただし3の倍数のときは数の代わりに｢Fizz｣と、5の倍数のときは｢Buzz｣とプリントし、3と5両方の倍数の場合には｢FizzBuzz｣とプリントすること。ちゃんとしたプログラマであれば、これを実行するプログラムを2分とかからずに紙に書き出せるはずだ。怖い事実を聞きたい? コンピュータサイエンス学科卒業生の過半数にはそれができないのだ。自称上級プログラマが答えを書くのに10-15分もかかっているのを見たこともある。 どうしてプログラマに・・・プログラムが書けないのか?  手元にWebMatrixがあったので、試しに FizzBuzz をプリントアウトするコードを書いてみた。
#### 本能のおもむくままに ``` # /App_Code/FizzBuzz.cshtml @helper Print(int count = 100) { foreach (var i in Enumerable.Range(1, count)) { var s = string.Empty; if (i % 3 == 0) { s += &amp;quot;Fizz&amp;quot;; } if (i % 5 == 0) { s += &amp;quot;Buzz&amp;quot;; } if (s == string.Empty) { s += i.ToString(); } &amp;amp;lt;p&amp;gt;@s&amp;amp;lt;/p&amp;gt; } }  @FizzBuzz.Print()&#34; data-lang=&#34;何も考えずに、自分なりの素直なコード。@FizzBuzz.Print()&#34; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt; #### 自己採点 &amp;amp;amp; 反省 そのあと、いろいろぐぐってみた。普通はだいたいこのように書くみたいだ。 @helper Print2(int count = 100) { for (int i = 1; i &amp;amp;lt;= count; i++) { var fizz = (i % 3 == 0); var buzz = (i % 5 == 0); if (fizz &amp;amp;amp;&amp;amp;amp; !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>BlackbirdPie 1.4, StringSupport 1.4, DateTimeSupport 1.2</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111005/1362520511/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Oct 2011 06:55:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111005/1362520511/</guid>
      <description>気に入らない所があったので、修正・更新しました。ちょっとは使ってくれている人がいるみたいなのに、自分勝手にコロコロ仕様変更してごめんなさいデス。
#### [DateTimeSupport - 1.2](http://nuget.org/List/Packages/DateTimeSupport) 1. enum Locale を追加。BlackbirdPie のLocalesはこちらに移しました。仕様がコロコロ変わってごめんなさい。  #### [StringSupport - 1.4](http://nuget.org/List/Packages/StringSupport) 1. ExpandUrl() を追加。短縮URLを引数に与えると、それを展開して返します。簡単なエラー処理も追加。2. Linkfy() で mailto: にもリンクを貼るように変更。メールアドレスの正規表現はふいんき（なぜか変換できない）であって、正確な正規表現は Perl の偉い人に聞くのがいいと思います。 ftp:// にも一応対応。3. 一部メソッド名の変更。すみません、もうしません。  #### [BlackBirdPie - 1.4](http://nuget.org/List/Packages/BlackbirdPie) 1. DateTimeSupport (1) を参照。2. StringSupport (3) に対応。  #### NuGet 公開用のバッチファイル バッチファイルとか苦手なんですけど、こんな感じにしてみました。	for /r %%x in (*.nuspec) do nuget pack &#34;%%x&#34; for /r %%y in (*.nupkg) do nuget push -source http://packages.nuget.org/v1/ %%y {Hash} for /r %%z in (*.nupkg) do del %%zNuGet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ジョン・ローの虚像と実像―18世紀経済思想の再検討』</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111005/1362520505/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Oct 2011 06:55:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111005/1362520505/</guid>
      <description>ジョン・ローの虚像と実像―18世紀経済思想の再検討 (青山学院大学経済研究所研究叢書 7)中川 辰洋日本経済評論社 ( 2011-01 )ISBN: 9784818821491だるやなぎ書房で詳細を見る &amp;gt; 博打打ち、銀行家、殺人者、王室顧問、亡命者、放蕩者、冒険家だったジョン・ローは、その独自の経済理論以外でもいろいろ有名だ。かれの一般的な名声（あるいは悪名？）は、かれがパリで行った二つのすばらしい事業からきている。Banque Générale とミシシッピー方式だ。その経済的な名声は二つの大きな発想からくる。価値の希少性理論と、通貨の真手形 (real bill) ドクトリンだ。 ジョン・ロー (John Law)  彼が非情に興味深い人間なのは、以下の証言からも明らかだろう。
 「詐欺師と預言者が面白い具合に混ざり合った人物」（マルクス『資本論』） 「向こう見ずで分別に欠けるが稀代の天才」（マーシャル『貨幣・信用および商業』） 「あらゆる時代を通して最良の貨幣理論を構築した人物」（シュンペーター『経済分析の歴史』） 「近代的な銀行紙幣の理論、銀行の供与する信用業務、銀行の準備金を理論的に解説した最初の人物」（ワッサーマン、ビーチ） 「資本不足が産出の主要な制約であることを説いた最初の経済学者」（ブリュワー） 「博打打ち、銀行家、殺人者、王室顧問、亡命者、放蕩者、冒険家」（上記引用） 「金匠の家に生まれ落ちた金の敵」 *1 そもそもこの人をロー（Law）と呼ぶのすら正しいのか。John Las（ジョン・ラス）、Jean Law（ジャン・ロー）、John La（ジョン・ラー）、Giovannni Law（ジョバンニ・ロー）とも呼ばれたらしい。スコットランドからフランス、ヴェネツィアと幅広く活躍した人なので、各国語の呼び方・訛りが混合してさまざまな呼び方が生まれているようだ。ジョン・ローは金匠（Goldsmith）の家に生まれた。金匠というのは今で言う銀行のはしりで、顧客から金を預かって保管し、代わりに預かり証を交付する。預かり証はなかば紙幣のように流通する。金匠は_実際に手元にもっていなくても_預かり証を発行できる。これは現代の銀行でもあまり変わらず、彼らはおおよそ_預かり証（信用）_の1/8程度しか実資産をもっていない。後代、ジョン・ローがこのシステムを国家レベルで運用してみよう（Banque Générale：一般銀行、今で言うところの中央銀行）と思ったのも、生い立ちからすればごく自然のことだったのかもしれない。ジョン・ローがもう一つ編み出したのは、中央銀行が創造した信用を事業に投資して、さらに大きな利潤を得る方法、つまり、フランスがアメリカにもつ植民地ミシシッピー（ルイジアナ）への投資だ。これは結局利をあげず、最後は詐欺的なデモンストレーションでお金を集めて回す&#34;火の車&#34;状態に陥って破綻、王国に深刻な経済的混乱を振りまいた。このことは、あの血なまぐさいフランス革命の遠因にもなったという。この教訓は、今でも中央銀行の独立、金融政策と財政政策の分離という形で現代にも生かされている *2 。一般的にこの_ローのシステム_はジョン・ローという稀代の詐欺師がフランス王国を誑かしたものだと思われている。しかし、実はそうではないというのが本書の主張だ。彼は私利であの呪わしいシステムを作ったのだろうか？　私欲がシステムを破綻させたのか？当時、フランス王国は巨額な財政赤字に苦しんでいた。王国の威光が薄れ、税の徴収すらままならない。そこで徴税請負人にアウトソーシングしたところ、徴税権を買い叩かれるわ、彼らのマージンまでついた重税に苦しむ臣民からは反発を食らうわで、王国はにっちもさっちも行かなくなったていたのだ。その解決を任された（買ってでた？）のがジョン・ローというわけ。なので、ジョン・ローの敵は徴税請負人と、そのパトロンである大貴族連中――アンシャン・レジーム――であった。 &amp;gt; 「わたしの直面したものが貨幣危機（金融危機）だけであったならば、その解決策は容易であったろう。しかしながら、フランス王国がかつての繁栄を取り戻すことを可能にするならば、わたしは貨幣危機と財政危機の双方に立ち向かわなければならなかった」  結局、ジョン・ローは歴史の敗者になった。しかも、ローを打ち負かした勝者も、その後すぐにローの後を追う羽目になった。いわば、敗者のそのまた敗者であり、弁明の機会もなく過大に貶められているというのは大いにありそうな話だ。本書はほかにも、ローの経済理論やリシャール・カンティヨンの『商業論』 *3 との関係についても、大きくページが割かれている。僕にはそっちも大いに参考になった。
欲求と秩序米田 昇平昭和堂 ( 2005-12 )ISBN: 9784812205303だるやなぎ書房で詳細を見るこれなんかもオススメ。経済学の揺籃期はおもしろい。 *1:略して金的 *2:「そんなの時代遅れだ！　やめちまえ！」とばかりにぶち壊そうとする現代のジョン・ローも数多いが *3:『商業論』はおそらく初めて貨幣流通と商品流通をわけて経済のモデル化を行った論文で、ローのシステムの批判的裏解説書  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flickr2Html 1.3, BlackbirdPie 1.3, StringSupport 1.3</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111005/1317741027/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Oct 2011 00:10:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111005/1317741027/</guid>
      <description>#### [StringSupport - 1.3](http://nuget.org/List/Packages/StringSupport) 1. Flickr の短縮URLを展開するために、string.Base58Decode 拡張メソッドを追加。 ``` const string BASE58 = &#34;123456789abcdefghijkmnopqrstuvwxyzABCDEFGHJKLMNPQRSTUVWXYZ&#34;;  public static long Base58Decode(this string input) { return BaseDecode(input, BASE58); } public static long BaseDecode(string input, string alphabet) { long decoded = 0, multi = 1; foreach (var c in input.Reverse()) { decoded += multi * alphabet.IndexOf(c); multi *= alphabet.Length; } return decoded; }  &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt; #### [Flickr2Html - 1.3](http://nuget.org/List/Packages/Flickr2Html) 1. GetHtml()/GetHtml5() の引数に短縮URL（&amp;lt;a href=&amp;quot;http://flic.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NuGet の作成に挑戦してみた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111003/1362520495/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Oct 2011 06:54:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111003/1362520495/</guid>
      <description>NuGet を4つほど作ってみた。NuGet galleryやり方のほとんどは [NuGet パッケージを作って公開する](http://d.hatena.ne.jp/shiba-yan/20110306/1299422776) を参照した。しばやん、ありがとう。来世は美人メイドに生まれ変わるわ。4つ作ったけど、そのうち2つは依存関係のテストを兼ねて自分で使う便利関数を切りわけただけのもので、実質的に役に立つのは2つだけだ。
 [Flickr2Html](http://nuget.org/List/Packages/Flickr2Html)  Flickr にアップロードした写真の個別ページのURLを、埋め込みタグへ変換します。 ``` @Flickr2Html.GetHtml(&#34;http://www.flickr.com/photos/daruyanagi/6171600135/&#34;) ``` GetHtml5() で figure タグを使った埋め込みタグを出力することも可能。引数（size:）に Flickr2Html.Size を与えれば、写真の大きさを指定することもできます。  [BlackbirdPie](http://nuget.org/List/Packages/BlackbirdPie)  Twitter のつぶやきを簡単に引用することができます。 ``` @BlackbirdPie.GetHtml(&#34;http://twitter.com/#!/daruyanagi/status/120962210225852417&#34;) ``` スタイルシートの埋め込みをON/OFFすることもできます。背景だけはタグに直接埋めこんであるため制御できませんが。ちなみに、DateTimeSupport はRFC2822形式への変換など、StringSupport にはURLのリンク化などの拡張メソッドが入っていて、BlackbirdPie を使うとき勝手にインストールされる。もちろん、単体で使うことも可能。あくまでも自分用のものを公開しているだけなので、たぶんほかのライブラリ使うほうが幸せになれると思う。どちらにしろ、いずれも少しずつ改善していくつもりなので、たまに NuGet のパッケージマネージャーでアップデートを確かめてみてほしい。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「不具合は再現できませんでした」</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111002/1317496235/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Oct 2011 04:10:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111002/1317496235/</guid>
      <description>IS12T のアップデート の記事を書いていて思い出したのでメモしておく。うちの IS12T には勝手に電源が落ちる不具合があったので、購入後2週間で一度修理に出した *1 。修理に出した IS12T は一週間程で戻ってきたのだけど、その時はこう言われたのだった。
&amp;gt; 「お客様のおっしゃった不具合（音楽再生中に電源が落ちる）は確認できませんでした。しかし、念のため基板を検収済みのものと交換致しました」  それからちょうど2週間後、新しいパッチが出たわけだけど、その変更点をみてすごく違和感を感じた。
 _音楽を長時間再生した場合にIS12Tが再起動される場合がある。_ Marketplaceに「au apps」が表示されない場合がある。 タッチパネルが正しく操作できない場合がある。 すでに問題は把握されていたのだ。まさか2週間で問題発見からアップデートパッケージの作成・配布までこぎつけたわけではあるまい（それだったら褒めるべきことだ！）。だったら、すでに問題はソフトウェアにあることをメーカーは（おそらく）知っていたのだ。にもかかわらず、ご丁寧にも基板をそっくり新しいものと交換してくれたわけだ。この会社のやることはよくわからない。それはさて置き、 &amp;gt; _バッテリーローでサスペンドから復帰しない_  これは大阪でお会いしたユーザーに指摘された問題です。私も試したところ、再現しました。この場合は、バッテリーを抜かないと、電源が入りません。必ず起こるかどうかは不明ですが、体験した事象なので紹介しました。
  Windows Phone IS12T待望のアップデート（第232回）：伊藤浩一「モバイルライフ応援日記」
 Windows Phone IS12T待望のアップデート（第232回）：PC Online  この不具合はうちの端末でも再現したわけだけど、これはいつ治るのだろうか。もしくは、すでに治っているのだろうか。IS12T はなかなか電池が減らないので（これは長所だと思う！）なかなか試せないが、バッテリーを消費したときにテストしてみたい。
*1:僕の IS12T は入院しました   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IS12T のアップデート</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111002/1317485457/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Oct 2011 01:10:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111002/1317485457/</guid>
      <description>   KDDIは、auのスマートフォン「Windows Phone IS12T」で、ソフトウェア更新サービスの提供を開始した。今回のソフト更新では、複数の不具合が解消される。1つ目は、音楽の長時間再生で再起動することがあるというもの。またMarketplaceで「au apps」が表示されないことがある。さらにタッチパネルが正しく操作できないこともあるという。 「Windows Phone IS12T」でソフト更新、再起動などを修正 - ケータイ Watch  一度修理に出しても電源が落ちる症状はまったく改善されず、いい加減イライラしていたところにアップデートが配布された。早速適用してみる。アップデートはすんなりと成功。家のPC（母艦）ではなく、会社のPCで更新作業を行ったが、とくに問題は発生しなかった。アップデート内容は以下のとおり。 (([auからのお知らせ詳細 | auからのお知らせ | au by KDDI](http://www.au.kddi.com/news/information/au_info_20110928.html)))
 音楽を長時間再生した場合にIS12Tが再起動される場合がある。 Marketplaceに「au apps」が表示されない場合がある。 タッチパネルが正しく操作できない場合がある。 IS12Tの用途はおもに音楽プレイヤーとしてだったので、今回の不具合(1)に該当したのだろう。アップデートから数日使ってみたところ、いきなり電源が落ちるということはなくなった。ただし、勝手に再起動するケースを一度だけ確認した。とはいえ、それも頻度はめっきり減ったので一応は満足している。それにしても、音楽を再生しているだけで落ちるとはどういうことなのだろう。Windows Phone OS自体になにか大きな欠陥があるとすればグローバルで話題になるはずなので、おそらくメーカーが開発したドライバーが未成熟なのだと思う。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『古典で読み解く現代経済』</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110919/1316390987/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2011 09:09:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110919/1316390987/</guid>
      <description>古典で読み解く現代経済 (PHPビジネス新書)池田 信夫PHP研究所 ( 2011-05-26 )ISBN: 9784569796727だるやなぎ書房で詳細を見るもとがセミナー向けだからだろうか、すらすら読める。あっという間に全部読み終えてしまった。本書で挙げられているのは以下の著作。  既得権を考える――『国富論』 金融危機を考える――『資本論』 イノベーションを考える――『リスク・不確実性・利潤』 大不況を考える――『雇用・利子および貨幣の一般理論』 自由主義を考える――『個人主義と経済秩序』 財政危機を考える――『資本主義と自由』 これだけの著作を「読んだ気になれる」のだからお得な本ですね。とはいえ、古典はすべて通読することで自分の自信になる部分もあるから、「読んだ気」で終わらせるのも勿体無いと思うけど。ちなみに、僕は『国富論』『資本論』『資本主義と自由』は読んだ。『一般理論』は気になったところを断片だけ、ハイエクは好きだったけど『個人主義と経済秩序』は読んだことがない。その立場で本書の内容が正しいかと言われると、まぁ、だいたいあってる気がするが、キャッチーな言葉を並べて焦点をぼかし、なんとなく分かったような、ちょっと頭良くなったような気分にさせられる所があって、そこは気になるというのが正直な感想。ただ、正しいけどつまらなくて、誰にも振り返られない本と、多少間違いは含んでいても楽しくて、読んだ人にインスピレーションを与えられる本を比べれば、後者のほうが断然いいと思う。そう、新書ならね。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>二つのデスクトップ</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110919/1316380185/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2011 06:09:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110919/1316380185/</guid>
      <description>Windows 8 （コードネーム）の Developer Preview が公開されている。やはり、最大の注目は新しく追加された &amp;ldquo;Metro&amp;rdquo; 環境だろう。Windows 8 では、既存のデスクトップと&amp;quot;Metro&amp;quot;デスクトップの二つを使い分けて利用することになる。これに関して、否定的な意見も多々見受けられるが、個人的にはこれは案外受け入れられるんじゃないかと感じている。かつて、コンピュータを利用する人は、ほとんどすべてがプログラマーだった。プログラミングの素養がなくても、コンピューターのだいたいの仕組みを理解して、セットアップやカスタマイズぐらいは難なくこなす人がほとんどで、シェルスクリプトやバッチファイル程度ならば、&amp;ldquo;やる気さえあれば&amp;quot;組めただろう。彼らは_作る人_であると言える。一方、コンピュータが普及するに連れて増えてきたのが、ソフトウェアを使うだけの人達だ。たとえば、ゲームソフトを楽しんだり、ペイントソフトで絵を描いたり、Webブラウザーで情報を収拾したり、仕事で表計算ソフトを使う人達の事だ。彼らのなかにも、セットアップやカスタマイズぐらいはできる人が大勢いただろうけど、基本的には_使う人_に過ぎなかった。これまでのコンピュータのユーザーインターフェイスは、もともと作る人のためのもので、それが徐々に使う人にとてもわかりやすく拡張されてきた、という歴史がある。けれど、使う人が圧倒的多数になり、タグレットPCのようなコンテンツを楽しむためだけのコンピュータが増えてきた。であれば、そろそろ作る人と使う人の同居を解消して、それぞれが新しい住まいをもつべき時代が来たのではないだろうか。おそらく、十分に Metro Style App の数が増えてくれば、「使う人専用」のMetroデスクトップのみを搭載したエディションなども十分考えられるだろう。とはいえ、「作る人」と「使う人」がいつも明確に分別できるわけではないし、表計算ソフトで仕事をしたりするといったように、「作る」ことと「使う」ことの境界が曖昧な場合も多い。だから、当面の間二つのデスクトップを用意するという解決策には合理的な理由があるわけだが、その場合にはシームレスな切り替えと連携が肝になるのだろう。とりあえず少しだけWindows 8で遊んでみたのだが、今のところはそこが十分練られている、もしくは試行錯誤されているという感触が得られた。これは期待できると思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『世界侵略：ロサンゼルス決戦』</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110919/1316376543/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2011 05:09:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110919/1316376543/</guid>
      <description>世界侵略：ロサンゼルス決戦 - オフィシャルサイト正直名前があやしすぎたので、あまり観る気はなかったのだけど、友人が見よう見ようと五月蝿いので、試しに観てみた。案外おもしろかった。疑って申し訳ない。ただ、ストーリーはまんま『インディペンデンス・デイ』だった。空軍ではなく、海兵隊が活躍する『インディペンデンス・デイ』。きっと空軍を羨ましく思った海兵隊が、ハリウッドにおねだりして作ってもらったのだろう。おそらく、海軍版と陸軍版も遠からず作られるんだろうな。もしかしたら、僕が知らないだけで、もうあるのかもしれない。それはともかく、観客が少ない割に冷房がきつくて、僕はお腹を冷やしてしまった。たぶん、上映中にトイレへ緊急避難したのは、人生でもはじめての経験だろう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『文明の衝突と21世紀の日本』</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110911/1315699782/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Sep 2011 09:09:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110911/1315699782/</guid>
      <description>文明の衝突と21世紀の日本 (集英社新書)サミュエル・ハンチントン集英社 ( 2000-01-18 )ISBN: 9784087200157だるやなぎ書房で詳細を見る『文明の衝突』を書いたサミュエル・P・ハンティントン氏の著作。ちょうど僕が高校生の頃に訳本が出て、一世を風靡したのを覚えている。なお、氏は2008年に亡くなっている。文明の衝突サミュエル・ハンチントン集英社 ( 1998-06-26 )ISBN: 9784087732924だるやなぎ書房で詳細を見る僕もそのとき読んだのだけど、たぶん、その本当に意味するところはわかってなかったと思う。そもそも、冷戦構造というのは教科書の中のできごとで、ベルリンの壁崩壊もゴルバチョフの失脚も、すごいことだという感覚はあったけど、それはあくまでも教科書に載るべきことが今起こっているんだなという感じだった。むしろ、自分にとってのリアルは、そのあと大学に入って映像で目の当たりにした 9・11テロ からその10年の世界だと思う。自由主義陣営 vs 共産主義陣営 だから戦うのではなく、それぞれの国が自分たちの尊厳・文化・宗教・経済的権益を守るために、戦争や紛争、テロが巻き起こるという世界だ。たぶん、世界史的にもこれが常態であり、冷戦の構造はむしろ特殊なものだったのだろう。世界の各地に大きな権力があり、周りの国はそれと対決する（バランシング戦略）か、同盟を組んでその傘下に入るバンドワゴニング戦略（コバンザメ戦略）をとっていた。その結果、世界には幾つかの巨大権力（≒本書で言うところの_「文明」_）がいくつかあるのが普通だった。 *1ただ、これまでの世界史と現代が一つ異なるのは、世界の裏側にまで軍隊を送れる超巨大国家・アメリカがいるということだ。なので、今の世界のあり方には、「文明の衝突」のほかにもう一つ、アメリカ vs 反アメリカ という図式もあるように思われる。さて、それはともかく、日本のこと。氏が指摘するには、日本の外交戦略は基本的に「世界最強国とのバンドワゴニング」。日英同盟然り、判断を誤ったもののドイツとの同盟然り *2 、戦後のアメリカとの関係然り。しかし、アメリカ vs 反アメリカの図式に組み込まれないようにする、成長著しい中国との距離感を再考する必要がある、といった理由から、そろそろこの戦略の妥当性を見直すべき時に差し掛かっているのではないか。ただし、&#34;現状維持バイアス&#34;を打ち破るに足る理由が揃わなければ、中国との同盟やバランシング戦略への転換は難しい。もう一つの論点は、日本だけが「文明＝ひとつの国」であるということ。氏によると、通常「文明」は複数の国で形成されている。いわば日本は外交的に孤独な国だと言える *3 。これが解消できればよいのだろうが、それも難しい。幸い東南アジアには「文明」がなく、日本が進出する余地があった。しかし、先の大戦では同化より侵略という下策をとり、逆に恨みを撒いてぶち壊してしまったし、そもそも今となってはすでに武力による「文明」の拡大が許された時代ではない。文化的共通点もない以上、経済的な結びつきを強調するか、文化的に圧倒してしまうか、「文明」の拡大そのものを諦めて孤独文明として活路を見出す *4 しかない。どっちにしろ、政権と政党がこの体たらくでは、当分今の路線を踏襲するしかなく、尻に火がついてからワゴンの乗り換えを迫られることになるんだろうなと思うと、ちょっと鬱になる。 *1:「文明」に拡大が許されていた時代、それは文化と宗教でもって周りを同化していった。たとえば、イスラームは「家」を広げるための聖戦が認められていた *2:個人的には、バランシング戦略に転換し損なった例としてみたほうがすっきりすると思う *3:だから、「文明」自体がバンドワゴニング戦略をとることになる *4:ひたすらこれまでの路線踏襲、（核）武装中立化、または、より一層国連路線へ舵を切る etc  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>僕の IS12T は入院しました</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110906/1362520457/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Sep 2011 06:54:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110906/1362520457/</guid>
      <description>突然の再起動（またはシャットダウン）を繰り返すうちのWindows Phone 7.5端末「IS12T」。Twitter で聞くところ、このような症状が見られたのは僕だけだったので、購入したショップへ持ち込んでみた。すると、初期不良による端末の交換は受け付けられないという。「ご購入されてから結構経ちますからね……」（ぇ、2週間ちょいだけど！？）  「だましだまし使っていたんですけど、さっさと相談したほうが良かったんでしょうか」  「すみません……結果的にはそうなりますね」とりあえず、 au ショップへ行ってほしいとのことだったので、道を挟んだ向かい側にある au ショップに行ってきた。「修理になりますね」  「どれぐらいかかるんですか」  「一週間程です」  「交換はしてくれないんですか？」  「はい、修理になります」  「ちゃんと治るんですか？」  「分かりかねます」1週間使えない間の定額通信費は払わなければならないこと、代替機を貸せるがガラケーか Android 端末で、 Windows Phone 端末は貸し出せないこと（なんで Windows Phone 貸してくれないの？ 使い方覚える前に貸出期間終わっちゃう！）、代替機を万が一壊したら 15,000円 支払わなければいけないこと（保険のような仕組み、ないんですか？）、加えて代替機は IS03 であること（せめてもう少しマシな端末貸してくれ……）などの説明を受ける。結局、代替機は丁重にお断り。すると、IS12T の SIM だけ抜いて封筒に入れてくれました。これで何をしろと。IS12T はなんだかんだいって気に入ってメイン端末にしていたのに、それがないなんてとても悲しい。その場で交換してくれるという Apple とは比べものにならない対応だと思った。ふと、_「日本のメーカーは『モノ』を売る、アップルはモノを買って得られる『体験』を売る」_という言葉を思い出した。まぁ、日本のメーカーが売れず、アップルが売れるのも理解できる。【追記】
&amp;gt; 個人的なIS12Tの評価としては、「PDAとしてよくできている」という印象だ。日本語アプリの少なさや_気づくと再起動している不思議な動き_は気になるが、メールやSNS、オンラインストレージなどを利用するには、非常に便利な端末に仕上がっている。    【清水理史の「イニシャルB」】 第456回：People ハブのコンセプトとOfficeの完成度は圧巻〜Windows Phone 7.5を搭載した「IS12T」 -INTERNET Watch
 【清水理史の「イニシャルB」】 第456回：People ハブのコンセプトとOfficeの完成度は圧巻〜Windows Phone 7.5を搭載した「IS12T」 -INTERNET Watch  どうやら自分の端末だけの問題ではないらしい。返品したくなってきた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8 と3つの入力デバイス</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110906/1362520452/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Sep 2011 06:54:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110906/1362520452/</guid>
      <description>&amp;gt; 次期WindowsとなるWindows 8では、新しい「Metro」スタイルのユーザーインターフェイス（UI）と、現在使い慣れているWindowsデスクトップの改良バージョンの2つを使い分けられるようにすることが明らかになった。    （中略）
  しかし、これまでの多くのケースでは、2つのスタイルを同時に使用できるようにすると失敗することが多い。Microsoftがこれを知らないはずはなく、Windows 8でユーザーが納得するようなどのような仕組みを用意しているのか、興味を引くところだ。 Windows 8では2種類のUIを搭載、「Metro」と現行デスクトップ -INTERNET Watch
 Windows 8では2種類のUIを搭載、「Metro」と現行デスクトップ -INTERNET Watch  Windows 8 のUIが「現行UI＋タイル」の2本立てになるというのは、今回初めて「明らかになった」わけでもないのだけど、気になるのは最期。_「これまでの多くのケースでは、2つのスタイルを同時に使用できるようにすると失敗することが多い」_これは少し気になった。おそらく Media Center Edition（MCE） のことをでも言っていると思ったのだけど、本当にそうなのだろうか。と思って、結論を出せずにその記事のことを忘れていたのだけど、今日こんなツイートを見かけて、自分のなかにあったあやふやな考えが急に輪郭を帯びてきた。.bbpBox110928124530794497 {background:url(http://a1.twimg.com/images/themes/theme8/bg.gif) #8B542B;padding:20px;} p.bbpTweet{background:#fff;padding:10px 12px 10px 12px;margin:0;min-height:48px;color:#000;font-size:18px !important;line-height:22px;-moz-border-radius:5px;-webkit-border-radius:5px} p.bbpTweet span.metadata{display:block;width:100%;clear:both;margin-top:8px;padding-top:12px;height:40px;border-top:1px solid #fff;border-top:1px solid #e6e6e6} p.bbpTweet span.metadata span.author{line-height:19px} p.bbpTweet span.metadata span.author img{float:left;margin:0 7px 0 0px;width:38px;height:38px} p.bbpTweet a:hover{text-decoration:underline}p.bbpTweet span.timestamp{font-size:12px;display:block} Windows 8のタイルUIと今のUI、要するにWindowsとDOS窓だと思ってるんだけど、何でも昔に例えちゃうのもどうなんだろうと思う（苦笑less than a minute ago via Twitter for AndroidSUZUKI_Kotaro
なるほど。現在のWindowsのユーザーインターフェイスは、_CUI（Character-based User Interface）_ と _GUI（Graphical User Interface）_ の2つからなっている。CUI は基本的にウィンドウシステム上の一アプリケーションとして動作しているように見えるので、ついつい忘れがちだが。CUI は、Windows で言うところのいわゆるDOS窓で、基本的に_キーボード_を利用してコマンドを入力して操作する。一方 GUI は、今のウィンドウシステムのことで、おもに_マウス_を利用してウィンドウ・ボタン・テキストボックス・スライダー・リストボックスなどの部品を操作して入力を行う。 *1これまでのユーザーインターフェイスは、新しい入力デバイスの出現によって駆動されてきた。パンチカードによって与えられたデータを処理するだけの時代は、実行ボタンが事足りた。  対話型システムが現れると、キーボードと CUI が発明された。  マウスという革新的なデバイスの出現は、 GUI の誕生を促した。この流れを考えると、今の新しい入力デバイス――タッチパネル――にも、それにふさわしいユーザーインターフェイス（Touch UI）が与えられるべきだ *2 。それが Windows 8 のタイル、というわけだ――と思う。MCE が失敗したのは、それに対応するリモコンという入力デバイスがパソコン机にはフィットしなかったのと、PC そのものがリビングへ進出できなかったという事情があるからだ。個人的にはこれで納得できたので、あとは CUI＋GUI（Windows System）＋Touch UI がどのように共存するのかに注目したいと思う。あとは、NUI デバイス Kinect の行方かな。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『墨子よみがえる』</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110904/1362520447/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Sep 2011 06:54:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110904/1362520447/</guid>
      <description>墨子よみがえる (平凡社新書)半藤 一利平凡社 ( 2011-06-16 )ISBN: 9784582855890だるやなぎ書房で詳細を見るなぜか語り口にイライラしながら読み進めていた。墨子が&#34;超現実主義者&#34;にして&#34;死してなお現実と戦う者&#34;なのに、それを語る筆者が&#34;隠居&#34;で、しかも若い人に縁側で教えを垂れるという設定なのが、なんとなく矛盾していると感じられたのかもしれない。けれど、流石歳経る人、一度墨子を読んだことのある僕もなるほど、知らなかったという話が散りばめられていて、全体的には楽しく読めた。まぁ、いちいち戦争の話にかけるのには閉口したけど。この世代の&#34;自分は戦争を体験した&#34;というナチュラルな優越感は、あまり好きではない。あなたたちの世代でケリを付けてくれていれば、今ヤキモキせずに済んだのに。話が脱線した。墨子の思想は、端的に言うと&#34;超リベラル&#34;で、既存の社会システムが原因で引き起こされるあらゆる不条理――英才より縁故・血縁が重視されること、戦争、差別など――に反対することだ。そして、さらに凄いのは、実際に実行に写したことだ。たとえば、墨子は_非攻_という思想をもっていたが、これは単なる戦争反対の思想ではない。実際に自ら武器をとって、攻められた都市を無償で助けることを言う。現に、墨子の跡を継いだ巨子（墨子教団の長）は、ことごとく都市の防衛戦で戦死したり、城門を破られた責任を負って自決した。酒見賢一の小説『墨攻』は、そんな墨子の非攻の精神を、最期は少しシニカルに描いた名作だ *1 。本・雑誌墨攻酒見 賢一新潮社 ( 1991-03 )ISBN: 9784103751038だるやなぎ書房で詳細を見る思想上の敵は、儒家だった。儒家は今で言う所の保守主義的な思想をもっていたが、墨子はそれを別愛（差別的な愛）、偏愛（偏った愛）であるとし、自身は_兼愛_（博愛）を唱えた。そして、それぞれがお互いのことを考えて、互恵関係を築こうという_交利_の思想も、墨子の特徴。西洋で言えば、イエス・キリスト（博愛）とアダム・スミス（同感）を足したもの、と言えるのかもしれない。ここまで突き抜けていると、尊敬の念しか感じない、憧れる。けれど、すべての人にその思想の実践を求めるのは、酷じゃないかとも思う。そこに、墨子と一般人の壁がある。あらゆる壁を取り除こうと命を賭けた墨子にはちょっと皮肉の効き過ぎた、悲しい現実なんじゃないか。 *1:小説のオチは、墨子のリベラル＝論理的・観念的な部分の弱点をチクッと突く秀逸なものだ。ぜひご一読を  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ポリティカルコンパス</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110904/1362520441/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Sep 2011 06:54:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110904/1362520441/</guid>
      <description>政治に関して意見を述べるときは、まず、自分の立ち位置をはっきりさせたほうがいいと思う。というわけで、ポティカルコンパスをやってみたのが上の図。自分は「保守右派」なんだそうな。（経済）自由主義を信奉する保守主義_というやつだ。ポリティカルコンパスについてたぶん、学生時代の頃（2000年頃）はこの図の右下、つまりリベラル右派（≒リバタリアン/新自由主義）だったと思う。自由ほど大切なモノはないと思っていたし、&amp;ldquo;laissez-faire&amp;rdquo; も信じていた。けれど、社会に出ていろいろなことを経験する内に、少し「伝統」や「宗教」といった歴史的なものの重みというものも感じるようになってきた。残っているモノには、それなりの理由がある。次の瞬間もそれが正しいとは限らないし、改めるべきは改めることが必要だけど、闇雲に否定するのはよくないと感じるようになった。僕達はすでにある世界を「継承」していて、その枠組みの中で生きるしかない。だから、政治を語る出発点も、活動的生活の中にあるその枠組から出発しなければ、意味のあるものにはならない。 *1そんな今の自分の立場を、自分では_共和主義（または真の保守主義）だと思っている 2 3 。けれど、「社会が経済に埋め込まれた」この世界では、単に古典的な共和主義ではダメで、グローバル経済をうまく利用したり、うまく折り合いをつけたり、ときにはうまくコントロールしなければいけない。なので、
 古今の共和主義の検討 経済自由主義との折り合い が、今の自分の中ではテーマになっている。なお、ここに挙げた分類では簡単過ぎる、という意見もあると思う。そんな人は以下のサイトを参照してみるといい。[国民が知らない反日の実態 - 政治学の概念整理と、政治思想の対立](http://www35.atwiki.jp/kolia/pages/1606.html)他のページは読まなくていいかもしれないが。 *1:リベラル派の弱点は、論理的に導き出せる「正」に依拠していることだと思う。しばしば、論理と実際は異なる。 *2:保守とは活動的生活を重んじる現実主義、リベラルは論理的な理想主義、だと個人的に思っている。たぶん反論があるだろうけど *3:図において、自分と対照的な――図表上ではたすき掛け関係にある――思想は、結構相性がわるいのが面白い。ハイエクの敵は全体主義だったり、アメリカの二大政党は右上（共和党） vs 左下（民主党）だったり  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>サンデル 『公共哲学』</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110902/1314914992/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Sep 2011 07:09:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110902/1314914992/</guid>
      <description>公共哲学　政治における道徳を考える (ちくま学芸文庫)マイケル・サンデル筑摩書房 ( 2011-06-10 )ISBN: 9784480093875だるやなぎ書房で詳細を見る邦訳が出たら買おうとずっと待っていた。で、読んだのだけど、論文集であるためか、サンデル自身の考えというのは断片的に、しかもある事柄のアンチテーゼとして示されているのみで、あまり理解できなかったように思う。そんなわけで、全部読んでも飽きたらず、公共哲学とは何か（PDF） なども参照してみた。 &amp;gt; サンデルの主張は、いわゆる「リベラリズムの公共哲学」では行き詰まってしまうので、それに代わり、市民が政治に参加するというような「リパブリカニズム（共和主義）の公共哲学」が必要だというものです。単に社会契約で成り立つ政治とは違う、人々がコミットメントして行なわれる政治の在り方が望ましいと彼は主張しているのです。  なんかこれを読んで、本書における主張が全部が繋がってきたように思う。人々の判断の基準には二つある。理論的に導き出せる「正」と、現実の生活の中で受け継がれたり、独自に獲得した「善」だ。「正」は客観的な基準であると同時に論理学に住むが、「善」はあくまでも主観的な基準であり活動的生活に根ざした感覚的なものだ。「正」はその論理的正しさゆえにグローバルな性質を持つが、「善」はどちらかというとローカルな性質を持つ点でも異なる。そして、「正」と「善」は常に一致するとは限らない。「権利」という概念に根ざしたリベラリズムは、「正」を「善」に優先させる。とりあえず、&amp;ldquo;善悪&amp;quot;についての話題は括弧に入れ（棚上げ・無視して）、論理の整合性をまず問う。しかし、それでは自分たちの「善」が無視され、脅かされたと感じてしまう人達がいる。要するに、保守的な人たちだ。保守派は、自分たちが「善」に則った生活、市民的な生活を送ることが、&amp;ldquo;公共なるもの&amp;rdquo;（≒社会、地域、政府、国家）を支えていると自負している。いかに中絶が女性の権利であると「正」の立場が述べても、それがこれまでの生活で培った基準に照らし合わせて「悪」であれば、社会の秩序を乱す恐れがあり、「善」の立場としては認められない。実際のところ世界のほとんどの人は保守派なので、リベラル派がその政策を実現するには、「正」を強調するのではなく、「善」の領域に踏み込まなければならない。また、「正」を奉ずる立場には、もうひとつの問題もある。「正」は一つだが「善」は多様であるが、「正」の教義には&amp;quot;多様性を尊重すべし&amp;quot;という教えも含まれている。「正」は「善」を抑圧してはならない。ここに、「正」の立場の自己矛盾がある。だったら、どうすればよいか。社会を分節化して、たくさんのローカルがそれぞれの「善」を体現できるようにする。そして、それらが「正」の論理でもって緩やかに繋がれる。そんな「分権的」な社会になればいい。たしかにアメリカはそういう社会を目指していた。けれど、もうひとつのグローバルな力「市場」が台頭すると、ますます事態が混迷してしまった。サンデルの&amp;quot;公共哲学&amp;quot;は、そんな「正」と「市場」という二つのグローバルな力と、「善」の関係がメインターゲットになっているのかなぁ、とぼんやり感じた。疲れてきたので、今日はこの程度。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『贈答の日本文化』</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110902/1314911378/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Sep 2011 06:09:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110902/1314911378/</guid>
      <description>贈答の日本文化 (筑摩選書)伊藤 幹治筑摩書房 ( 2011-07-13 )ISBN: 9784480015235だるやなぎ書房で詳細を見るモース『贈与論』で検討された&#34;贈与&#34;の形態を、日本の贈答文化にも適用してみようというのが本書の試み。日本でも&#34;贈与&#34;の関係が普遍的にみられることを示すと同時に、いくつかの日本独特の贈与風習があることも指摘している。継続的な贈与関係が維持されるには、以下のような要件が必要だ。  与えるという行為 与えられたものを受け取る義務 受け取ったら、それに見合うモノを返す義務（半分だけ返す&#34;半返し&#34;といった形態もある） たったこれだけあれば、贈与関係は（義務が遂行される限り）永遠に駆動する。その義務は負担に感じられることもしばしばあるが *1 、それでも贈与関係というのが普遍的にみられることには、なにか理由があるのだろう。本書ではそこまで踏み込まれていないので、あとは自分で考えることになる。また、ただ与えるだけの&#34;純粋贈与&#34;と、近年の献血事情にまで話題が拡大しているのも興味深い。一神教の世界では&#34;純粋贈与&#34;という贈与形態が多くみられるが、あくまでも人間関係が中心で、神ですら人間関係の延長にある多神教世界では、（長期的には）貸し借りが0になる贈与が主流。献血やボランティアといった&#34;純粋贈与&#34;行為にすら、何らかの見返りを求めてしまう日本人のメンタリティも、宗教観に根ざしているのかもしれない。経済的な&#34;交換&#34;と&#34;贈与&#34;の違いについても考えさせられた。それだけのとどまらず、モースから派生した&#34;贈与論系&#34;（？）の議論にも広く触れられていて、そちらも面白い。逆に言えば、『贈与論』を先に読んでおかないと本書の魅力は半減してしまうように思われる。社会学でも古典と呼ぶべき本なので、ぜひ『贈与論』のほうも読んでみて欲しいと思う。贈与論 (ちくま学芸文庫)マルセル モース筑摩書房 ( 2009-02 )ISBN: 9784480091994だるやなぎ書房で詳細を見る *1:本書におけるアンケート調査でもその様子がうかがえる  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L.カピロッシが今季限りで現役引退</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110902/1314907762/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Sep 2011 05:09:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110902/1314907762/</guid>
      <description>
&amp;gt; プラマック・レーシングのロリス・カピロッシは１日、第１３戦サンマリノ＆リベイラ・ディ・リミニＧＰの開幕を前に、プレスカンファレンスで、今季限りで現役から引退することを発表した。鈴鹿サーキットで行われた１９９０年の開幕戦日本ＧＰでデビューを飾った３８歳のイタリア人ライダーは、前戦インディアナポリスＧＰで通算２１３戦を達成。今シーズンの最終戦バレンシアＧＰを最後に、ＭｏｔｏＧＰライダーとしての活動に終止符を打つ    motogp.com · Ｌ.カピロッシ、現役からの引退を発表
 motogp.com · Ｌ.カピロッシ、現役からの引退を発表  ドゥカティファンにとっては、2005-2007年シーズンの日本GP三連覇や、2006年のカタルニアPGの2位（スポット参戦したベイリスとDucati初のワンツーフィニッシュ！）などが、思い起こされますね。小さな体をダイナミックに使った走りが印象的でした。悪名高める事件も何度かやらかして *1 あまり人気の無い選手かもしれませんが、個人的にはバイクレースが好きになるキッカケであった選手でもあり、思い入れの強い選手。長い間、ありがとうと言いたいです。ドゥカティ時代、デスモセディチを駆るカピロッシ。とくに2006年は凄まじい活躍を見せた。スズキ時代のカピロッシ。表彰台も1度獲得。
*1:1998年シーズン、ライバルの原田を撃墜してGP250チャンピオンをゲット。「あれは僕の中の悪魔のしたことだ」  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IS12T の初期化とセットアップ</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110830/1362520420/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Aug 2011 06:53:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110830/1362520420/</guid>
      <description>IS12T 購入3日目、昔からもっていた Zune アカウント（Windows Live ID）のリージョンが英語になっていた問題 *1 で、アカウントを作りなおして端末を初期化、再セットアップを試みた。その様子がこちら。
*1:日本のマーケトプレースからアプリを購入できない！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows エクスペリエンス インデックスを詐称できる「Windows 7 Rating changer」</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110830/1362520415/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Aug 2011 06:53:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110830/1362520415/</guid>
      <description>「Windows 7 Rating changer」は、Windows エクスペリエンス インデックス（WEI）の値をカスタマイズできるソフト。ちょっと見栄を張りたい時や、友だちをびっくりさせたい場合に便利（？）。ただし、ジョークにとどめておくこと。実際に試してみたところ、ちゃんとWEI を改ざんできた。けれど、もう一度 WEI を計測し直せば元に戻せる思っていたのだけど、それはできないみたい。エクスプローラーのリフレッシュや、Windows の再起動でも治らなかった。これはちょっと困る。それでも構わないという人は、試してみてもいいかも。Windows Rating Changer - J-Tech Softwares</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WordPress 公式の Windows Phone アプリ「WordPress 」</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110827/1314403729/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Aug 2011 09:08:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110827/1314403729/</guid>
      <description>Windows Phone端末からWordPressへブログ記事を投稿したい……というわけで、公式アプリ「WordPress」を試してみた。無償で利用可能で、現在のバージョンは 1.2.0.0 。起動時はこんな感じ。記事やページの投稿、コメントの承認などが可能で、WordPress.com のAPIキーを取得すれば統計情報も閲覧できる。記事の編集画面。写真の添付も行えるが、コードが実際に挿入されるのは保存・公開する時なので、あとから写真のレイアウトを変更したい場合は、再編集する必要がある。使い勝手はいまいち。けれど、日本語環境でも特に問題なく投稿できたのでよしとするか。PS: iPhone みたいに端末のスクリーンショットを簡単に撮りたい</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows Phone 7.5 端末「IS12T」を買った</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110827/1314403683/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Aug 2011 09:08:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110827/1314403683/</guid>
      <description>やっとこさ発売された au の Windows Phone 7.5 1 端末を、発売日当日の25日に購入した。一応、「_世界初_の Windows Phone 7.5 端末」 2 なのだとか。製造元は「富士通東芝モバイルコミュニケーションズ」。去年の10月に発足した新しい会社で、富士通の傘下になるようだ。 *3これまでまる2日ほど使ってみての感想。
 OSごと落ちる。これまで5回ほどで、自動再起動するほか、一度はフリーズして電源パックを抜かなければならなかった。何が原因かはよくわからないが、いずれも音楽を再生している状況だった。個体差に依るもの？ もしかしたらドライバーがあまり成熟していないのかもしれない。 OSをスリープさせていると、カメラボタンや音量ボタンが効かない。たぶんこれは仕様だけど、iPhoneだとスリープ状態でもハードボタンに依る音量変更は可能なので、少し残念だと思った。 ユーザーインターフェイスデザインは素晴らしい。動きも軽くてぬるぬスサクサク。ただ、日本語フォントは英語フォントに比べてダサい。Segoe フォントが格好いいだけに…… People ハブの使い勝手はかなり満足した。さまざまなSNSでのレスポンスを一元管理できる Me タイルの使い勝手も良好。 すでにもっていた Zune アカウントのリージョンが米国だったので、日本に変更したいと思ったがやり方が分からなかった。結局、Zune アカウントを作りなおした。 通信料が多いと思われる割には、電池のもちは悪くない。1日ぐらいなら大丈夫そう。 軽くて防水・防塵。ハードウェアには今のところ文句がなく、満足している。 Webページの表示は……表示品質・再現性ともにiOSの「Safari」に負けている。Webサイトの方も「Safari」をターゲットに作っているので、見やすいとは言いがたい *4。 _SMS/MMSアプリを早く出せ！_ *5 。今の状態では、「1台目のスマートフォン」として他人に勧めることができない。値段も高いので、買うのはアーリーアダプターだけだろう。 今のところ iPhone 4 と二刀流だが、IS12Tの方をメインに使っている。iPhone はガラケーにしてしまいたい気分だけど、おそらく機種変更でお金がかかるので今のままで我慢する。 *1:搭載しているのは Windows Phone OS 7.1 というのだから混乱してしまう *2:そのために発売日を前倒しにしたのだとか *3:富士通・東芝の携帯電話事業の統合会社発足について : 富士通 *4:参照: Windows Phone 7.5で窓の杜 *5:10月に公開される予定  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「教育基本条例について」を読んで――市民と公民</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110827/1362520410/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Aug 2011 06:53:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110827/1362520410/</guid>
      <description>
&amp;gt; 残念ながら、今の日本の教育がここまで劣化したのは、維新の会のかたがたが考えているように、「民の力」が教育行政に及んでいないからではない。  及びすぎたせいである。
  教育基本条例について (内田樹の研究室)
 教育基本条例について (内田樹の研究室)  ほんとにそうだろうか。うちの家庭は教育に熱心な部類で、中学・高校は私立学校だった。それも、入試説明会での先生の熱意を買ったとかなんとかで、古くて伝統・権威のある学校ではなく、創設間もない当時は無名の進学校に入れられた 1 。だから、普通の公立学校のことはよくわからない。けれど、開かれた学校であることに越したことはないんじゃないかと思う。少なくとも、うちの学校は保護者の意見もよく聞いたし、生徒と先生の距離も近かった。とは言え、学校が「公民（Citizen）」を育てる場であるという見方には賛同するし、開かれていれば良いものでもないとも思う。何が「善」であるかについてすべての人が一致することは不可能だけど、「公民」のあり方はある種の「善」（理想）に基づいていなければならない。なので、ボーダレスな「正」（論理的な正義）とは逆に、「善」は適切に閉じている必要がある。 2しかし、それをごく一部の人に独占させるのはあまりよくないと思う。地域に根付かない「正」や「善」 *3 を押し付けられても、生徒は家庭での「善」と学校で教えられた「正」の間で苦しむだけではないだろうか。そうなれば、生徒が学校を尊敬したり、誇りに感じたり、頼りに思うこともないと思う。
&amp;gt; 「公民」というのは「公共の福利を自己利益よりも優先的に配慮する人間」のことである。  これは形成することのきわめて困難な社会的存在である。 マルクスはかつて「公民」(citoyen)を「類的存在」と呼んだ。 孔子は「仁者」と呼んだ。 求めて得がたいものであるが、そのようなふるまいをする人物が一定数供給されないと、社会集団は維持しがたい。 そのために学校はある。
公民が「類的存在」だの「仁者」だのと呼べるのかについては勉強不足でよくわからなかったが、（日本語へ訳された単語としての）「公民」とは、「People as Public」（「公」としてのひと）のとこで、「私民（People as Private）」とは異なるのは確かだ。そして、学校はガキを「公民」にするための教育機関だ。では、「公」とは何か。古代において、それは「政治に参加すること」だった。意見を表明して、議論を交わし、市民としての生を全うすることだった。だから、公民＝市民であった。しかし、近代において資本主義が起こると、それは「市場経済において一定の役割を果すこと（≒働くこと）」という意味が加わり、そして「公」に対するその比重が大きくなってきた。「市民」としての生は拡大し、「公民」とは少し乖離してしまった。_市民＝政治への参加＋経済への参加_になったのに対し、_公民＝政治への参加（またはその資格を持つ者）_程度の意味しか持たなくなった。そして、「公民」の領域はますます狭くなり、省みられることがなくなった。つまり、政治に参加しなくても、働いてさえいれば「公的な義務を果たしている」と胸を張って主張できるのが現代なのだ *4 。古代的な意味で言えば、それは単なる_政治的ひきこもり_なのだけど。なので、学校が開かれて保護者がそれに参加できるのならば、そういう意味では状況が改善されているのではないかと思う。ただし、そこが「Public」な場であるとの認識が行き渡っていればの話になるけれど。モンスターピアレントのような、「Public」な場に私的な利害を持ち込もうとする輩には、しっかりとそれ相応の処罰を与えなければならないと思う。
*1:今では全国有数の進学校になっているらしい *2:ある地域では「善」だが、違う地域ではそうではない、というのは認められるべきだ。 *3:地域に根付かない「善」は、「独善」とでも呼ぶべきだ *4:子育てに参加しないことを詰られて、「給料を稼いでくるのは誰だ！」と叫ぶ父親などその典型のような気がする  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>モーム 『昔も今も』</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110822/1362520382/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Aug 2011 06:53:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110822/1362520382/</guid>
      <description>昔も今も (ちくま文庫)サマセット・モーム筑摩書房 ( 2011-06-10 )ISBN: 9784480428387だるやなぎ書房で詳細を見る有り体に言ってしまえば、_マキァヴェッリの作品群をバラバラにし、その代表的な戯曲『マンドラーゴラ』をベースに再構成_した歴史小説。ニコロ・マキァヴェッリといえば、ルネッサンス時代・フィレンツェ共和国の外交官であり、革新的な政治思想家であり、無難な歴史家、才気あふれる喜劇作家、悲劇作家でもある。正直なところB級な作品だと思ったけれど、うまく虚実取り混ぜて、歴史上のキャラクターを損なわず、実にいきいきと描いているところに好感がもてる。フィレンツェの書記官として、「ボルジアの毒」の異名をとるチェーザレ・ボルジアとの熾烈な外交折衝を行うかたわら、未亡人を口説いて「モノにする」ために狐の知恵を駆使する。そこでの言葉のやりとりがいちいちおかしい。 &amp;gt; 「でも、ニッコロ様、どうしてあの女が、バルトロメオ殿を憎んでいることがわかるんです？」  「いや、確信があるわけじゃない。あれはただのバカなお喋り女かもしれん。だが彼女が貧乏であって、彼が金持ちである、そして彼女が彼のほどこしで生きている、ということは事実だ。恩義の重荷を背負って生きるのは、これはなかなか辛いもんだ。敵から加えられた危害なら簡単に許せても、友から与えられた恩義となると、簡単には許せないものなんだ。」
ボルジアが、自身を題材とする『君主論』の言葉をそのまま借りて、その著者であるマキァヴェッリに説教を垂れる。マキァヴェッリはマキァヴェッリで、これまたどこかで聞いたような言葉で、従者に女の扱い方のコツを伝授する。ストーリーと結末のおかしさもさることながら、一度でもマキァヴェッリの著作に目を通した人であれば逃れられない＜トラップ＞があちこちに仕掛けてある。『君主論』や『ディスコルシ』を読んだことのある人ならば、文句なく楽しめるハズだ。こういった歴史小説を電車の読んでいて思わず吹き出してしまったのは、たぶん初めてだと思う。訳もこなれていて、翻訳特有の読みにくさというものはまったく感じなかった。オススメ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>市民とは何か</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110821/1362520377/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Aug 2011 06:52:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110821/1362520377/</guid>
      <description>市民（英: citizen）や都市（英: city）は、ラテン語 civitas や、古フランス語 cité を起源とする中世英語 cite を語源としている。つまり、もともと市民とは_「都市に住むひと」_の意味をもっていた。しかしその意味は、時代を経て、社会が変容するにしたがって、さまざまな意味をもつようになってきた。たとえば、Weblio で Citizen （名詞）や Civil （形容詞）を調べるとこのように記されている。
&amp;gt; **citizen**  音節cit・i・zen 発音記号/síṭəzn, ‐sn｜‐zn/
【名詞】【可算名詞】
1(出生または帰化により市民権をもつ)公民，国民，人民.
用例	a U.S. citizen アメリカ合衆国国民.
2a(市や町の)市民，町民; 都会人.
用例	a citizen of New York City ニューヨーク市民.
b《主に米国で用いられる》 (軍人・警官などに対して)民間人，一般人. 3住民 〔of〕. 可算名詞としての「citizen」のイディオムやフレーズ
a cítizen of the wórld
［ラテン語「市民(権), 国家」の意］
 citizenの意味 - 英和辞典 Weblio辞書 &amp;gt; **civil**  音節civ・il 発音記号/sív(ə)l/
【形容詞】
(civ・i・ler，‐i・lest; more civil，most civil)
1【限定用法の形容詞】 (比較なし) 市民・公民(として)の，公民的な.
用例	⇒civil liberty.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>パソコンの動作が重いという人に試してほしいたった一つのこと</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110819/1362520372/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Aug 2011 06:52:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110819/1362520372/</guid>
      <description>「うちのパソコンが遅くてかなわない、なんとかして！」と電話で頼まれることが多い。このお盆休みも、妹がPCを直せというので出張修理してきたばかりだ。けれど、「PCの動作が遅い」といっても原因はピンからキリ。たとえば、思いつくだけでもざっと以下のような理由が挙げられるだろう。
 ディスクが断片化している（→ デフラグしろ） ディスクの空き容量が少ない（→ 不要なソフトをアンインストールしろ） ディスクが壊れかけている （→ SSDへの買い替えがオススメ） 常駐ソフトが多いなどの理由でメモリが足りない （→ 常駐を解除しろ） コンピューターウィルスに感染している （→ 頑張って駆除しろ、セキュリティソフト買え） しかし、こういった原因を特定して解決するには、PCに関する知識が多少必要で、まったくの初心者には難しい。しかし、初心者にもできる対策が一つだけある。簡単だ。_毎日1回はPCを起動しましょう。_これだけでいい。電話で相談してくる人って、大抵の場合、びっくりするほどPCの利用頻度が低い。使用頻度が低いと、ソフトウェアのアップデートが溜まる。すると、いざ必要になり使おうと思っても、アップデート作業でディスクアクセスが集中し、応答性が著しく低下してしまう。使わない、なので遅くなる、だから使わない、なので遅くなる……というスパイラルに陥っている人が、案外多いのだ。そのため、利用頻度を上げてあげるだけでも結構動作速度が改善される、というわけ。最近は自前で自動アップデート機能をもつアプリケーションが増えてきたが、残念ながらそのすべてが「賢い」わけではない。久しぶりにPCに電源を入れるやいなや、そいつらが一斉に働き出すのだからPCだって悲鳴を上げたくもなる。なお、「毎日使ってるのに遅い！」という人は、だいたい使い方が悪い。要らないソフトはインストールしない、使わない。コレが基本。「Windowsはクソだ！」という人は多いけど、使っていて動作が重くなる原因のほとんどは、OSではなく、ユーザーが追加でインストールするアプリケーションにある。調子にのってアプリやデータを詰め込みすぎないのが、長く快適に使うときのコツだ。あと、SSDオススメ。こんなに素敵なものがあるのだから、お金のある人は財力で問題を解決しましょう。――というわけで、うちの妹にも「毎日PCの電源を入れたほうがいいよ」と言ってみたのだけど、「めんどくさい」と一蹴された。もうダメだ。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>クラウディオ・カスティリオーニ氏、63歳で死去</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110817/1313550508/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Aug 2011 12:08:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110817/1313550508/</guid>
      <description>Claudio Castiglioni dies at 63: loss of father of 916, Monster, MV F4 &amp;ldquo;Shocking&amp;rdquo; says F3 designer - | Motorcycle News | Bike News | Motorbike Videos | MCN よりMV Agustaを率いるクラウディオ・カスティリオーニ氏が17日早朝（伊時間）、北イタリア・ロンバルディアの街ヴァレーゼの病院で亡くなった。享年63歳。カスティリオーニ氏は、イタリアの金属部品製造会社_Cagiva（カジバ）_の創設者ジョヴァンニ・カスティリオーニの子で、1978年、兄弟のジャンフランコ・カスティリオーニ氏とともにバイクメーカー・アエルマッキ社を買収しオートバイ製造を開始した。以降、ドゥカティとの提携・買収（1983/85年）、ハスクバーナのオートバイ部門の買収（1986年）、モト・モリーニの買収（1987年）、MVアグスタの商標権獲得（1992年）、CZの買収（1993年）を経て、Cagivaを巨大なバイクメーカーへと育て上げた。カスティリオーニ氏は、Ducati 916、_Ducati Monster_など、イタリアを象徴する美しいモーターサイクルをこの世に送り出したのもこの頃で、レース活動でも輝かしい結果を残した。  Ducati 916しかし、その後グループは経営危機に陥り、1999年にドゥカティを売却。その後、MVアグスタのブランド復活とともに社名をMVアグスタグループと変更し、カジバはそのブランドとなった。 1 。  MV Agusta F4カスティリオーニ氏の遺作となった3気筒スーパースポーツ_MV Agusta F3_のデザインに関わったモートン氏は、MCNに対してこう語っている 2 。
&amp;gt; クラウディオは非常に多くのバイクを手がけました。彼がいなければ、その多くは存在することさえなかったでしょう。美しいバイクを作ることへの彼の情熱が、バイクを作る私たちを突き動かしてきました。だから、いつも私たちが作るバイクには彼の存在が感じられたのです。もうそれを目の当たりにできないと考えると、ショックです。彼は最後の最後まで口やかましかったけれど、それは情熱が彼を突き動かしていたから。F3を彼の満足のいくようにするのは悪夢だったけれど、理想的なF3を作るには必要なことだった。自分の工場で作られるものがバイクだろうが洗濯機だろうが全力であたる事業家がほとんどであった時代に生まれた最後の人がクラウディオだった。私たちが手がけるバイクが、これからも彼の想いを乗せた特別な機械であらんことを。    MV Agusta F3
*1:なお、2008年にMVアグスタグループはハーレーダビッドソンに買収されたが、2009年にハーレーダビッドソンも業績不振からMVアグスタの売却を表明、カジバは2010年に創業者一族の元へ戻った。本稿は [カジバ - Wikipedia](http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%AB%E3%82%B8%E3%83%90) に負っている *2:適当訳なので原文を当たられたい  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SHOEI X-TWELVE GLORY</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110816/1313435280/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Aug 2011 04:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110816/1313435280/</guid>
      <description>&amp;gt; 空力、デザイン、快適性、そして安全性。全てに究極を求めた、トップレーシングモデル「X-TWELVE」に、新たなグラフィックモデル「GLORY(グローリー)」がラインナップ。 ヘルメット SHOEI | X-TWELVE GLORY (エックス-トゥエルブ グローリー)  夏のボーナスでちょっと奮発して買った。ヘルメットは3年に一度だかで交換する義務があったはずなので、そろそろ買い換えねばならない時期でもあった。これまで被っていたのはARAIだったが、サイズに余裕があるにもかかわらず、長時間着用していると側頭後部が痛くなることがあって、SHOEIを試着してみた。ARAIが頭全体でホールドする感じなのに対し、SHOEIは頬と顎を締めてホールドする感じ。とはいえ、適合するサイズを選べば緩いと言うこともない。どうやら僕は_「SHOEI頭」_であるようだ。しかし、少し気になるのが眼鏡装着時の着用感。眼鏡がピッタリ収まる場合もあるが、少しのズレでまったく収まらない場合もある。ヘルメットを縦横にずらしながら眼鏡がフィットするポジションを探すことになるのが面倒で、今では近場はARAI、遠出はSHOEIをかぶると言う風になってしまった……。ちなみにお値段は65,000円程度。ちょっとだけお店で負けてもらった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WordPress で Markdown 記法を利用する</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110815/1362520356/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2011 06:52:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110815/1362520356/</guid>
      <description>今回のブログは、スマートフォン（iPhone/iPad）からも簡単に更新できるようにしたかったが、HTMLタグの入力が結構面倒臭い。そこで_Markdown for WordPress and bbPress_プラグインを利用して、Markdown記法で記述できるようにしてみた。引用・強調・コード貼り付けが格段に楽になる上、いざとなればHTMLタグを含めることができるので、気張って文法を覚えなくてもいいのがよろしい。インストール方法は簡単で、プラグインの新規追加画面で「Markdown」をキーワードに検索、本プラグインがでてきたらそれをインストール・有効にするだけ。_WordPress 3.2.1_で試したところ、今のところうまく動いているようだ。さて、ここでしょうもないMarkdownのTipsを紹介。ときどき  を使いたくなる時があるが、Markdownでは改行1つだけ挿入しても期待した動作にはならない。そんなときは、文末に空白を二つ挿入して改行しよう。
&amp;gt; ふるいけや  かわず おぼれて
みずのそこ
どうでしょ？ もしこれができなくて Markdown は糞だ！と思っている人がいたなら、考えを改めていただきたいですね（きりっ 無論、  タグを直打ちしても同じ表示が得られる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『老子・荘子』</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110815/1362520350/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2011 06:52:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110815/1362520350/</guid>
      <description>老子・荘子 (講談社学術文庫)森 三樹三郎講談社 ( 1994-12-05 )ISBN: 9784061591578だるやなぎ書房で詳細を見る老荘思想の解説からその歴史までを丁寧に解説。儒教や仏教ーーなかでも禅宗と浄土教との関わりについても触れられている。老荘思想（道家）は、もちろん老子と荘子の思想を言い表すが、老子と荘子の思想にも若干の相違がある。たとえば、老子は多分に_「政治志向」_で他者との関わりがテーマとなっているが、荘子ではそのような部分が取り去られ、あくまでも_「個人」_の生き方がテーマになっている。漢初までは「老荘」よりもむしろ「黄老」と称されていたように、老子の思想が前面にでて政治にも影響を与えた *1 が、次第に荘子の思想が重きをなすようになり、公は儒教・私は老荘思想（≒荘子の思想）というのが中国知識人のライフスタイルとなった。個人的には、荘子よりも老子の思想に可能性を感じる *2 。自分だけの「夢の世界」に逃げてしまう嫌いのある荘子よりも、他者との関わりの中でいかに「自然に」生きるかを問う老子の方が、「社会が経済に埋め込まれた」 *3 現代に生きる僕たちにとって必要なのではないだろうか。また、漢以降における老子を&#34;アクティブ&#34;に解釈する *4 思想にも可能性を感じる。「無為自然」とは決して「何もしない」ことを勧めているのではなく、「無を為す」ことを目指していると解釈できるのではないか。無とは道であり、万物のあり方・動きに逆らわず、むしろそれを活用することを言う。老子には、それを体現するためのヒントが多く隠されている。兵家や法家といった諸子百家に影響を与えたのも、その思想の豊穣さゆえではないか。 *1:前漢の曹参などが代表 *2:著者は荘子の方を完成度が高い思想だと評価しているようだ *3:ポランニーだったっけか *4:『淮南子』など  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MotoFizzのタンクポーチ</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110815/1362520345/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2011 06:52:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110815/1362520345/</guid>
      <description>MotoFizz のタンクバック（タンクポーチ？）を買った。マグネット吸着式で、うちの Ducati SS750 にもピッタリ。落下紛失を防止するための紐も付いているが、磁力がなかなか強く、お世話になる機会は少なそうだ。中身はこんな感じ。留め具はボタンで、グローブ着用時にも使いやすいように取っ手がついている。中にはコインホルダーと小さな収納スペース。板チョコ2、3枚程度しか入らないので、あくまでも料金所の通過をスムーズにするための収納になる。けれど、余計な機能は要らないミニマリストにはなかなかいいと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>寛容のコストとその逆進性</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110815/1362520340/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2011 06:52:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110815/1362520340/</guid>
      <description>_寛容_とは、異質なものを受け入れる態度をいう。異質なものの受け入れには、心的・物的負担が伴う。しかし、教養の高い人は寛容のメリットを知っているので、進んでそれを行うか、当然なあり方として身につけているだろう。また、裕福な商人であれば、自らの財産が侵されない限り、物的負担に関しては頓着しないだろう 1 。商人は異質なものの媒介から利を得るわけだから、むしろ歓迎するかもしれない。一方、比較的恵まれない人にとってはそうではないだろう。精神的に卓越した一部の人を除けば、恵まれない人にとって寛容のコストは、そうでない人に比べて割高となる。そればかりか、コミュニティに貢献しているという自負と誇り（貧しくも勤勉な人にはそれだけが財産だ！）が傷つけられたと感じる場合もあるし、雇用がクラウディング・アウト 2 されれば「本来得られるはずだった」経済的利益を損なうことにもなりかねない *3 。つまり、寛容のコストは累進的とは反対、_逆進的_なのだ。ここで僕は少し不思議に思う。弱者の味方であるはずのリベラリストが、寛容のコストの逆進性に関してはなぜ無頓着なのだろう、と。寛容は一筋縄にはいかない。
*1:衣食足りて礼節を知る *2:平たくいうと、奪われること。 *3:行動経済学の用語で言えば、現状維持バイアスとでも言うのだろうか。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hello world!</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110815/1313356115/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2011 06:08:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110815/1313356115/</guid>
      <description>ブログを新設しました。  おそらく、4代目のブログ。初めて作ったブログは、大学二回生か三回生の頃に作ったもので、当時のブログエンジンは MovableType 2.x だったと思います。時が立つのはほんとうに早いですね……昔よりも気軽に更新していきたいなぁーと思いますので、よろしくお願いします。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ロンドンの暴動、および二つの扉。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20110815/1313356097/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2011 06:08:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20110815/1313356097/</guid>
      <description>
&amp;gt; 8月6日にロンドン北部のトッテナムで発生した暴動は、数日のうちにロンドン市内各地に飛び火し、さらにはマンチェスター、バーミンガムなど他の都市へと拡大した。この暴動に対する多く英国民の最初の反応は恥辱感だった。英国の暴動：自己像を見失った国 Error - isMedia Network  トッテナムで始まった暴動が、日本でも報道されるようになって1週間弱。最初は政治的メッセージを含んだものだったのかもしれないが、規模を増すにつれてそれはかき消され、今では目を覆うばかりの醜い欲望の発散に堕してしまっている。社会を維持する「信頼」の輪のいかに脆弱なことか。しかしなぜ、欧州では若者を中心とした暴動が頻発するのだろうか *1 。一般的に指摘されるものとしては、以下の理由があげられることが多い。
 政府の公共支出削減、それへの不満 経済構造の変化やその結果として生じている単純労働の仕事の不足 長い時間を掛けて進行してきた家族形態や規律の崩壊 ソーシャルネットワークを通じた不満の増幅と組織化 個人的には、格差の固定と、その不満を解消できる方法が少ないということも挙げられると思う。先年暴動があったフランスは日本も真っ青になるほどの学歴社会だし、今回の暴動の舞台であるイギリスにも階級社会が色濃く残っているという。それに比べれば日本は、（実は）まだまだ人生を逆転できるチャンスが多い（――が、それもだんだん崩れつつあるように思われる）。将来の先行きが暗く、しかもそこから脱出する術もないとなれば、刹那的になってしまうのも少しは理解できる。また、移民を多く受け入れていることも挙げられるかもしれない。日本でも移民受け入れに積極的な人たちがいる。彼らが主張するには、労働力人口が将来的に不足するという現実的な理由がひとつ、もうひとつは社会とはなるべく開かれているべきだという理念上の理由がひとつだ。しかし、どちらもひとつの現実を見過ごしている。_社会を開くのに必要な「寛容」のコストは逆進的である_、という事実だ。「負け組」になればなるほど、金銭的な余裕はないし、心も狭くなる。移民がいなければ受け取ったであろう利益を&#34;不当に失った&#34;と感じ、社会を支えているという自負と誇りを傷つけられてしまう。 &amp;gt; 国や自分の将来に対して、ほとんど関心を持たない若者の集団が、現在の英国に存在しているのは明らかだ。  なんとなく、「愛の反対は無関心」という言葉を思い出してしまう。移民に反対すれば、閉鎖的だと言われる。外への扉を閉ざしていると。けれど、格差という内なる扉を閉ざしておいて、外なる扉を開くのは、二つの扉に挟まれた人たちを寒風に晒すだけのことではないだろうか。外への扉を開く前に、まず内なる扉を開く努力が必要だ。正直なところ、すべての人間がくぐれるほど、内なる扉の中は広くないのだけど。
*1:日本では[西成暴動 - Wikipedia](http://ja.wikipedia.org/wiki/%E8%A5%BF%E6%88%90%E6%9A%B4%E5%8B%95)ぐらいしか記憶になく、それが若者中心であるというイメージもない  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>