<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>船 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E8%88%B9/</link>
    <description>Recent content in 船 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sat, 05 Nov 2016 07:37:02 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E8%88%B9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>松山 から 小倉へ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/05/073702/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 07:37:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/05/073702/</guid>
      <description>プロ生勉強会・熊本へ参加するために、四国を出国。当初はバイクで 行き: 松山 → （フェリー） → 別府（宿泊）→ 阿蘇 → 熊本 帰り: 熊本 → 小倉 →（フェリー）→ 松山 というルートで行くつもりだったが、またバイクのバッテリーが上がっちゃった（マジで新しいの買わないと……）ので、急遽往復とも小倉フェリー＋新幹線に切り替えた。電話でフェリーのバイク乗船をキャンセル＋往復割引の手続きをしたが、とても丁寧に対応してもらえた。 さて。 松山 ⇄ 小倉のフェリーは2度目だけど、松山 → 小倉 へ行くのは初めて。今回は「はやとも（早鞆）」という船だった。前回の教訓を踏まえモバイルバッテリーを携帯していったので、iPhone のバッテリーに困ることはない。 （一応朝の船内休憩時に広間で電源補給） 松山 ⇄ 小倉 のフェリーは 東予 ⇄ 南港 のフェリーに比べてひとまわり小さい。当然食堂もショボいのだが、客同士が自然と席を譲り合う雰囲気は嫌いじゃない。おばちゃんやおっちゃんの伊予弁が飛び交うのもまたいいものだ。 ご飯はまた じゃこカツカレー にした。じゃこカツはトンカツよりも軽く、胃に優しい気がする。それでいてそれなりのボリュームはあるので、自分のような食い意地の張ったおっさんには適している。 それでも2杯目のビールを頼む頃にはカレーも尽きてしまう。そこでおつまみに唐揚げを追加したが、生憎の品切れ。それではとポテトも頼むが、それもない。では何があるのかというと、冷えたイカフライが一パックあるのみだという。仕方がないのでそれを頼むと、厨房のおっちゃんがオツマミの菓子を一袋おまけしてくれた。 ヌクモリティ。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>オレンジフェリーで松山～東予港 → 大阪・南港</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/08/23/060000/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Aug 2016 06:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/08/23/060000/</guid>
      <description>盆休みはフェリーで関西へ。墓参りとばあちゃんのお見舞いをしてきた。前回は壬生川から東予港まで歩いてえらい目に遭ったので、その経験を活かして JR 松山駅から連絡バスを使った。連絡バスには
 松山方面直通連絡バス（伊予鉄バス、有料）：出港ギリギリにつく 早乗り用連絡バス：9時前に到着。せとうちバスの路線バス（有料）で小松総合支所前へ向かい、今治方面の連絡バス（無料）で東予港まで の2種類がある（[乗り場案内／アクセス | 連絡バス（関空⇔大阪南港・松山⇔東予港） | オレンジフェリー｜四国開発フェリー株式会社](http://www.orange-ferry.co.jp/access/renraku.html)）。どっちも予約制なのかな。Web フォームから予約する場合は、備考欄だか連絡欄だかに「（好みのバス停）から連絡バス希望」とでも書いておけばいいらしい。とはいえ乗車の際に名前の申告などは不要のようで、割と適当。事前に乗車人数を把握したいだけみたいだ。   金を前払いして乗車すると、白い「乗り継ぎ券」がもらえる。これを乗船手続きの際に提示すると、船賃が少し割引きになる。なくさないようにしましょう。それにしても、東予港で乗船手続きに時間がかかるのは面倒くさいなー。バスできた人がいっぺんに窓口に殺到するので、のんびりしてると手続きが終わるまでだいぶ待たされる。オレンジフェリーはクレジットカードも使えないし、ここら辺は改善してほしいな。Web で先に情報を入力しておけばサクッと乗船できるとか。なんか手続き的に難しいところでもあるんだろうか。
  、でもよくなってたところも。船内レストランにビールサーバーが追加されてて、注文で並ばずともそっちでビールを注いで飲めるようになったっぽい。これでガビガビ、思う存分ビールが飲めるね！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>半年前にフラリと丸亀に行った話（2）～いざ、海賊の島へ！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/07/19/060000/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jul 2016 06:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/07/19/060000/</guid>
      <description>録によれば10時半ごろ、本島（ほんじま）行きのフェリーに乗船、出港。塩飽の島々へ向かうやで。ちなみに「塩飽」は「しわく」と読むらしい。自分は「しあく」だと思ってたのだけど、これでもちゃんと変換できるから、割とどっちでもいいのかもしれない。
  br/&amp;gt;
&amp;gt; 塩飽諸島（しわくしょとう）は、瀬戸内海に浮かぶ諸島。「しあく」とも読む。塩飽島（しわくじま）とも呼ばれ、瀬戸内海の中でも、岡山県と香川県に挟まれた西備讃瀬戸に浮かぶ大小合わせて28の島々から成り（岡山県側は笠岡諸島）、名の由来は「塩焼く」とも「潮湧く」とも言う。戦国時代には塩飽水軍（しわくすいぐん）が活躍し、江戸時代は人名（にんみょう）による自治が行われたが、近年は過疎化が進んでいる。 塩飽諸島 - Wikipedia  要するに、「瀬戸大橋のあたりに散らばってる島々」やね。かつては水軍（という名の海賊）が活躍していて、江戸時代には大名ではなく人名（にんみょう）による自治が行われていたことで有名。勝海舟などが咸臨丸がアメリカへ渡ったときは、この塩飽から水夫が募られたように古来「日本最高の船乗り≒塩飽のヤツら」というイメージだったんだろうね。でも、瀬戸内海と外洋では勝手が違ったろうし、苦労したんじゃないかな……。
  んなわけで、丸亀の街とはしばしのお別れ。
  手には遠くに瀬戸大橋がみえる（関係ないけど、この橋の基礎杭はウチの父ちゃんが打った）。
  には漁船がたくさん出ている。昔もこうだったのかな？
  時間かからず、本島の港に到着。無計画にきたので、ここからどうすればよいかまったく決めていなかったのだけど、幸い、港で自転車を借りることができたので、それに乗って島を2時間ほど回ってみることにした。ごはん屋さんはなさそうだし、次の便を逃してしまうと丸亀でお昼ご飯が食べられなくなる。
  ずは「塩飽勤番所」というのを目指して、自転車をバビューンと飛ばす……がそれっぽいものが見当たらない。代わりにやたらでかい天理教の建物なんかを目にした。宗派はともかく、海の男は信心深いというからね。かつてアドリア海を荒らしたウスコク（ウズコッキ）も、それはそれは敬虔なキリスト教徒で、教会まで膝で歩いて獲物を捧げたのだとか。
  すがに行き過ぎたかな……と思いながらペダルをこいでいると、「笠島」という土地に出た。ここは景観保存区域になっているみたい。自転車を降り、足を踏み入れてみる。
    つての塩飽水軍の本拠地だそうで、防御を考慮に入れた細く、入り組んだ路地が特徴。おばさんに案内をお願いしたところ、丁寧に説明してくださった。
  番面白かったのは、屋根の構造。これ、ちょうど船底をひっくり返した構造になっているのだそうだ。たしかに船底なら雨水や潮風にも強かろうし、作り慣れてもいるわけで、大変合理的だ。そのほかのものも“海へ出る”ことが常に念頭に置かれた作りになっていて、水をかぶっても火が消えない灯篭だの、船がひっくり返っても沈まない金庫だの、そういうのがあったようななかったような（半年前なのでこのあたりの記憶はあいまい）。よく管理されているのもあってか、古いけど快適で、こういう家に住みたいなーと思った。ちなみに家のお値段を聞いてみたけど、よくわかんないみたい。そもそも売ってるのかな。買っても管理は大変そうだけど。ついでにおばちゃんに「塩飽勤番所」の場所を聞いてみると、やっぱり通り過ぎていたみたい。名残は惜しいが、もときた道を戻る。
  れにしても、この道は景色が美しい。自転車を止めて、見とれてしまった。スマホの写真ではあんまりうまくとれてないけど（自分が下手なのか！）。
  んなこんなで「塩飽勤番所」に到着――したのだが、なぜかさっきの笠島のおばちゃんまでいた。お昼ご飯の時間みたい。僕は海沿いの道をのんびりきたのだけど、実は近道があったみたいで、おばちゃんはそっちを通ってきたのだとか。たしかに Google Map をみると近道っぽい道がある。海側は遠回りのようで、道理で誰も通らないわけだ。
  br/&amp;gt;
&amp;gt; 塩飽諸島は古来、秀吉、家康の朱印状により、1250石の領地を与えられた650人の船方衆が、明治に至るまで治めてきた土地柄である。船方衆は大名に対し「人名（にんみょう）」と呼ばれ、その組織を島中と呼んだ。人名の代表者が名字帯刀を許された4人の「年寄（としより）」で、1年交代で朱印状を保管し、自宅を役所として政務を執ってきた。寛政元年（1789）、惣兵衛・小右衛門の両名が代表し、島中の窮状と公役の軽減を幕府に直訴した結果、島治の改革が実施される。世襲による旧年寄に代わり、塩飽全島から3人の新年寄を入札で選出し、寛政10年に勤番所が建築され、年寄が勤務することになった。幕府の認可を受けてから、建築し朱印状を移すまでに5年を要した。 観光・イベント・スポーツ：歴史・文化財：塩飽勤番所 | 香川県 丸亀市  「塩飽勤番所」は人名統治の中心地。御朱印の保管箱や、咸臨丸の模型などが展示されていた。
  島のおばちゃんもそうだったけど、勤番所のおばちゃんはとてもいいひとで、「自転車こいでてめっちゃのど乾いたー！」などと喚いてたら、お茶でもてなしてくれた。ありがたや……ありがたや……。復元ではあるけれど歴史ある建物の畳で正座していただくお茶は、たまらんね。半時ほどのんびりしてのち、二人のおばちゃんに挨拶をして港へ帰った。
  の花の咲く季節が一番よいとのことなので、またくると約束したが、今年は3月4月が少し忙しくてすっぽかしてしまった。でも、いつかまたのんびりお茶でも飲みたい（← またねだる気か！）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>壬生川駅から東予港まで歩くのは正直お勧めしない</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/11/181901/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Apr 2016 18:19:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/11/181901/</guid>
      <description>  末は墓参りと Windows Insider Meetup 参加のため、船で大阪へ行った。南港 → 東予港 は何回か経験があるのだけど、その逆は実は初めてだったりする。なぜならば不便だからだ。
### 連絡バス 東予港の最寄り駅は壬生川駅（関西人だと“みぶかわ”と読んでしまいがちだが、“にゅうがわ”と読む）だが、駅～港間に路線バスはないようで、タクシーを使うか、連絡バスを利用する必要がある。   予～東予港間の場合、連絡バスは3つ用意されているようだ。
 伊予鉄バス（JR 松山駅～東予港）：22:10着（要予約。有料、松山から 1,230円） せとうちバス  小松総合支所前～東予港：20:21着（無料） 今治営業所～今治駅前～壬生川駅前～東予港：21:53着（無料） 新居浜駅前～西条駅前～氷見～小松総合支所～東予港：21:14着（無料）  ジモティー（※説明しよう、地元の人の意である）にはわかりやすいのかもしれんが、俺には仕組みがさっぱりわからん。そもそも小松総合支所前ってどこや……今治駅前からの路線バス（有料）でたどり着けるらしいが、JR の駅には接続していないのか？　営業所そのものは玉之江駅と伊予氷見駅の間にあるらしいが……。一番わかりやすいのは JR 松山駅～東予港の伊予鉄バスだが、船内でメシが食いたい自分にとっては、到着時間がかなり遅くなるのがネック。実際、その日はバスが遅れたようで、それを待つために出港（22:30 予定）が少し遅れた。道路状況次第では、あわただしい乗船になるだろう。予約が必要なのもちょっと面倒な感じ。一方、今治発の便は予約もいらず、料金も取られない。ただ、高縄半島をぐるっと回るのでちょっと遠回りだけど。バスはあまり好きじゃないので、最寄りの壬生川駅から港に行ければいいのだが、それは 21:53着 のバスだけらしい？　新居浜駅・西条駅から 21:14着 のバスに乗るという手もあるが……。  ### 歩いた。   えるのめんどくさくなってきたので、結局、特急しおかぜ（＋いしづち）にのって壬生川駅まで行き、そこからタクシーに乗ることにした。特急が新車で幸せ―！壬生川駅からは、港のほうへ歩きながら店を物色。けれど、一人でのめそうなところがあまりない。正確に言うと、あるにはあるのだが、金曜日だったせいか人が多く、入るには気が引けた。そうこうするうちに、だんだん店が減っていき……あたり一面が真っ暗になった。クルマが通らないと、自分の足元さえ見えない。もちろん、タクシーなんか通らない。こんな暗闇の中を歩くのは、いつぶりだろう。星と遠くに見える工場の明かりがきれいなのはいいのだが、油断すると歩道から足を踏み外しそう。フェリーの灯りが遠目に見えたときは、正直、ちょっと安心した。
    局、そのまま1時間ほど歩いて港に到着。乗船手続きを済ませて、鯛のお刺身で無事の到着を祝った。あと、追加でカツカレーも食べたった。ビールも二杯か三杯のんだので、途中の居酒屋でメシ食ってもよかったな！まぁ、楽しくなくもなかったけど、次に利用するときはおとなしくバスかタクシーに乗ろうと思う。
 ### おまけ   んか最近フェリーへ乗るたびに萌えキャラのポスターが増えている気がする。収益、厳しいのかなぁ……。少し心配だ。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>福岡その一：愛媛・松山から福岡までのルート選定。飛行機から謎ルートまで</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/16/051543/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Dec 2015 05:15:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/16/051543/</guid>
      <description>修羅イバー」の異名を持つ はまもつ（@airish9）氏 の尽力でプロ生＠福岡が緊急開催されたので、11月の終わり辺りに出撃してきた。愛媛から福岡へは、フェリーが断然安くて便利。小倉発着なので博多までは電車になるが、新幹線で一駅なので楽ちん――と思いきや。
  ｯ━━━━(ﾟ∀ﾟ)━━━━!!ついでに宿もとれない。修羅イバーから与えられし試練、厳しすぎる。宿はとりあえずキャンセル待ちを狙うことにして、代わりのルートを検討せねばならぬ。
### ルートの検討 #### その一：空路   番手っ取り早いけど、旅割りが効かないので普通運賃（25,800円）×2≒5万円 を払う必要がある。（フェリーの二等寝台（7,710円）＋新幹線（2,110円））×2≒2万円 と比べると割高感が否めない。最悪、行きだけ飛行機というのはアリか（あとから考えると、それが最適解だった）。
 #### その二：鉄道＋海路   ーズナブルに行きたいならば、瀬戸内の回路を活用しない手はあるまい。松山からの場合、クルマの利用を考えないと、
 松山観光港 → 呉・広島 → 博多 三津港 → 柳井 → 博多 松山駅 → 八幡浜 → 臼杵・別府 → 博多 の4パターンが選べる。広島ルート（接続さえ良ければ、呉で電車に乗ったほうが楽そうだが）は少し遠回りなので除外するとして、下の2ルートは割と現実的な気もする。 ##### 柳井ルート   の国道なので、夜でも運航しているのがメリット。三津港の居酒屋で飲んだあと、夜の便に乗るというのもオツかも。この航路は途中の伊保田までだが乗ったことがある。_フェリー（3,600円、2.5時間）＋在来線・新幹線（10,450円、2.5時間）＝14,000円。_新幹線へは徳山駅で乗り換えるようだ。
 ##### 八幡浜 → 臼杵・別府ルート   分を回るルート。臼杵行きの深夜便に乗ると、朝まで船内休憩できる。JR九州の特急ソニックに乗れるのも面白そう（在来線特急では日本で2番目に速い。ちなみに一位は大阪と北陸を結ぶサンダーバード）。_八幡浜までの運賃（2,780円、1.5時間）＋フェリー（二等：2,310円、2.5時間）＋臼杵からの運賃（8,270円、3.5時間）＝14,000円。_柳井ルートよりは気持ち安めだけど、乗り換えが多い点、駅と港の間を歩く点を考えればかなり分が悪い。
  #### ルートその三：鉄道＋バス バスを利用すれば  松山駅 →（しまなみ海道） → 尾道駅・福山駅 → 博多 というルートもある。今回はなんとなく見送ったが（基本的にバスが好きではない）、これも有力だったかもしれない。_福山までのバス（3時間、3,900円）＋新幹線（2.5時間、10,670円）＝15,000円。_一日4本とバスの本数に限りがあるので注意したいかも。あと、あんまりないと思うけど交通事情によっては遅れがあるかも。時間が読めないのは少し不安かな。http://www.chugokubus.jp/01highwaybus/01highwaybus10.html  #### ルートその四：高速バス 嫌いなので割愛。   ### 結論 まとめるとこんな感じか。   ルート 運賃 所要時間 ポイント   飛行機 2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>船乗って松山から広島・呉に行ってきたった。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/18/051707/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2015 05:17:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/18/051707/</guid>
      <description>盆は船に乗って広島・呉に行ってきた。前回は三津港から柳井行き（降りたのは途中の周防大島にある伊保田）に乗ったけれど、今回は松山観光港からの乗船になる。ここからは、広島行きのほかにも小倉行きが出ている（これも今度乗りたいものだ）。
  に文句を言っとくけど、この松山観光港というのがめちゃくちゃアクセス悪い。伊予鉄高浜駅から、さらに連絡バスに乗らなくてはならない（運賃180円）。
  きはそれほど苦にも思わなかったが、帰りは30分ほどバスを待たされ、高浜駅でも電車の発車までに15分ほど待つ羽目になって、かなり堪えた。松山市駅行きのリムジンバスが出ているので、市内中心部に用がある人はそっちを利用するのがいいようだ。個人的には三津港か衣山、古町あたりで止まってくれると助かるのだが、生憎、そんな配慮はない。地元民はマイカーでのお迎えが一般的のようで、バスト列車を利用する人は少なかった。みんながマイカーを利用するから公共交通機関がダメなのか、公共交通機関がダメだからみんなマイカーでお出迎えするのか。とりあえず“おもてなし No.1”を詐称する暇があったら、伊予鉄の延伸とかマジで考えた方がいいと思う。
### 松山 → 呉 行きしなは呉で降りて、1日観光した。その話はまた今度、今日は船に乗った話だけ。   山 ⇔ 広島・呉 間には、足の速い“スーパージェット”と、クルマも乗れる“クルーズフェリー”の2種類がある。
    スーパージェット クルーズフェリー 備考   広島までの所要時間 約1時間 約2時間 呉寄港便は＋15分程度   広島までの運賃 7,100円 3,600円     車両乗船 不可 可       きは安いフェリーの方をチョイス。フェリーは JAF 割引（1割）が効いたので、呉までは2,410円（正規運賃は 2,670円）。だいぶ安いと思った。今度バイクで呉に行こう。
 呉止まる便ないマン pic.twitter.com/sGvUsWV4b5— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年8月12日
 ちなみにスーパージェットは呉に停まらない便が多いので、あらかじめ運行表をチェックしておいた方がいいかも（フェリーも一便目は呉に停まらないようだ）。
 フリーWi-Fiあるやんって思って艦これ行ったら怒られた pic.twitter.com/t2VNqCWDBW— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年8月13日</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>