<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Withings Activite Pop on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/withings-activite-pop/</link>
    <description>Recent content in Withings Activite Pop on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Wed, 01 Mar 2017 21:46:38 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/withings-activite-pop/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>ジムに通い始めて1カ月が経ちました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/01/214638/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Mar 2017 21:46:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/01/214638/</guid>
      <description>  れまでは仮会員証で通っていたのですが、今日、本会員証がもらえました(´▽｀)ちなみに、2月は11回通った模様。割と頑張った気がする。30分ちょい泳いで（距離にして1kmぐらい）、30分弱お風呂に入る程度ですが、1日1,000歩もあるかない生活から、週に2・3回6,000歩＋水泳をするようになったのですから、大した進歩だと思います。あーでも、ちょっと疲れちゃって、ブログ書いたり、本を読んだりする時間が少し減っちゃったのは痛いかな。そのうち慣れてくればいいんですけど。
    念ながら体重は微増。80kg の大台が見えてきて((((；ﾟДﾟ))))ｶﾞｸｶﾞｸﾌﾞﾙﾌﾞﾙです。まぁ、体脂肪率は下がってきてる感じなので、今は筋肉が増えるフェイズなんだと思うことにしています（正月デブから回復しつつあるだけのようにも思う）。
### 追伸   動してるおかげか、寝るのがめっちゃ気持ちいい……なんか10時間ぐらい寝てるんですけど、このままダメ人間になってしまわないかちょっと不安ではある。Withings スマートウォッチ Activité Pop Shark Grey【日本正規代理店品】出版社/メーカー: Withings発売日: 2015/07/30メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るWithings スマート体重計 Smart Body Analyzer WS-50 ホワイト Wi-Fi/Bluetooth対応【日本正規代理店品】出版社/メーカー: Withings発売日: 2015/04/16メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (1件) を見る
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ジムを始めた ＆ ガジェット反省会：Activité Pop</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/09/205530/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Feb 2017 20:55:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/09/205530/</guid>
      <description>ずっとやるやる詐欺だったジム通い、とうとう始めました。小岩時代以来だなー。ジムといってもマシンには全く興味なくて、泳げればそれでいい。デブがいきなり走るとヒザを痛めるからね、まずはプールからだよね。あと、運動はあまり好きじゃないけれど、水泳は割と得意でもある。淡々と泳ぐのは暇だけど（マシンなら音楽聞きながらってのも可能なんだろうけど）、ぼんやりモノを考えるいい時間になることにも気づいた。
 今日は歩いてきた (@ レフコ松山 in 松山市, 愛媛県) https://t.co/U3EX5OcGNy pic.twitter.com/6KIn6RdkAt— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2017年2月8日
 場所は、ココ。徒歩5分以内のところにも別にジムがあるのだけど、そこはシャワーだけで、お風呂がないみたい。どうせなら運動のあとはゆっくりお風呂に浸かりたいので、少し遠いけれど、徒歩15分から20分ほどのところにあるこのジムを契約した。歩くのも運動になるから問題ないね（バイクで行かないとは言っていない）。ここはプールだけを利用できる会員が設定されていないし、プールとジムの施設は 8:30 まで（お風呂はそのあとも大丈夫）なのでナイト会員も微妙。なので、ちょっと割高感を感じるけど（近くのジムは 5,000 円ぐらいで済む）、月額 9,000 円のコースを選択するしかない。それでもお風呂があるのは魅力だった。うちのお風呂、追い炊きなくて冬は寒いんよねー……。ちなみに、今はなんかのキャンペーン中っぽくて、月会費が 9,000 円 → 約 2,000 円なんだそうな。自分は知らなくて、契約のときに勝手に割り引いてもらった。その代わり、6カ月間やめられない（辞められるけど、罰金がある）。
### Activité Pop でスイミング時間を測るやで！ [ランニング三日坊主を脱するため、ヘルスウォッチ Withings Activite Pop を買った。 - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/20/045240)さて、今回はスマートウォッチ Activité Pop の反省会もするやで。早いもので、使い始めて1年以上経ったんだなー。こいつの魅力は、睡眠時間・歩数を測れるヘルスウォッチでありながら、ボタン電池一つで稼働するバッテリーのもちの良さにある。某リンゴの時計なんか毎日充電しなきゃいけないらしいけど、それでどうやって睡眠時間を測るんだろうね。充電ケーブルつないだまま寝るのかな。まぁ、ブルジョワは2個買って、代わる代わる使うんだろうが――自分は貧乏なのでそんなことできないし、Activité Pop の電池の持ちの良さは本当にありがたい。バッテリー持続時間は、公称8カ月。この前、いつの間にか止まっちゃってて2回目の電池交換をしたが、計算上はだいたい6カ月ほど電池が持っていることになる。まぁ、ぴったりカタログスペック通りではないけれど、十分許容範囲だな。電池もコンビニで簡単に手に入る*1。Withings スマートウォッチ Activité Pop Shark Grey【日本正規代理店品】出版社/メーカー: Withings発売日: 2015/07/30メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る値段もこなれてきたし、割とお勧めできると思う。不満点は、  暗いと針が見えない（蛍光塗料とか塗ってくれていればいいんだけど、ダサいからしないのかな？ よく時刻がズレる あたりかな。とくに時刻のズレはちょっと致命的。時計のカタチをしたヘルスセンサーだとはいえ、時計の役割は果たしてほしいかな。気づいたときに針の調整をしている（スマホで針から操作できるの、たのしー！）。あと、  日時も見れたらいいなー とは思った（元号がわかるとなおよしｗ）。逆に言えば、不満点・要望点はそれぐらいなので、評価は ★★★★☆ ってところか。辛口な人なら ★★★☆☆ かもしれんね。     近はジムで泳いだのを記録できるのが結構気に入っている。これ、どうやって検知してるんやろうな……謎の技術やと思うわ。
  念なのは脈拍が取れないところ。これは下位版の制限なので仕方がない。というわけで、脈拍もとれる Steel HR が気になっている。Withings スマートウォッチ Steel HR 40mm ブラック 【日本正規代理店品】 HWA03-Black40-Asia出版社/メーカー: Withings発売日: 2017/01/20メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るバッテリーが25日間しか持たないのが痛い（十分長持ちだけど！）が、Activité Pop と併用すれば問題になることはなさそう。お値段も2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ランニング三日坊主を脱するため、ヘルスウォッチ Withings Activite Pop を買った。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/20/045240/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Dec 2015 04:52:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/20/045240/</guid>
      <description>この前、いろいろ買いこんでランニングを志したことを書きましたが。すまん、あれから2回しか走りに行かなかった。  だって、雨降ったし～ 最近超早寝早起き（夜8時就寝、夜中目覚める）で朝ヒマなんだけど、朝走ったら昼眠くなるかもだし～ そんなこんなしてるうちに福岡行く用事とか、岡山行く用事があってぇ～ ――ｺﾞﾒﾝﾅｻｲｺﾞﾒﾝﾅｻｲｺﾞﾒﾝﾅｻｲ！！これではほんまにダメ人間になると思ったので、さらに物欲駆動を推し進めることにした。   れがこれだ！Withings スマートウォッチ Activité Pop Shark Grey【日本正規代理店品】出版社/メーカー: Withings発売日: 2015/07/30メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るこういうカテゴリーの製品を何というのかよく知らんのやけど……Apple Watch みたいなスマートウォッチほど高機能じゃないけど、そこそこスマートなヘルス時計だ。
 **健康関連機能**：万歩計、睡眠の計測（足りない機能はスマホアプリで補う感じ） **目覚まし機能**：ぶるぶる震える。時間はスマホでセットできるけど、1つだけ。時計をダブルタップすると針がウィーンって動いて、目覚ましがセットされた時間を示す **省電力**：Apple Watch は1日もたずに死ぬらしいが、これは機能削ったおかげか、ボタン電池で半年以上もつ **防水**：プールで泳ぐぐらいなら大丈夫そう お値段は2万円ほど。自分は Amazon のタイムセールで1.2万円で買った。今見たらまたタイムセールやってたので、買うなら今かもね。   を開けていきなり困ったのだが、箱の開け方がわからん。めんどくさいので、破壊した。こういう箱の開け方をしたのは、Windows Vista 以来かもしれん。
  っそくつけてみたけど、デザインはシンプルで大変よろしい。右下の盤は、万歩計やな。たとえばアプリで目標1万歩って入力しとくと、ここに達成率が表示される。なるほとど。正直、チープな印象は否めず、上位の Pop じゃない方（たぶん5万か6万ぐらい）がちょっとほしくなったが、オシャレでつけるものではなし。あくまでも運動するときにつけるものだから、壊れても諦められる値段っていうのはとても大事だと思う。
    定はアプリから行う（iOS/Android）。最初に針合わせを行うのだけど、スマホの画面をなぞると、時計の針がビミョーンと動くのが楽しい。思わずグリグリ回して遊んでしまった。
    プリはこんな感じ。ちなみに、初日の歩数は250歩だった。うちの部屋は他人から見れば一見乱雑で汚いかもしれんが、これはなるべくカラダを動かさずに、より多くのものに手が届くように設計された結果だ。しかし、その効率性がアダとなり、たった1日250歩で暮らせるという運動不足を誘発する空間の形成を招いたのだ……。――事を成すに当たっては、まず状況を把握せよ。Withings Activite Pop はそれを思い出させてくれた。さすがにもうちょっと動かないと、そのうち足がヘソまげて動かなくなるだろう。1日10時間も寝てる場合じゃなかった。
  かげで最近は多少、外に出るようになった。どうやら、自分はただ走るだけのランニングは嫌いなようだ。なので、あれを観に行こう、通ったことがない道を歩いてみようって感じで、毎日ちょっとした目標を立てて頑張ってる（写真は徒歩15分ぐらいのところにある護国神社）。近所を歩きつくしたらどうするかは、またそのときになってから決めようと思う。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>