<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>マウス on だるやなぎ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E3%83%9E%E3%82%A6%E3%82%B9/</link>
    <description>Recent content in マウス on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Tue, 18 Feb 2020 20:13:26 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E3%83%9E%E3%82%A6%E3%82%B9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Microsoft エルゴノミック マウス RJG-00008</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/18/201326/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Feb 2020 20:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/18/201326/</guid>
      <description>表後、即予約。2月5日に到着。Amazon で 5,225 円だった。【2020年最新版】マイクロソフトエルゴノミック マウス ブラック/有線/USB接続 RJG-00008発売日: 2020/02/03メディア: Personal Computersマウスは基本、Microsoft 製が好み。これまでも Microsoft Precision Mouse を使っていた。マイクロソフト マウス Bluetooth/USB有線 両対応 プレシジョン マウス ブラック カスタマイズ可能ボタン 磁気スクロールホイール 高精度 GHV-00007発売日: 2018/07/26メディア: Personal Computers2つの違いは、接続方式。Precision Mouse は有線・無線（Bluetooth）両対応だが、Ergonomic Mouse は有線のみ。また、Precision Mouse は高級なだけあって、ホイールをふにゃふにゃ（滑らか）・カリカリ（段階的）で切り替えられる。違いを軽くまとめておこう。
   Precision Mouse Ergonomic Mouse   インターフェイス USB 2.1、Bluetooth Low Energy 4.0/4.1/4.2 USB 2.0   重さ 135g（バッテリー込み） 104g（ケーブル込み）   価格 約12,000円 6,000円弱  Precision Mouse でまったく不満はなかったのだけど、デスクトップでは基本的に有線でしか使ってない。ホイールの切り替え機能もめったに使わないので、Ergonomic Mouse で十分だ。それに Precision Mouse は高い。Ergonomic Mouse が2個買える。――そんなわけで、Precision Mouse は Surface Book 2 なんかを持ち運ぶときに使うことにして、普段使いは Ergonomic Mouse にすることにした。こっちの方がランニングコスト的に優位だし、30g ほど軽いのも負担軽減につながる。     う2週間ぐらい使ってるが、使い勝手は上々。そのうちスペアも確保しようと思う。Precision Mouse の値段だとさすがに躊躇するけど、Ergonomic Mouse の値段ならスペアの購入も不可能ではない。廃盤になって泣くより先に、確保しておくに限る。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：でんせつの まうすを てにいれた！（あとはキャンプ道具の増殖とキッチンのお掃除）</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/12/185624/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Feb 2018 18:56:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/12/185624/</guid>
      <description>  日は Amazon からの荷物を受け取るために自宅待機。キャンプ道具を1階まで運ぶためのキャリア（ほかにも使いどころはあろうかと思う）やら、安いスタッフバッグ（モノ入れ）などを買った。キャンパーズコレクション パワーキャリーカート60 ブラック BMC-31KD(BK)出版社/メーカー: キャンパーズコレクション発売日: 2012/04/05メディア: スポーツ用品購入: 8人 クリック: 61回この商品を含むブログを見るキャリーカートは……剛性重視で選んでみたけど、ちょっとゴツすぎたかな？　重いかもしれない（重量：3.5kg）。でもパイプがしっかりしていて長持ちしそうだし、タイヤがゴツいので多少の不整地でもゴロゴロ引き回せそうで結構気に入った。イスカ(ISUKA) スタッフバッグキット(4マイセット) 357000出版社/メーカー: イスカ(ISUKA)発売日: 2011/09/14メディア: スポーツ用品購入: 2人 クリック: 18回この商品を含むブログを見るスタッフバッグは何かっていいのかわからなかったので、とりあえず安いやつにした。着替えを入れて、ナイフなどの小物を入れて……2枚余ったけど、まぁ、使いどころはほかにもあるじゃろ。防水のヤツとかもあるみたいだけど、何リットルのものが自分に合うのかわからなかったので、とりあえず経験を積みながら見極めていくことにする。
  いでに安い漏斗を買ったので、キャンプ用の調味料を詰めた。Naturehikeアウトドアクッキングギアオイルビネガーディスペンサーボトルセットバーベキュー設備ソースクレットセット6キャリングバーベキューのためのポータブルオイルボトルジャーのディスペンス出版社/メーカー: Naturehikeメディア: その他この商品を含むブログを見るこの前かったセットには、細長い瓶×4と大きめの背が低い瓶×2が入っていたので、
 大きい瓶①：コーヒー 大きい瓶②：ブイヨン、角砂糖（家になかったので今度スーパーで買う）などなど 小さい瓶①：醤油 小さい瓶②：サラダ油 小さい瓶③：胡椒 小さい瓶④：塩 みたいな感じに詰めて、テプラで名前を付けた。   さい瓶は、よくある卓上七味の瓶とほぼ同じサイズなので、状況によって入れ替えればいいかな。瓶はプラスチック製？かなにかで軽く、液体が漏れないような処理はとくになされてないから少し不安かもしれない。これもおいおい、いい感じの容器に入れ替えていけばいいかなと思う。あとは台所を掃除。ガス台をちょっとキレイにして、調味料の配置を変えた。中途半端に封を切ってあるものは一つにまとめ（うちの父ちゃんは使い切らないのにすぐ新しいの買ってきて開ける！）、よく使うものは前に、そうじゃないのは少し後ろに。間違えやすそうなものにはテプラで名前を付けた。よく使う希釈の割合も、テプラで貼っておけばいいかもしれないな……まぁ、さすがにめんどくさいか。
### ばいくの すまほほるだーを ちゅうもんした！ [バイク：デイトナ 聴くだけブルートゥースをヘルメットに付けてみた - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/11/171113)フルフェイスヘルメットにつけていた「聴くだけブルートゥース２」のスピーカーで耳を切ったので、シコシコとインナーを外してスピーカーを取り除いた。うー、もうちょっとスピーカーが薄くならないかな……メガネもしなきゃいけないし、ヘルメットの内側を削らないとスピーカーがちゃんとおさまらない。Amazon で Bluetooth スピーカー内蔵のヘルメットを探してみたけど、中国製かな？　なんかちゃちそうなのしかなかった……なんで国産でそういう製品を出してくれないんだろう。安全上の理由があるのかもしれないけれど、安全ってなにもコケたときの頭の防御だけじゃないじゃない。スマホのナビが耳で聞ければ、不案内な土地でキョロキョロしたり、迷ったりしなくて済むし、安全に大いに貢献すると思う。そういう発想で商品を開発してほしいなぁ……その点、中国はフリーダムでチャレンジングな商品をいっぱい繰り出してくるよね。こっちは頭をちゃんと守ってくれるのか不安で手を出せていないけれど、こういうところで負けてるんだろうなってちょっと感じた。クラウドファンディングで協賛したスマートヘルメット、早く来ないかな……待ち遠しいわ。[バイクヘルメットの未来を買った。 - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/09/14/024053)  ### でんせつの まうすを てにいれた！ マイクロソフト マウス 有線/USB接続 Classic IntelliMouse HDQ-00008出版社/メーカー: マイクロソフト発売日: 2018/01/26メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るMicrosoft Classic IntelliMouse も到着したので、デスクトップ PC に挿した。あの IntelliMouse の復刻版！　懐かしい使い心地でいい感じ。マイクロソフト ワイヤレス Bluetooth マウス 人間工学 高精細読み取りセンサー Sculpt Comfort Mouse (ブルートラック) H3S-00007出版社/メーカー: マイクロソフト発売日: 2013/07/05メディア: Personal Computersこの商品を含むブログ (11件) を見る最近は Sculpt Comfort Mouse という Bluetooth マウスを愛用していたのだけど、長時間使っているとたまに接続が切れる。有線だとその心配はないからいいよね。あと、電池が入ってない分、有線マウスは軽い。Classic IntelliMouse は Sculpt Comfort Mouse に比べて大振りなのと、やっぱり線が邪魔に感じる時があるのは欠点だけど……甲乙つけがたいな。マイクロソフト マウス 有線/USB接続/5ボタン/人間工学デザイン グレー Comfort Mouse 4500 4FD-00029出版社/メーカー: マイクロソフト発売日: 2012/10/12メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るでも、Comfort Mouse 4500 に比べると断然 Classic IntelliMouse の方がいい。Comfort Mouse 4500 は Bluetooth が使えない事態を想定したバックアップとして購入したのだけど、Microsoft 製だというので信用して選んだのが大間違い。クソ オブ クソだった。ホイールにクリクリ感がなく、スクロールしすぎる。かといって細かいスクロール操作を試みると、回転とは逆の向きにスクロールする（戻ってくる感覚）ときがある。本当に超スーパークソ、そびえたつ東京ウンコツリーだった。Microsoft さんにおかれましては、Classic IntelliMouse みたいなマウスをずっと作り続けてほしいと思う。性能的なアップデートは適宜してほしいけれど、しょうもない人間工学デザインとか、ツボを外した低価格化とか絶対やめてほしい。「伝説のマウス」なんて持ち上げるつもりはないけど、これが安心して使えるマウスなんだ。俺から安心を奪わないでほしい――廃版になったら困るから、スペアを購入しておこう。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Microsoft の Bluetooth マウス「Sculpt Comfort Mouse」を買うたった。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/08/17/231134/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Aug 2013 23:11:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/08/17/231134/</guid>
      <description>ウスは長らく Microsoft 製の Intelli Mouse Explorer 4.0 を愛用してきたのだけど、とうとう最後の一台もダメになってしまった。左クリックが反応しなかったり、ダブルクリックになったりする。製品そのものも「Microsoft マウス キーボード センター」（窓の杜 - 【NEWS】Microsoft、ドライバーソフト「Microsoft マウス キーボード センター」v2.0を公開）に未対応であるなど、もうだいぶ旧式という感じになってしまった。かなり気に入っていたのだけど、こればっかりは仕方ない。で、実はいろいろ後継機を探していたのだけれど、どうも自分にしっくりくるものがない。ドライバーを入れるの面倒だしできれば Microsoft 製がいいのだけど、ベーシックでシンプルなのが最近あまりない。Microsoft 的にはマウスでタッチオペレーションがつかえるタイプを訴求したいみたいなのだけど、マウスなんかポイント＆クリックできれば十分だと思うんだよね。タッチオペレーションはタッチパネルでやるさ。ついでに言うと、（マウス|タッチ）ジェスチャーだってあんまり好きじゃない。呪文を覚えるのめんどくさいし、発動まで時間食うし。同じ覚えるならキーボードのショートカットの方が早いと思うんだよね。ここら辺は個人の好き好きなのかもしれないけれど。そんななかでも「Sculpt Comfort Mouse」はパッと見で割りといい感じかなぁ、と思った。Bluetooth というのがちょっと引っかかったが（電池の分重くなる！！）、21世紀にもなって有線マウスというのもおかしいのかもしれないと言い聞かせながら Amazon で購入――んで、デスクトップ機に Bluetooth レシーバーがなかったので後日追加購入……。だから Bluetooth なんつうナウでヤングいのは嫌いなんだ！！でも、使ってみた感じはなかなかいい。接続も簡単だった。ドライバーソフトもほとんど勝手に落ちてくるぜ！（自分は“アクション センター”から入手した）
    指の位置に配置された Windows ボタンはクリックだけじゃなくてタッチ操作にも対応している。このマウスには［戻る］ボタンがないのだけど、ボタンを下へなぞる操作を［戻る］に割り当てたらいい感じになった。ジェスチャー操作を受け付けるとブルルッと震えてフィードバックしてくれるのもいい。ただ、自分は手が小さくて、このボタンに親指が届きづらい。押すことはできても、なでるという操作はちょっとしんどい……できれば Windows ボタンを押す操作そのものに［戻る］を割り当てたかったが、それは無理なようだ。キーボード側に［Windows］キーがあるのだから、マウス側には正直いらないのだけど。あと、マウスパッドなしではポインターが“泳ぐ”ことがある。机は木目調なのだけど、不都合があるのだろうか。マウスパッド嫌いなんだけどな。あと、やっぱりちょっと重くて、しかも心なしか熱い気がする。マウスを操作する手が汗ばんでしまう。
  池はマウスカバーを外して挿入する。ボタン周りの掃除もできそうなので、Intelli Mouse Explorer 4.0 よりはメンテナンス性は高いかも。先代マウスがボタン周りの故障で退役することになったこともあり、ここら辺がイジれるのはポイント高い。ちょっと気に入らないところはあるけれど、おおむねいい感じかな。総合的に見れば合格点なので、会社用にも買おうかと思う。マイクロソフト Sculpt Comfort Mouse Win7/8 Bluetooth Black H3S-00007出版社/メーカー: マイクロソフト発売日: 2013/07/05メディア: Personal Computersこの商品を含むブログ (2件) を見る</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>