<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>今日のお役立ち on だるやなぎ</title>
    <link>http://daruyanagi.net/tags/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E3%81%AE%E3%81%8A%E5%BD%B9%E7%AB%8B%E3%81%A1/</link>
    <description>Recent content in 今日のお役立ち on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Tue, 18 Feb 2020 20:13:26 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://daruyanagi.net/tags/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E3%81%AE%E3%81%8A%E5%BD%B9%E7%AB%8B%E3%81%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Microsoft エルゴノミック マウス RJG-00008</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2020/02/18/201326/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Feb 2020 20:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2020/02/18/201326/</guid>
      <description>  発表後、即予約。2月5日に到着。Amazon で 5,225 円だった。【2020年最新版】マイクロソフトエルゴノミック マウス ブラック/有線/USB接続 RJG-00008発売日: 2020/02/03メディア: Personal Computersマウスは基本、Microsoft 製が好み。これまでも Microsoft Precision Mouse を使っていた。マイクロソフト マウス Bluetooth/USB有線 両対応 プレシジョン マウス ブラック カスタマイズ可能ボタン 磁気スクロールホイール 高精度 GHV-00007発売日: 2018/07/26メディア: Personal Computers2つの違いは、接続方式。Precision Mouse は有線・無線（Bluetooth）両対応だが、Ergonomic Mouse は有線のみ。また、Precision Mouse は高級なだけあって、ホイールをふにゃふにゃ（滑らか）・カリカリ（段階的）で切り替えられる。違いを軽くまとめておこう。
   Precision Mouse Ergonomic Mouse   インターフェイス USB 2.1、Bluetooth Low Energy 4.0/4.1/4.2 USB 2.0   重さ 135g（バッテリー込み） 104g（ケーブル込み）   価格 約12,000円 6,000円弱  Precision Mouse でまったく不満はなかったのだけど、デスクトップでは基本的に有線でしか使ってない。ホイールの切り替え機能もめったに使わないので、Ergonomic Mouse で十分だ。それに Precision Mouse は高い。Ergonomic Mouse が2個買える。――そんなわけで、Precision Mouse は Surface Book 2 なんかを持ち運ぶときに使うことにして、普段使いは Ergonomic Mouse にすることにした。こっちの方がランニングコスト的に優位だし、30g ほど軽いのも負担軽減につながる。    もう2週間ぐらい使ってるが、使い勝手は上々。そのうちスペアも確保しようと思う。Precision Mouse の値段だとさすがに躊躇するけど、Ergonomic Mouse の値段ならスペアの購入も不可能ではない。廃盤になって泣くより先に、確保しておくに限る。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Synology の NAS を増設</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2020/02/13/182120/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Feb 2020 18:21:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2020/02/13/182120/</guid>
      <description>Synology DS216se に 3TB の HDD を入れて運用していたが、nasne で毎週の NHK 将棋とナショジオの番組を録画しまくってたら、空き領域が尽きた。TB 単位のストレージなんて何に使うのかと思っていたが、なるほど、動画を扱えば一瞬で枯渇するのだなぁ、などと今さらながらに納得した。Synology の NAS は大変気に入っているので、同じモデルを購入しようとしたが、すでにディスコン。Amazon でパッと見る限り、DS218j というのが現行版らしい。正直スペックには興味がないので、値段を見て、まぁ、悪くないと思いそのまま購入した。今、ブログを書きながら改めてスペックの違いを調べてみたが――こんな感じみたい。
   DS216se DS218j    CPU Marvell Armada 370 88F6707 @ 800 MHz Marvell Armada 385 88F6820 @ 1.3GHz（Dual-Core）   RAM 256 MB 512MB DDR3   Operating system Synology DSM Synology DSM  お値段はそのまま、強さがマシマシになったみたい。  外見はほぼ一緒だけど、HDD の固定ネジにゴムのインシュレーターって付いてたっけ……覚えてないし、わざわざ分解して確認するのも面倒だけど、昔のやつにはついてなかったりする。どっちにしろ、防振は静音にもつながるし、よいことだと思う。【NASキット】Synology DiskStation DS218j [2ベイ / デュアルコアCPU搭載 / 512MBメモリ搭載] 多用途な初心者向け発売日: 2018/09/01メディア: Personal ComputersHDD は予算不足のため、NAS 向けの定番である WD Red 4TB（23,000円）は買えなかった。WD Blue 4TB （8,500円）我慢したけど、それだったら Seagate BarraCuda の 6TB（10,000円）や 8TB（15,000円）でもよかったかもしれない。評判は良くないけど、コスパは大変いい。実際、自分が使ってて壊したことはない。【Amazon.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ご褒美にマッサージ器を買った</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2020/02/08/112537/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Feb 2020 11:25:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2020/02/08/112537/</guid>
      <description>私事で恐縮ですが、去年の５月にマンションを買ったときの頭金として母や弟に借りていた借金を、先月末で完済しました！　いろいろやりくりして（ただし、QoL をなるべく犠牲にしないようにしながら）、一年で300万ぐらい返した……頑張った！というわけで、ずっとほしかったのに我慢していたマッサージ機を買いました。本当は本格的なマッサージチェアを買ってやろうと思っていたのですが、あれって値段もさることながら、壊れて捨てる時が大変なんですよね。デカくて重い。その点、このシートマッサージャーというのは良さそう。フジ医療器 シートマッサージャー（ブラック）my relax（マイリラ） MRL-1100BKメディア:マッサージ機の背中の部分だけをとって、好きな椅子につけられるようにした感じかな？　一応、専用のチェアもあるみたいなので、それも併せて購入した。フジ医療器 シートマッサージャー用チェア（ブラック）my relax（マイリラ） MRL-10Cメディア:で、組み立てて、こうじゃ！  正直、もうちょっとリクライニングできた方がいいな。チェア単体だと割と座り心地がよいのだけど、シートマッサージャーを置くと背中が立って、あまり落ち着かない。でも、マッサージ機能は大変よかった。最初は「いててて……」って感じだったけど、だんだん「お&amp;quot;ぅっ……ぐ……ふへぇ……ぎもぢいぃ……」ってなった。  愛用のリクライニング座椅子と組み合わせると、これまた最高。でも、左右にズレそうで……そこさえクリアできたらこれが一番いい組み合わせだな。フットマッサージャーもあるっぽいので、それを組み合わせれば完全にフル武装のマッサージチェアになりそう。当分は買わないつもりだけど、いつか買いそうな気もする。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>アマゾニストならダンボールストッカーは必須だと思った</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2020/02/03/170910/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Feb 2020 17:09:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2020/02/03/170910/</guid>
      <description>前々から欲しかったんだけど、なんとなく買わずにいた段ボールストッカーを、先日とうとう買ってしまった。  これまで、たまった段ボールはダイソンの掃除機立てで挟み、玄関に置いていたのだが、だんだん掃除機立ての方が耐えられなくなり、ネジが緩んでグラグラしてきたのだ。しかも、ネジひとつ、どこか行ってまうし……このまま放置するわけにもいかず、しぶしぶ購入と相成った。  そのおかげで、こうじゃ！　すごくスッキリして気持ちがいい。こんなことなら、もっと早くに買うべきだったぜ。山崎実業 そのまま結束できる ダンボール収納 ダンボールストッカー タワー ブラック 3304メディア: ホーム&amp;amp;キッチン今回買った「山崎実業 そのまま結束できる ダンボール収納 ダンボールストッカー タワー ブラック 3304」にはキャスターもついているので、部屋から部屋への移動も楽だ。試しにリビングへ転がし、この前建築した食器棚の段ボールをまとめてみたが……スチールのフレームがしっかり段ボールを挟んでくれるので、とても結束しやすい。今までは段ボールを何枚も一生懸命太ももで挟んで……みたいに頑張ってたんだが、それは無駄な行為だった。  ちなみに、この段ボールストッカーは下から紐を通してそのまま結束できるのが売りだが、この作業は割とダルかった。あらかじめ紐を這わしておいて、その上に段ボールを積んでいけばいいのだけど。その意味でも、なんかいい紐（＋くるくる結束）のいい収め方はないものかと考えている。本体がスチール製だから、強力なマグネットフックか何かで引っ掛けられないだろうか。ナガオ 新聞・雑誌がかんたん縛れる くるくる結束器 CHK-01メディア: ホーム&amp;amp;キッチンついでに言えば、このくるくる結束も、個人的にはかなりおすすめ。不器用で紐を結べない僕のようなクズでも、段ボールや雑誌がバラバラにならないようにできる。こういうインストゥルメントこそ文明の利器と呼ぶにふさわしい。  今回買った段ボールストッカーは結局、トイレの前、リビングの入り口に置いておくことにした。幅、奥行きともにジャストフィットだ。一見ドアを開く邪魔になるように見えるが、何回か試したところ、支障はなさそうだ。段ボールがないときは、廊下の収納にそのままゴロゴロッと IN してしまえる。まさしくピッタリで、我が家に迎えるべくして迎えたアイテムと言えよう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>食器棚を建設した</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2020/02/01/233128/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Feb 2020 23:31:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2020/02/01/233128/</guid>
      <description>土曜日は Ameba で棋王戦第一局を観戦しながら、のんびりと食器棚を作った。今までは親父が旧居からもってきたキャビネットを代用していたのだけど、どうにもこうにも使いにくいし、デカいわりに収納力がない。親父もいなくなったことだし（アフリカに長期出張）、そのキャビネットはリビングに移動させて、キッチンを自分の使いやすいように大改造する決意なのだ。moca company CLOUDEAR キッチンボード レンジ台 食器棚 大型レンジ対応 スライド コンセント付き おしゃれ 幅120 ブラウン kcm-002-brメディア:うちのキッチンはちょうど 120cm の戸棚が入る。幅 90cm 程度のモノを買って、ごみ箱を置くスペースを作るか、幅めいいっぱいのものを買って収納を重視するかを少し悩んだけれど、結局は収納を重視することにした。収納があれば、その余裕でごみ箱を置くスペースは作れるけれど、その逆は無理そうなので。&amp;gt;食器棚がきたんだが、ハコ5個もある。死ぬな……明日やろう pic.twitter.com/wU6S0a7ASk— 新型だるやなぎウイルス (@daruyanagi) 2020年1月31日箱は合計5つ。佐川急便のお兄さんが、一人で頑張って14回まで持ってきてくれた。どれから開ければいいのかわからんかったが、とりあえず開いたのがたまたまビンゴ。1つ目だったようで、組立説明書がでてきた。&amp;gt;えらいことだ pic.twitter.com/akxTg7Dm1z— 新型だるやなぎウイルス (@daruyanagi) January 31, 2020  そこで気が付いたんだけど、ちゃんと箱には「2/5」「5/5」といった感じで番号が振ってあった。何も運を試さずとも、「1/5」の箱を開ければよい。&amp;gt;どこから手を付けるべきか pic.twitter.com/Jnes1avM7B— 新型だるやなぎウイルス (@daruyanagi) February 1, 2020  まずは欠品がないか確認しながら開封してい……こうと思ったんだが、部品点数が多すぎてやる気をなくした。とりあえずリビングと和室にパーツを広げ、番号が近いものをまとめていく。梱包材と段ボールが山のように出てきて、捨てに行くことを考えると頭が痛い。お昼過ぎから、組立説明書にしたがって棚を作っていく。&amp;gt;棚ができて、ちょっとやる気湧いてきた。酒飲もう pic.twitter.com/QNUA1eeaoR— 新型だるやなぎウイルス (@daruyanagi) February 1, 2020  不思議なもので、最初は作るのが億劫だったのに、棚が一つ、二つできていくと、ちょっと楽しくなって、ペースが速まっていく。本当は二人で作れと書いてあったのだけど、あいにく同居人はこんな感じなので役に立たない。  ただ、マキタの充電式ドライバドリルは大変役に立ってくれた。説明書には「ドライバーが必要」と書いていたけど、正直、ドライバー一本だったら半日では終わらなかったと思う。マキタ(Makita) 充電式ドライバドリル 10.8V 1.3Ah バッテリー2個付き DF030DWXメディア: Tools &amp;amp; Hardware少し進めてはお酒飲んで休憩し、休憩しては少し進めと、ゆっくり組み立てていく。&amp;gt;カッコいいだろ……信じられるか？ これ、逆についてるんだぜ…… pic.twitter.com/blabSMDKOv— 新型だるやなぎウイルス (@daruyanagi) February 1, 2020  この説明書は上の段から組んでいくように指示しているのだけど、たぶん下の段から作った方がわかりやすいと思う。下から順にくみ上げてさえいれば、上の段のスチール部分を逆にくっつけてしまい、外して付け直す羽目にはならなかっただろう。  約2名を暗殺リストに追加8時前になり、ようやく大まかな部分が完成した。&amp;gt;おおかたできたー。先飯くおう……今日何も食ってねえ pic.twitter.com/fKtsoHcNxh— 新型だるやなぎウイルス (@daruyanagi) February 1, 2020  実働で3時間ぐらいはかかっただろうか。2人だったら2時間かからずにできたと思う。&amp;gt;部品余ったけど完成や（ pic.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>耐猫最強防具</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2020/01/22/181348/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jan 2020 18:13:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2020/01/22/181348/</guid>
      <description>  11月に8カ月の♂ネコをお迎えしたのだが、なかなか慣れてくれない。小さい頃に人と接することが少なかったようで、近づくと極度におびえる。まぁ、それだけなら別にいいのだけど、モノを片付けようと近寄ろうものなら、シャーっと威嚇して、噛んだり引っ掻かれたりするのは少し困る。どうしても手で触れなければならないときは、バイク用の冬グローブをはめて自衛に努めていたが、ネコの爪や牙はそれすら貫通するのだ。というわけで、防具を買った。Mare GooDs 噛みつき防止 ペットグローブ ロング (ホワイト)メディア: その他ドカタ時代によく使っていた革手が、肘まで伸びた感じ。少しサイズが大きな気もするが、革手というのは手にぴったりフィットしていなければならないものでもないし、あまり気にはならない*1。試しにこれを付けてネコにちょっかいをかけてみたが、ネコパンチごときでは傷一つ……ついたけど、なかまでは貫通しない。牙をたてられても、痛痒を感じない。これはかなりの防御力だ。今期のアニメに『痛いのは嫌なので防御力に極振りしたいと思います。』というのがあるが、その気持ちがよく分かった。ネコ氏のほうも、2、3回攻撃してまったく通用しないと悟ると、小さく唸ってプリンターの裏に引っ込んでしまった。見たか、これが文明の力だ！  ネコには早く慣れてもらって、まず病院で異常がないかなどを確認したり、予防接種があれば受けさせたいのだけど、かなり時間がかかりそう。ストレスも感じてるみたいだし、なるべく無視して、無害な存在であることをアピールせねばなるまい。とはいえ、夜になると活動的になり、飼い主の上で踏んだり蹴ったりと元気なので、そんなに心配しないでもいいかなぁって思ってる。
*1:ドカタ時代は軍手の上に革手をしていたが、一度、クレーンのフックに指を持っていかれたとき、革手だけで済んで助かった  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Amazon Prime Day  で HDR/USB-C なモニターを確保した（なお、モニターの購入は約8年ぶりの模様</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2019/07/23/170127/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jul 2019 17:01:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2019/07/23/170127/</guid>
      <description>  Amazon Prime Day で HDR/USB-C なモニターを確保した。ずっとほしかったので、値段を監視していたのだ！LG モニター ディスプレイ 27UK850-W 27インチ/4K/HDR対応/IPS非光沢/USB-Type-C、HDMI×2、DisplayPort/スピーカー搭載/FreeSync、高さ調節、ピボット対応出版社/メーカー: LG発売日: 2018/02/14メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見る参考価格 88,800 円のところを、56,488 円（約2/3）で買えたので満足。もっとも、このモニターは型落ちで（最新版は HDR10 → HDR400）、たいてい7万円弱で買える。実際、今見てみたところ 74,980円＋10,000引きクーポンで売ってた。  おかげさまで、古いデスクトップで作業するときもトリプルモニターが使えるようになった。いい機会だし、うちの子たちを改めて紹介しよう。
 左：シャープ LL-T2015（20.1インチ） 2003年製 中：LG 27UK850-W（27インチ）2018年製 右：三菱 RDT233WLM（23インチ） 2011年製 RDT233WLM を買ったのは 2012年6月9日 らしいので（Amazon の購入履歴を調べた）、約8年ぶりのモニター購入ということになる。まだ小岩に住んでいたころだな……LL-T2015 に至っては15年ぐらい、たぶん大学辞める時ぐらいから使っているはず。意外に自分は物持ちがよいようだ。見た目の本体は薄いのに、アダプタがデカいの、詐欺だよな pic.twitter.com/e07Ry9Uw8C— ふつうのだるやなぎ (@daruyanagi) July 16, 2019AC アダプターがやたらデカいかったのを除けば、だいたい想像していた通りのデキで、とくに不満はない。あぁ、そういえば、音（HDMI 出力）はなかなかよかったかな……RDT233WLM と比べての話だからそれなりだけど、Age of Empire:DE を遊んだとき、今まではボタンを押すとボンッと鳴るだけだったのが、余韻と深みのあるドゥムッっという音になっていて……「あ、ほんとはこういう音だったんだな！」って実感した。あと、重箱の隅をつつくようなツッコミになるが、**ベゼルが狭すぎて Mouse の Windows Hello カメラが安定しない**。まぁ、さすがにこれはイチャモンレベルだが……ベゼルレスは基本的に快適だ。消費電力は 80W ぐらい。うちの PC は以前からある2枚のモニターを含めて 200W ぐらい使っていたのが、280W に跳ね上がった。電気代への影響はちょっと気になるけど……新居は一括受電でちょっと電気代が安くなってるから、まぁ、差し引きゼロぐらいだろう。  ちなみに、うちはすぐモニターアームをつなげたので、スタンドの使い勝手はわからない。Amazon の商品説明だけだとわかりにくいけど、さすが今どきのモニターだけあって、ちゃんと VESA には対応している。めっちゃあったで pic.twitter.com/SFKNx4HMTo— ふつうのだるやなぎ (@daruyanagi) July 16, 2019Windows 10 の HDR は使えなかったし（ビデオカード側がしょぼいからかなぁ）、USB-C もまだ試していないんだが（ぉぃ！）、おおむね満足してる。USB-C を省けばもう1万円ぐらいは余裕で安くなったけど、将来性を考えれば付いていた方が絶対いいはずだ。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5月29日：汚いキーボードを掃除したらなんと昇天してしまったので悲しんでいたところ、新しいキーボードが生えてきたのだが</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2019/06/04/174632/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jun 2019 17:46:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2019/06/04/174632/</guid>
      <description>  1年半前に買ったキーボードがあり得ないぐらい汚れていたので、引っ越しを機に洗うことにした。それにしてもグロい……触りたくねえ。キーボードを買い換えました - だるろぐまずはキートップをすべて外す。このキーボードにはキートップ外しがついていたのでそれを使ったが、ダメなら Amazon あたりから取り寄せればよい。500円ぐらいで買えるので、1つ持ってると便利。FILCO Keypuller キーボードメンテナンス用キーキャップ引き抜き工具 ブラック FKP01出版社/メーカー: FILCOメディア: Personal Computers購入: 55人 クリック: 67回この商品を含むブログ (5件) を見るこれを洗面所にぶち込み、洗剤をちょっと垂らして、MAKUAKE で買った謎のブルブル洗浄マシンにかける。超音波で洗うとかなんとかで、つい衝動買いをしてしまったのだけど……ちょっと役に立ってうれしい。まぁ、手でモミ洗いした方が早い気もするが。  で、次はキーボードの本体。ほんとは水につけず、使い古しの歯ブラシか何かで磨こうと思っていたのだけど、絶対に触りたくない感じが極まっていたので、これもそのまま洗面台にぶち込んで、キートップと一緒にブルブルで洗うことにした。結構高いキーボードだし、作りもしっかりしてるから、逆さにしたら中まで浸水しない気がする。  おかげで、ものの10分でピッカピカになった。とりあえず［Enter］だの［Space］だのという大きめのキーを取り付け、パコパコ打鍵して喜びを表す。生乾きの状態だけど、USB ケーブルをつないだらちゃんと動く。いえーぃ！（パコパコ　_そしたら動かなくなった。_どうやら、キーを打ちまくってるうちに内部へ浸水したらしい。しかも、キートップを全部つけてみたんだが、どうにも1つ足りない。  _HTML が打てなくなった。_っていうか、そもそもキーが反応しないので、HTML どころではなくなった。――わいは慟哭した。んで、その3分後には新しいキーボードを Amazon で注文してた。ゲーミングキーボード Logicool ロジクール G512-TC ブラック メカニカル タクタイル 静音性 RGB 航空機グレードアルミ合金 FPS 国内正規品 2年間メーカー保証出版社/メーカー: Logicool(ロジクール)発売日: 2018/05/24メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るゲーミングキーボードには興味はまったくないのだけど、なんかキーの底にゴミがたまらない構造に見えたのが気に入った。ダストブロワーを突っ込んでぶしゅーっとすれば、簡単にごみを取り除けそう。  うち心地も悪くない。うちは「タクタイル」というタイプを買ったのだが、メカニカルほどガチャガチャいわないし、それでいて打鍵感はしっかりしてる。癖がない感じ？　まぁ、キーボードにはあまりこだわりはないので、そこらへんはよくわからないが……1万円には見合うキーボードだと感じる。でもな……色が派手なのはかなわん。いちいち色が変わるのが鬱陶しすぎるｗｗｗ&amp;gt;鬱陶しいwww pic.twitter.com/CAmaOV16zA— 住宅ローンやなぎ (@daruyanagi) May 30, 2019あと、ケーブルが太いな。  USB ポートを2本使って、キーボード＋もう1台なにか USB 機器をつなげられるのは便利だけど。うちは有線マウスをつなげておいたが、Windows Hello の指紋認証デバイスなんかをつけておいてもよさげ。
### 追伸 壊れたと思った古いキーボードは、3日ほど乾かしたところ直りました。どこかへ出かけていたキートップも、無事発見。ちゃんと元の通りに動くようになりました。こいつはこいつで結構気に入ってる（有線でも無線でも使える）ので、スペアとしてまだまだ活躍してもらうつもり。ってか、バックアップとして確保してある Apple Wireless Keyboard が Windows だと使いにくくて……キー交換とかすればましになるんだろうけど、そもそもコンパクトタイプはキーが足りない（［Home］とか［End］とか［PrintScreen］とか割かし使うのよね！）。うちは（テンキーレス）フルサイズじゃないと絶対だめだなぁ……。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日帰り～一泊の場合のモバイルバッテリー運用</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2019/01/18/171728/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jan 2019 17:17:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2019/01/18/171728/</guid>
      <description>_**「モバイルバッテリーには専用ケースが必須！」**_この前のプチ飲み会で力説したんだが、まったく同意が得られなくて悲しむ今日この頃。カバンの中でゴロゴロしたり、ケーブルがひっちゃかめっちゃかになって使うときに難儀したりって面倒くさいやん？あと、専用ケースは（セミ）ハードケースに限ると思う。スペースは食ってしまうが本来、モバイルバッテリーというものは衝撃にさらしてよいものではない。必要以上に神経質になる必要はないが、保護できるならしておいた方がよいだろう。もこもこしたソフトケースではケーブル類の収まりが悪いというのもある。  かなりイレギュラーな使い方だが、スマホスタンドとして使えないこともない（ビジネスホテルのベッドの上なんかではダメだが、机に置いとく分には割と使える）。と、まぁ、いきなりモバイルバッテリーのケースの話から入ってしまったが、肝心のモバイルバッテリーはというと、うちの場合、1日～1泊だけの移動であれば Anker の定番 PowerCore Fusion 5000 を愛用している。Anker PowerCore Fusion 5000 (5000mAh モバイルバッテリー搭載 USB急速充電器) 【PowerIQ搭載/折畳式プラグ搭載】 iPhone、iPad、Android各種対応(ブラック)出版社/メーカー: Ankerメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (10件) を見るパススルーで使えるので、日頃はこれがスマホの充電器代わり。家から出るときにコンセントから引っこ抜いて、ケースに入れて持ち出している。自分はよくモバイルバッテリーを使った後充電しておくのを忘れてしまうのだけど、日頃から充電器として運用していればすっからかんのモバイルバッテリーを持ち出すなんてミスはしなくて済む。もしかしたらあまりよくない運用かもしれないけれど、自分にはこの運用が間違いない。  もうひとつ Anker 製のモバイルバッテリーを採用している理由の一つに、売れている≒専用ケースのラインナップがあるというのも理由の一つだったりする。これなぞは色のラインナップもそろっていて、品質もまずまずだ。PowerCore Fusion 5000 モバイルバッテリー 急速充電器対応 旅行自宅收納ケース-Aenllosi (black)出版社/メーカー: Aenllosiメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るケーブルは充電状態のわかる Micro USB ケーブル×2本にそれぞれ Lightning と USB type-C 変換アダプターを着けている。問題ないときは緑、あかんときは赤になってわかりやすい。FosPower (0.3m X 2本) LEDライト 両端両面挿し Micro USB → USB (Micro B→USB A) 充電データ通信ケーブル【Qualcomm Quick Charge 2.0 &amp;amp; 3.0 急速充電対応 | LEDインジケータ搭載 | 充電状況が分かる】光る リバーシブル マイクロUSBケーブル Androidスマホ対応 (グレー)出版社/メーカー: FosPowerメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る最近は USB type-C が増えてきたこともあり、モバイルケーブル界は Micro USB/type-C/Lightning の三国鼎立といった趣があるが、がこうしておけばだいたいのケースはこれでカバーできる。インジケーターのおかげで「ちゃんと刺さってなくて充電できていなかった／(^o^)＼」なんて事故も防げる（スマホなら簡単に充電時状態がわかるけれど、すべての USB 機器がそうというわけではない）。  変換アダプターはヒモを付けられるタイプがお勧めだ。失くさないで済むPowerCore Fusion 5000 はお手ごろで大変よろしいが、唯一望むとすれば USB PD に対応してほしいかなってことぐらい。あと、コンセントがゆるい部屋だと、PowerCore Fusion 5000 の自重で抜けやすいことがある。そんなときは短い電源延長ケーブルをカバンに忍ばせておくとよい。ホテルでコンセント周りが混雑していて、AC アダプターを刺す余裕がないときなどにも役立つ。サンワサプライ 電源延長ケーブル TAP-B16出版社/メーカー: サンワサプライ発売日: 2005/01/17メディア: Personal Computers購入: 1人 クリック: 21回この商品を含むブログを見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>充電ステーションも崩壊した → ドキュメントトレーを導入</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2019/01/15/192153/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jan 2019 19:21:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2019/01/15/192153/</guid>
      <description>11月初めに導入した充電ステーションだけど、メインの電源にメガネケーブルを刺したところ、バキッと音がして、コネクターが筐体の奥底に押し込まれてしまった。12月に実家（千葉）へ移動したときにこいつも持って行って、結構重宝してたのだけど……短い一生だった。ちなみに、今回の 愛媛 → 実家 → 愛媛 への移動で失われたものは……
 Surface Dock：USB ポートが使えなくなった（今は復旧してる） 充電ステーション（← NEW！） Surface 3：妹に奪われた iPad Pro 10インチ：弟1号へ焼肉1回分で売却 Surface Laptop 2：弟2号家へドナドナ などなど。実家にガジェットなど持って帰るものではないな……。さて、充電ステーションはおいおい修理するとしても（めんどくせぇ）、当座の間、なにか代替策が必要だ――というわけで、前々から導入しようと思っていたドキュメントトレーを導入した。別にドキュメントを置いておくためじゃなく、机の上にいろいろ転がっているものに安住の地を用意しようと……充電ステーションの代わりとしても役立つかもしれない。プラス スチールトレー A4横3段 DT-003 89-279 シルバー出版社/メーカー: PLUS(プラス)メディア: オフィス用品この商品を含むブログを見る材質はいろいろあるけど、スチール製でガッチリしてそうなのをチョイス。磁石でいろいろくっつけられそうなのも、使い出があるのではないかと思った。同じのを2個買うと、上下で連結もできるらしい。  結果がこんな感じ。Anker の充電器と組み合わせてみた。写真の状態を見るとなんかごちゃごちゃしているが、現在は試行錯誤の結果、2段目に充電器を配置している。こうすることで配線をちょっぴりだけシンプルにすることができた。あと、ガジェットやケーブルを動かすと充電器があちこちに移動するのが気に入らなかったので、滑り止めパッドを導入した。USB-C ケーブルもちょうどいい長さ（0.9m）のものを調達（写真のは 2m ぐらいあって、後ろで巻いている）。水に強い！はがせる滑り止めシール Griiip! スティック レターサイズ ブラック出版社/メーカー: エス・クリエイトメディア: ホーム&amp;amp;キッチンこの商品を含むブログを見るAmazonベーシック USB TypeC - USB タイプC 2.0ケーブル 15cm ホワイト出版社/メーカー: AmazonBasicsメディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見る  まぁ、いまいちセンスがないな、と感じないではないけれど、充電ステーションを修理しなくてもいいかな（ぉぃ）と思わせるぐらいには机が片付いた。唯一の誤算は、Surface Go＋Type Cover の磁力がトレーに反応して、イマイチ出し入れがめんどくさいことだ。Oh……。ちなみに、充電器は家に転がっていたこれを使っている。Anker PowerPort+ 5 USB-C PD (60W 5ポート Power Delivery搭載 USB-A &amp;amp; USB-C 急速充電器) MacBook / iPhone / iPad / Android 各種他対応 (ブラック)出版社/メーカー: Ankerメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (4件) を見る2年前に購入してるけど、十分現役。USB PD に対応しているので Surface Go/Macbook の充電も行える。壊れた充電ステーションは PD ポートがなかったので、この点はだいぶ進化かなと思う。cheero CLIP Light (5色セット) 万能 クリップ CHE-318-SET出版社/メーカー: cheeroメディア: オフィス用品この商品を含むブログを見るゲーブルをまとめるのには、マグネットタイプの万能クリップを愛用している。スチールトレーにピタッと引っ付くので、ケーブルがごちゃごちゃしない。ペンに巻いてもいい。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1月11日：椅子が崩壊した</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2019/01/11/181325/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jan 2019 18:13:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2019/01/11/181325/</guid>
      <description>今日の昼頃、原稿の校正をしようとプリントアウトし、ドカッと椅子の背にもたれてウーンッ！と背筋を伸ばすと、バキッという音がし、気が付いたら頭から床へ真っ逆さまに転がり落ちていた。&amp;ldquo;マガリャンイス&amp;quot;と名づけ、愛用していた我が椅子が、とうとう天に召されたらしい。ひじ置きと背もたれをつないでいたボルトがすっぽりと抜け、全体が右へと傾いでいる。&amp;gt;親父からパクった椅子に、マガリャンイスっていう名前を付ける— 平成JUMPやなぎ (@daruyanagi) March 13, 2017そもそもこの椅子は一昨年、根元からボッキリと折れたうちの椅子の代わりに、親父の部屋から強奪したものだった（そのときもひっくり返って、体にごく軽い傷と、心に致命傷を負った）。親父は家にいるとき、いつもリビングでごろごろと TV をみており、自分の部屋に戻ることなどほとんどない。そのくせ自分の部屋にはデカいベッドと机、椅子を置いているのだ、しかもそこそこいいものを。というわけで、それをこっそりいただいて、リビングで使っていた折りたたみ椅子と入れ替えたのだが――もともとが古い椅子だったので、リクライニングの微調整が効かなかったり、表皮が破れてスポンジが出たりと、あらゆるところに死相が現われていた。そろそろ終わりかと薄々は感じていたのだが……いざ壊れると、自分がデブになったことを突き付けられたようで甚だ不快だ。いや、なに、自分はほとんど一日椅子に座って過ごしているから、よそ様よりちょっとだけ椅子の消耗が早いだけなのだろうが……。――それはともかく。今日の仕事はこのグラグラする椅子で何とかやり過ごしたのだけど、つい背もたれが壊れてしまっていることを忘れて寄り掛かり、そのまま転げ落ちるということをやっていたら、Twitter でみかねたのか、近所の U さんが古い椅子をくれると申し出てくれた。ちょうど椅子を買い替えたらしい。ありがたく自宅まで―徒歩……1分かな？―取りに行った。それがこれ！  すばらしい……上下の調整やリクライニングはもちろん、前傾の調整も行える。&amp;ldquo;マガリャンイス&amp;quot;よりも背中とお尻にサポートがあり、文明を感じる。――これはいいものだ！　後でちゃんとお礼をしなければならない。とりあえず、自分のお仕事環境が格段に進歩して大満足だ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年に買ってよかったと感じたもの、悪かったと感じたもの</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2019/01/08/174809/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jan 2019 17:48:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2019/01/08/174809/</guid>
      <description>独断と偏見で。どうしても最近買ったものがランキング入りしてしまうのは、自分の記憶力の欠陥なのでショウガナイ。
### よかったもの #### 5位：Google Pixel 3 iPhone 7 Plus からの移行だけど、SUICA も使えるし文句なし。これまでの Android は iPhone に比べるとどうしても一枚、機能的に劣るところがあったけど、これなら満足できると思う。品質と使い心地を追求するならまだまだ iPhone に軍配が上がりそうだけど、コストパフォーマンスも加味して「これで十分だ」と思うユーザーは少なくないんじゃないかな？ スマートフォンの在り方を根底から覆すほどの画期的ななにかがない限り、向こう何年間かは小刻みな進歩にとどまるだろう。そうなれば、iPhone と Android の差は相対的に縮まり、僕のように Android で満足する人は増えると思う。カメラの「夜間モード」みたいな機械学習の応用であれば、Google の方に軍配が上がりそうだし（そういえば去年の I/O は機械学習ネタばっかりだったね）。[11月5日：わいの Pixel 3 が来日 - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/05/181902)ちなみに、買った当初は手帳型のケースを使っていたのだけど、今はバンパータイプのケースを使っている。Google Pixel 3 ケース 手帳型 マグネット スタンド機能 カード収納付き 高級PUレザー スマホケース 軽量 薄型 耐衝撃 耐摩擦 [DUXDUCIS]出版社/メーカー: Dux Ducis Technology Co., Ltd.メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るGoogle Pixel 3 ケース 対応 Ringke [Fusion] クリア 透明 落下防止 ストラップホール スマホケース [米軍MIL規格取得] TPU PC 二重構造 吸収耐衝撃カバー [Qi 充電 対応] (Smoke Black/黒煙)出版社/メーカー: Ringkeメディア: Wireless Phone Accessoryこの商品を含むブログを見る手帳型はカードが挟める＆曲げればスタンドにもなるところが気に入っているのだけど、フタを背面に折りたたんだ時に指紋センサーが隠れるんだよね。ロックを解除してからフタを折り回せばいいんだけど、つい iPhone 時代の癖が抜ききれない。あと、あんまり使わないけど Pixel 3 には端末の両側面をぎゅっと握って Google アシスタントを呼び出す「スクイーズ」という操作があり、手帳型だとそれがやりにくいというのもある。バンパータイプの弱点は……今のところ、指紋センサーと間違ってカメラの穴に人差し指を突っ込んじゃうところぐらい（ぁ落とした時にどこまで耐えてくれるかはまだわからん。  #### 4位：1Password パスワード管理サービスを導入しようと数年前から企んでいて、どれにするか踏ん切りがつかなかったのだけど、結局 1Password にした。最新版で Windows Hello に対応したのが決め手（今だと Enpass あたりも対応しているよね）。[パスワード管理ツール「1Password 7 for Windows」が正式版に ～“Windows Hello”に対応／日本語へのローカライズやHiDPI対応、パスワードの漏洩警告機能なども魅力](https://forest.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9月18日：Surface Go 用のモバイルバッテリー（Anker PowerCore&#43; 26800 PD）を買った</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/12/19/180608/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Dec 2018 18:06:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/12/19/180608/</guid>
      <description>この前のサイバーマンデーセールでは USB Power Delivery（PD）対応のバッテリーがあれば Surface Go 向けに確保しようと待ち構えていたのですが、残念ながら Nintendo Switch 向けのもの（Anker PowerCore 20100 Nintendo Switch Edition）しか出ていなかったようで。そのときはあんまりよく調べていなかったのだけど、Surface Go に使うには少し心もとないのかな……と思い、なんとなくパス。すると、セール後に今度は Anker PowerCore+ 26800 PD が2割引きに。Anker PowerCore+ 26800 PD (Power Delivery対応 26800mAh モバイルバッテリー)【USB-Cポート搭載/USB-C急速充電器付属】出版社/メーカー: Ankerメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る定価は倍になりますが、Anker PowerCore 20100 よりもいいかなと思い確保しました。買ってからになったけど、スペックを比較してみる。
  型番 Anker PowerCore 20100 PowerCore+ 26800 PD   容量 20100ｍAh 26800ｍAh   USB-C 出力 24W 30W     5V=3A, 9V=2.6A, 15V=1.6A 5V = 3A, 9V = 3A, 15V = 2A, 20V = 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12月16日：甥っ子・姪っ子呼んでクリスマスパーティーした</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/12/18/174839/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Dec 2018 17:48:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/12/18/174839/</guid>
      <description>  日曜日はちょっと早めのクリスマスパーティー（なぜなら、男どもが忘年会やらなんやらでクリスマス当日いないため）。甥っ子・姪っ子を呼んで、割と盛大にやった。今年は不肖だるやなぎがサンタクロース役を拝命。ブーツ以外は完全コスプレ武装し、プレゼント袋を担いで煙突――はなかったので、庭からリビングへ侵入した。近所の人にちょっとみられたっぽいし、完全に怪しいおっさんだ。ちょっと本格的にやりすぎたせいか、一番小さい子がぎゃん泣きしてしまったが、上2人はかなり喜んでくれてよかった。去年は弟2号が担当したのだけど、タバコを吸うわ、酒飲むわ、普通にしゃべるわでみんなにバレてかなり顰蹙を買ったらしいが、今年はかなりうまくいったのではないか。ただ、一番上の5歳の女の子には身元がちょっとバレかけたけど……頭のいい子だし、来年あたりが限界かもしれんな。ちなみに、自分はクリスマスプレゼントとは別に（弟1号が買いすぎて、袋に入りきらなかったのであきらめた）、子ども用の将棋盤を買ってあげた。駒に移動できるマスが書かれた、一時期話題になったやつだ。  駒の動かし方を教えるところまではいかなかったけれど、まわり将棋（自分で開発した独自ルール！とドミノｗｗｗ）は気に入ったようで、何回もやろうとせがまれた。自分も亡くなった東京の爺ちゃんにこうやってまわり将棋、はさみ将棋、駒落ち将棋と教えてもらったなぁ……と懐かしく思い出した。ちなみに、今回やった独自ルールは
 自分の気に入った駒を将棋盤の四隅に置く（← 自分の気に入ったやつを覚えてね！ でも、「歩」はだめ） 「歩」を5枚ぐらいとり、手のひらで包んでシャカシャカと混ぜ、振り駒の要領で盤面に散らす 「と」が出た数だけ進む。横になったやつは「と」扱いだけど、2歩進む扱いとかにしてもいいかもね ちょうど隅を踏んだら、もう一回「振り駒」ができる 追いつかれたら負け！ 次やるときは本式のでやってもいいかな？（参照：まわり将棋 - Wikipedia）　はさみ将棋はまだ飛車の動きと交代で指すこと、相手の駒を飛び越えちゃいけないことを飲み込ませるのがちょっと面倒で、今度の課題。NEW スタディ将棋 (リニューアル)出版社/メーカー: くもん出版(KUMON PUBLISHING)発売日: 2009/06/15メディア: おもちゃ＆ホビー購入: 9人 クリック: 110回この商品を含むブログ (13件) を見るこの将棋盤はお片付けもしやすくて結構おすすめだと思う。ただ、将棋崩しをやるには駒がつるつるしすぎて、ちゃんと山にできなかったw </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11月26日：Microsoft の Precision Mouse を買った</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/12/13/195612/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Dec 2018 19:56:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/12/13/195612/</guid>
      <description>  おニューなマウス11月末から仕事道具を実家（千葉県市川市）に送って仕事をしているのだけど、マウスを入れておくのを忘れてしまった。仕方ないのでこっちで新しいのを買ったが、いつものやつを買うのもなんか癪だったので、Microsoft Precision Mouse というのを買ってみた。ちょっと高くて、11,000 円ぐらい。マイクロソフト マウス Bluetooth/USB有線 両対応 プレシジョン マウス ブラック カスタマイズ可能ボタン 磁気スクロールホイール 高精度 GHV-00007出版社/メーカー: マイクロソフト発売日: 2018/07/26メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見る特徴はざっとこんな感じらしい（機能美を追求した至高のマウス、ブラックのプレシジョン マウスが新登場。2018 年 7 月 26 日（木）より Amazon.co.jp で先行販売開始。 - Windows Blog for JapanWindows Blog for Japan より）。  計算しつくされた重量感、動作の安定性、そしてこの上ないスムーズなスクロール感 豊富な機能と、人間工学に基づき設計された疲れにくい製品形状により、長時間の利用時も作業効率を維持 最大 3 つのデバイスで切り替えなしに利用 動作遅延やバッテリー切れの心配がない有線、ケーブルレスでストレスフリーな無線（Bluetooth）の両対応 4 つのカスタマイズ可能なボタン 個人的には有線も無線でも使えるのがポイント高いかな？　この2週間ほど使った限りでは Bluetooth で快適に使えているけれど、なんとなく Bluetooth はまだ信用ならんなと思ってるし。あと、デバイスの切り替え機能が割とよかった。  底面のデバイス切り替えインジケーター底面にあるインジケーターで、どのデバイスとつながるのかがわかる。最新の Windows 10 ならば接続も簡単だしな。キーボードマウスセンターのインストールまでシームレスにできる（うちに入ってるのは v10 だけど、昨日か一昨日だかに v11 がでた）。        で、肝心の使い勝手だけど――使い始めはちょっと重かったかな……重量というより、摩擦？　Age of Empirte:HD で2時間弱ほど遊んでみたけど、ちょっと肩凝った。でも、次第になじんできたようで、今はそれほど不満を感じない。「計算しつくされた重量感」かと言われれば、そうは思わないと答えるけど、まぁ、悪くはない。大きさはちょうどいい～大きすぎるの間ぐらい。自分は手で「掴む」というよりは、完全に手を「乗せて」使ってる。自分はこれでも不満はない。感度の調整は興味ないから評価の対象外。ガチで FPS やら MMO やる人には関係あるのかもしれんけど、わいの場合はいいところ AoE ぐらいしかやらんし。カスタムボタンは、前の（仮想）デスクトップ・次のデスクトップに設定するのが気に入った（デフォはブラウザーの戻る・進む）。これまではキーボードショートカットやタッチパッドの3本指ジェスチャーを使うことが多かったけど、デスクトップではマウスのカスタムボタンを使うようになった。あと、ホイールのところのボタンでクリクリスクロールとブワーっていう（慣性）スクロールが切り替えられるのはいいかも。自分はクリクリ感のあるホールの方が断然好みだけど、使ってみるとブワーっていう方も悪くない。とくに、長い PDF を斜め読み（スクロール読み？）するときなんかは、慣性スクロールの方が操作数少なくていい。ぶっちゃけほとんどの人にとってはオーバースペックなこの機能だけど、さすが1万円越えだなって思った。結論としては、クリクリスクロールだけのを 6,000 円で売ってくれるならスペアを買いだめしたいかも。10,000 円越えはちょっと……あとの評価は耐久性次第かな。3年でバカになるならちょっとお勧めできないけど、5年持つなら次もこれを買う（売ってるだろうか……？）。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11月29日：Surface Go LTE が我が家にやってきました</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/11/29/182952/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Nov 2018 18:29:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/11/29/182952/</guid>
      <description>  法人・教育向けオンリーってことであまり話題になってませんが、今日は Surface Go LTE の発売日です。個人での入手は若干面倒くさいですが、大塚商会の「たのめーる」あたりが楽かもしれません（ちゃんと法人向けアカウントでね！）。固定電話さえあれば、個人事業主でもちゃんと相手をしてくれるようです。うちの場合、自宅（愛媛県松山市）には固定電話がないのですが、今滞在している実家（千葉県市川市）には固定電話があったので、そっちを拝借しました。入会時にちょっと色々聞かれましたが、とくに問題なく受注してもらえました。ただ、受け取りのときにクレカが使えなかった……コンビニに走って10万円を下ろしてきたのですが、配達のおじさんに2度手間を取らせてしまい申し訳なかったです。
### スペック   型番は KC2-00014。価格は税抜きで 84,800円。税込みだと9万円を超えちゃって、ちょっと高い感じです。  CPU：Pentium Gold 4415Y メモリ：8GB ストレージ：128GB 同じようなスペックで一般向けの MCZ-00014 は、だいたい 80,000 円ぐらいで売られているみたい。    MCZ-00014  KC2-00014   OS Windows 10 Home  →  Windows 10 Pro   Office Office Home and Business 2016  →  ×   LTE Advanced ×  →  ○  もともと Windows 10 Pro は必要、かつオンプレ版 Office は不要なので、法人版の方が自分には合ってる感じ。1万円で LTE が付いたと思えば、そんなに高い感じはしないです。ちなみに、Windows 10 Pro は S モードではなく、普通の Windows 10 Pro のようでした。あ、そうなんだ？って感じ。  ### 開封 それではさっそく開封……といっても、Surface の開封は何度もやってるので、割愛。  SIM ピンがついているのが LTE 版っぽいなーってぐらいです。残りの内容物は、充電器ぐらい。SIM は IIJmio のデータ SIM を使っていますが、APN を追加するだけで、今のところ問題なく接続できています。むしろ Wi-Fi がぶちぶち切れるのですが……ファームウェアのアップデートで直ればいいな。うちのルーターと相性が悪いだけなのかもだけど。  ### 追加購入   追加で購入したタイプカバーとペンは、ヨドバシで購入。安くほしい場合は Amazon の方がよさそうですけど、ポイントがたまっていたので……ついでにタイプカバーはちょっと高めのアルカンタラなバージョンを選びました。色はコバルトブルーで統一したのですが、結構かっこいいですね。満足かもSurface Go Signature タイプ カバー コバルトブルー　KCS-00039出版社/メーカー: マイクロソフト発売日: 2018/08/28メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るマイクロソフト 【純正】 Surface Pro 対応 Surfaceペン コバルトブルー EYU-00023出版社/メーカー: マイクロソフトメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るこれまで使っていた Surface 3/Pro 3 のものに比べると、アイソレートになっている点、タッチパッドが広くなっている点などが違いですね。  Surface 3/Pro 3 はぺちゃぺちゃしたうち心地だったのですが、新しいタイプカバーはしっかりしていて、結構打ちやすいと思いました。この記事も Surface Go＋タイプカバーで入力していますが、まぁ、typo はあるかもですが、入力速度は Surface Book 2 のときとあまり変わらない感じ。大満足です。あと、タッチパッドの使いごこちも段違いですね！　高さはあまりないけど、横幅はしっかりあって……あと、触った感じがさらさらしていて、二本指でのスクロールや三本指でのタスク切り替え・仮想デスクトップ切り替えも快適でした。結構進化してるかな？  あとはお手製の PowerShell で一発環境構築（この前、VPN のセットアップもスクリプトでできるようにしておいたので、ほんとにほぼスクリプトだけでいけました！　OneDrive や「メール」アプリのアカウント設定もスクリプトでできたら完璧だなぁ）。これでぶりぶりブログが書けそう……この子はあまり開発に使わず、Insider Preview をいれてガシガシ使っていきたいと思っています。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11月2日：充電ステーションの導入でちょっとだけデスクが片付いた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/11/07/160352/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Nov 2018 16:03:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/11/07/160352/</guid>
      <description>先月末から今月にかけて収納・整頓を少しずつ進めているけれど、これもその一環。増え続けるモバイルガジェットに対応して、8ポートの充電ステーションを導入した。今までは 4 ポート充電器＋竹製のスタンドだったのだけど、それだけでは全然足りなくなり、いざ使おうと思うとバッテリーが放電してたり、固定した収納位置がないがためにあちこちにほったらかしになったりと、弊害が無視できなくなっていた。モノは Amazon で売れ筋っぽい「Evfun USB充電ステーション」をチョイス。Evfun USB充電ステーション　8ポート　充電スタンド 収納充電　8台同時充電　1A /2.1A/2.4A iPhone　iPod　iPad　Androidスマホ/タブレット対応 (ブラック)出版社/メーカー: Evfunメディア: ホーム&amp;amp;キッチンこの商品を含むブログを見る充電器＋スタンドがセパレートになっているものの方が柔軟性は高いだろうけど、ウチの場合、USB 充電器はもともと 4 ポートのものしかない。どうせ新しく買わなきゃいけないのだったら、別に一体型でもいいかなと思った。一体型は自由が利かない代わりにリーズナブルで、配線の手間が減る。充電ケーブルははじめ、家に転がっていたものをかき集めて適当に使っていたのだけど、長さがまちまちなのが見た目に煩わしく、また使いにくくもあったので、短いものを5本セット×2を別途調達（買ったときは 20cm × 5本があったけど、今はないみたい？）。手持ちのケーブルでいろいろ試した結果、長さは 20cm 程度が使い勝手よさそう。【５本セット】PURIDEA　MicroUSB充電ケーブル　超短仕様　わずか20cm長さ！　Androidに対応　データ転送　柔軟性あり　高耐久性　根元ソフトステンレススプリング付き仕様　断線にくい　Galaxy　/　Xperia　/　Nexus　/　Androidスマートフォン&amp;amp;タブレット他対応　【12ヶ月品質保証】（20cm*5本　ブラック）出版社/メーカー: Cooossメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るこのケーブルは接続部分がバネのような材質で補強されていて安心そうでよい。接続不良などが心配だったので（何回か初期不良品をつかまされたことがある）、2回に分けて買ったが、通電に問題があるケーブルは一本もなく杞憂に終わった。品質もそれなりに良いようだ。ちなみに、ケーブルは Micro USB で統一し、それを変換コネクターで Lightning や USB-C に変えてある。手元にいくつか変換コネクターがすでにあったこと、コネクターは Micro USB/Lightning → USB-C への過渡期で、滅びていきそうな Lightning を買いましたり、まだ玉石混交そうな USB-C ケーブルを大量に新規購入したくなかったというのが理由だけど、単にケーブルをなるべく統一したかったのというのも割と大きな動機だったりする。ちょっと気を付けなきゃいけないのは、この充電器、ポートによって電流量が違う。左から順に1A、1A、2.4A、2.4A、2.4A、2.4A、1A、1Aみたいな感じ。ちゃんと書いてあるから間違えないし、どれ挿してもとりあえずは充電されるだろうから（よく知らんけど）、あまり気にはならないけど、気にする人はするんじゃないかなって思った。自分はクイックチャージなんかにもあまり興味のないタイプだから満足だけど。P.S：8ポートでも足りないかもしれない（深刻</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11月3日：死んだ eRemote mini の代わりってわけでもないけど、デスクライトをスマート化（？）した</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/11/04/031210/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Nov 2018 03:12:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/11/04/031210/</guid>
      <description>Amazon Echo Dot（Alexa）で使っていた eRemote mini が先月お亡くなりになった。ある日突然、呼びかけても応答しなくなって、再セットアップを試みるも Wi-Fi に繋がってくれない。&amp;gt;eRemote が WiFi に繋がらなくなった（複数の 2.4GHz 帯で試したけどダメ最近はもっといいのあるかもだし、乗り換えを含め検討するか……— だるやなぎ准将 (@daruyanagi) September 30, 2018    たった1年すらもたないのはヒドいな、って感じだけど、なんでも初めはこういう有象無象、玉石混交、試行錯誤があるわな。残念だけど、退役させてリモコンで照明を消す縄文生活に戻った。Amazon Echo Dot を買ってみた - だるろぐメインの役割を失った Amazon Echo Dot も利用頻度が大幅に減り、単なる電気食いになってしまう。
### デスクスタンドの改善計画 それはそうと、去年の今ごろ、ちょっとシャレオツなデスクスタンドを買った。お手ごろな値段でシンプルなスタイルなのは大変気に入っているデスクスタンドが明るすぎるので、コピー用紙と輪ゴムで対策。最悪、燃えるかもしれんからなにか対策考えとかないと pic.twitter.com/5lgnkbJolK— だるやなぎ准将 (@daruyanagi) 2017年11月30日お手ごろな値段でシンプルなスタイルなのは大変気に入っているのだが、間違って 60W の電球を買ってしまったので（MAX は 40W/E26 だと書いてある）めっさ明るい。電球を買い替えるのが面倒なので、明るさを和らげるためコピー用紙を輪ゴムでカサに括って運用していたのだけど、いつ燃えてもおかしくない気がする。あと、この子は電源のスイッチが後ろの方にあり、付けたり消したりするのが面倒だった。というわけで、Alexa でコントロールできる電球を買ってみようと思い立ったわけですよ。使わなくなった Amazon Echo Dot の再生にもなるし、どうせいつかは電球を買い替えなきゃだし……結構いいアイデアじゃないか？　この分野ではクソ高い Philips Hue が有名だけど、Amazon で探してみたところ 1,500 円ぐらいでパチモンが売っている。Magic Hue WiFi スマートLED RGBW電球 ワイヤレスタイミングスマート LED照明電球 操作調光 調色モードライト WiFi操作 スマホン 非常灯 スマートフォンコントロール 用の新しいマジックホーム E26 (調光調色40Wの明るさに相当+暖かい白 色&amp;amp;冷かい白 色)出版社/メーカー: Zengge Co.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10月27日：VR 飲み会 ＆ メガネなしでも快適に利用できるように Oculus Go を改造 &amp;amp; ケースを買った</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/10/28/170502/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Oct 2018 17:05:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/10/28/170502/</guid>
      <description>土曜日の晩は VR 飲み会に参加しました。言うてもダラダラと駄弁ってるだけなのですが、まぁ、それなりに楽しかったです。プロ生 VR 飲み会 第1回 10/27（土）22:00～この飲み会に備えて、ちょっとした改造も施してみました。
### メガネが邪魔 Oculus Go はメガネをかけたままでも利用できますが、ないに越したことはないですよね。何かいい方法はないかなぁ、と Web を徘徊していたら、よさげな商品を発見しました。メディア: この商品を含むブログを見る（なぜかちゃんとリンクが張れないな？ 商品リンク： https://amzn.to/2SqJ1aK）水中マスク用の度付レンズを Oculus Go へ装着するためのアダプター。ぶっちゃけ 4,000 円は高いなと思いましたが、まぁ、モノは試し。レンズと一緒に購入してみました。  ぶっちゃけ、自分の眼鏡の度がわからなかったのですが（たぶん眼鏡を買ったときの書類を探せばわかると思うのだけど、面倒くさかった）、適当に -0.5 のものを購入。ものすごく高いものでもないので（1,000円ぐらいかな？）、ダメなら買いなおせばよいと割り切りました。リーフツアラー シュノーケル 度付き レンズ 水中マスク用 フレーム×1個 レンズ×2枚 セット -5.0 ライトグレー RA0509出版社/メーカー: リーフツアラー(REEF TOURER)メディア: スポーツ用品この商品を含むブログを見る「フレーム×1個 レンズ×2枚 セット」のセットを買ったけど、フレームは要らんかった……まぁ、いつか使うかもしれないし、問題ない。  装着は簡単で、もとからあった枠を外してアダプターをはめ込み……  水中マスク用の度付レンズをハメるだけ！　ちょっと右目の度が足りないみたいでボンヤリしていますが、まぁ、だいたい大丈夫。メガネなしで Oculus Go が使えるようになって大満足です。ただ、リアルを徘徊するときこれまではゴーグルを外せばよかっただけなのですが、レンズを仕込むと追加で&#34;メガネを探してつける”という所作が必要になりました。これは盲点で、ちょっと不便だ。メガネを付けたままゴーグルを付けるのに慣れっちゃってて、レンズ×メガネの二重装着で目がクラクラすることも……そもそもレンズとメガネが鑑賞して傷つきそうだし、気を付けないと。  ### VR 飲み会 集まったのは結局 3人＋1人。うち、1人はうまくいかなかったみたいで、次の機会に……となっちゃいました。Facebook で繋がっていなくても開催できるよう BigScreen Beta で招集をかけたのですが、3人以上は入れない？  しょうがないので残ったメンツだけでゲームをして遊びました。BigScreen Beta はルーム内でチェスなんかもできるのですが、今回は Dead and Buried というゲームをダウンロード。マルチプレイは、銃の早打ち（クイックドロー）対決しかなかったのですが、まぁまぁ、楽しめました。5回も殺されてミンチになっただよ……。あとは Altspace VR というゲームも試してみました。BigScreen Beta と同じく部屋を共有するアプリでしたが、キャンプファイヤーでマシュマロを焼いたり、花火を楽しめるちょっとエンタメ向けのアプリなのかな（キャンプ以外にもいろんな環境があるみたい）。操作に慣れが必要でしたが、みんなでワイワイ盛り上がるにはいいと思います。イヌやネコなどのペットもいてかわいい。  ### ケースも買った 2時間ぐらい遊んで、この日はお開き。レンズと一緒に買っておいたケースにしまいました。Oculus GOケース Lichifit Oculus GO収納バッグ VR保護ケース VR眼鏡キャリングケース 収納力抜群 全面保護 小物収納可能 耐衝撃 グレー出版社/メーカー: Shenzhenshi Lichi Dianzishangwu Co.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>So-net のキャッシュバック ×2 をもらった</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/10/27/181118/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Oct 2018 18:11:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/10/27/181118/</guid>
      <description>プロバイダーを乗り換えて早1年――というわけで、キャッシュバック 20,000 円×2 をもらってきました。So-net と契約してネット回線を通した - だるろぐGMOとくとくBB のときはちゃんともらえるのか不安だったのですが、So-net はちゃんとメールとアプリで催促してくれて良心的な感じ。申し込みから振り込みまでも一瞬でした。光回線の場合：（いちいちメールで通知が来る）
 2018/10/15 9:38：ログイン 2018/10/15 10:00：キャッシュバックの送金完了 同時期に契約した WiMax2 の場合：  2018/10/25 11:32：ログイン 2018/10/25 11:41：キャッシュバックの送金完了 このスピード感はなかなかいい……んだけど、光回線の方はすぐに追いメールがきて、ちゃんと違約金の念押しをされました(;^ω^)  20/05/31 まで使わないと違約金 19,000円（不課税）がとられるとの由。退会だけでなく、コース変更の場合でもかかるのかー。結局、キャッシュバックをもらったはいいが違約金で吐き出すってことになりそう。おいしい話はないってことだね。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>電動耳掃除機</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/10/10/160048/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Oct 2018 16:00:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/10/10/160048/</guid>
      <description>最近はちょっと忙しく、ブログを書く暇が持てなかった。面白いことも二、三あったのだけど、内輪のことなので書くことでもなし――などと蔑ろにするうちに、なんとなくブログを書く気がさっぱり起きなくなってしまった。いかぬ、いかぬ。それはさておき、過日の Amazon タイムセールで電動耳掃除機を買った。タイムセールとは面白いもので、買えば買ったであとで「買わずもがな」と後悔し、買わなければ買わないで「安く手に入れられたものを」と後悔する。「知らずば悩まずに済んだのに」とも思うが、あれだけ宣伝していればいやでも耳に、目に入る。まこと、害のみが多いものだが、最近は「日頃買わないけれど面白そうなもの」「あと100円高くば絶対買わないもの」を一つ買うことで、衝動（と後悔）を抑えられることを学んだ。その収穫が、今回は電動耳掃除機だったというわけ。価格は1,700円。値引きは300円とたいしたことはなかったが、そういえば新しい耳かきが欲しいと思っていたところだったので、つい手にしてしまった。  コンパクトなケースに本体やノズル、掃除ブラシがおさめられていて、付属の単四電池を入れればすぐに使える。使い方はよくわからないのだが、要するにフツーの使い方でいいらしい。やわらかいノズルで耳垢をかき出し、電動モーターで吸引するという仕組みだ。サイトの説明では「モーターの振動で耳垢が取れる」というのもウチだったが、自分が思うに、単にモーターの振動を抑えられなかっただけだろう。耳の中でブインブインいうだけで、耳垢がこそげ落ちたようには感じない。そもそも吸引力もあまり感じなかった。  ただ、まったく効果がないかというとそうでもないみたいで。ノズルを外し、ヒゲソリの CM のノリで本体を逆さにして机にコンコンさせると、パラパラと耳垢が落ちてきた。この前、耳かきを椅子でひき殺してしまったせいで、最近は綿棒で耳かきをしていたのだけど、奥に押し込まれていた耳垢がとれたようだ。ちょっとうれしい。EMILEAD 電動 耳かき イヤークリーナーGOSSO 耳 掃除 吸引 洗浄 専用ケース付 EM-003 (ブルー)出版社/メーカー: EMILEADメディア: ヘルスケア&amp;amp;ケア用品この商品を含むブログを見るお勧め度は5段階中2だけど、まぁ、一家に一台あってもいいかもしれない。よく見たら類似品が1,000円ぐらいからあるみたいなので、よく選んで買えばいいと思うよ（震え声</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9月21日：HDD とネックマッサージャーと Apple Watch （Apple Watch の話はあまりない）</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/09/21/165345/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Sep 2018 16:53:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/09/21/165345/</guid>
      <description>今日も朝の3時に目が覚めたので、ポチポチと仕事をした。一仕事終えて6時前にゴミを出し、コンビニでお菓子を買う。そこからさらに8時ぐらいまで仕事をすると、ちょっと眠くなってきたので布団にダイブ。そのまま寝てしまったようで、起きたら昼前だった。その間にクロネコヤマトが荷物を持ってきてくれていたらしい。てっきり Apple Watch だと思って開けてみたところ――  ネックマッサージャーでした（ぁぅぁぅ以前、おかんに買ってあげたネックマッサージャーが結構よかったので、同じようなのが欲しかったんだな。5月12日：マッサージ器を衝動買いした - だるろぐ自分で買ったのはオムロンの安いヤツ。オムロン ネックマッサージャー ブラウン HM-141-BW出版社/メーカー: オムロン(OMRON)発売日: 2014/07/18メディア: ホーム&amp;amp;キッチンこの商品を含むブログ (2件) を見る試しに使ってみたけど……前のものに比べると全然ダメだった。まず、コードが邪魔。行動範囲にも制約がかかるし、折ったままコードが固まってしまっていて、マッサージしながらコードを伸ばしたら抜けて、マッサージが止まってしまった。AC アダプターの取り回しもめんどい。肝心のマッサージ機能もイマイチ。もみ玉が小さいからか？　ガッチガチになった自分の肩にはあまり効かない。首以外にもさまざまな箇所で使えると謳ってるけど、実質的には首専用なデザインもイマイチ。これで背中とか足とかマッサージできるのかなぁ……。前のヤツはもみ玉が大小2つずつ（？）あって、逆回転もできた。また、大雑把なデザインなので、首へのすわりは確かに悪かったけど、その分、肩甲骨なんかにも当てやすくて自由がきいた。まぁ、値段が倍ぐらい違うので比べるのはかわいそうだけど、んー……ここまで違うものかと思った。気に入らないから返品、というのは Amazon を10年以上使ってて一度もやったことがないのだけど、これは返品して、おかんに買ってあげたやつと同じのを買おうかなと考えている。あと、NAS に挿すための HDD が同梱されてたけど、その作業は週末にでもやるつもり。2ベイあるのに7年モノの HDD を1台しか挿さず、そのままずっとだましだまし運用してきたから、そろそろ限界だと思う。壊れる前に交換できそうでよかった（フラグ  ちなみに、Apple Watch は昼一でちゃんときた。午後3時ぐらいに開封してみたけど、結構気に入っている。これに関しては数日使ってから改めて触れるかもしれないし、触れないかもしれない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7月19日：仕事部屋を強化</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/07/21/012630/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jul 2018 01:26:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/07/21/012630/</guid>
      <description>木曜日。今週はまだ一日残ってたけど、この前の豪雨で止まっていたネット回線がいつの間にか復活していたので、仕事が終わってからネットワーク周りを設定しなおした。Amazon から秘密兵器がきたので、机の上のものを全部おろし、配線を全部外して、仕事部屋のレイアウトもちょっと見直し。  相変わらずセンスがないんだけど、ビフォー＆アフターで比較するとめっちゃスッキリしてるんだよ！　ビフォーがひどすぎてお見せできないのが本当に残念だよ。  ポイントはクランプで固定できるケーブルトレーで配線をまとめたこと。これまでは電源タップの裏に両面マジックテープを貼り、机の上に固定していたのだけど、それが机の下になった。途中で結束テープが尽きたのでまだ完ぺきではないんだけど、余った線をぐるぐる巻きつけられるので、床にだらーんとならない。これで偽ルンバを仕事部屋にお迎えできそう。Garage ケーブルトレー YY-04DCT銀(2個入り)　410270出版社/メーカー: Garageメディア: オフィス用品この商品を含むブログを見る3M ワンタッチベルト 12.7mm×3m ブラック NC-2232R3出版社/メーカー: 3M(スリーエム)メディア: Tools &amp;amp; Hardwareこの商品を含むブログを見るケーブルトレーは2個セットで買った。ウチの机周りは電源タップ1台では間に合わないので……消費電力を計測できるメインの電源タップから、机上用のタップとモニター・ノートPCなど常設機器用のタップを分岐させた。やたらデカい Surface Dock の AC アダプターもトレーにおさまって、机の上がスッキリだ。  ワットモニターは別になくてもいいんだけど、結構楽しい。全部配線してから測ってみると、（小物は Amazon Echo Dot とかそんなの）
 デスクトップ＋Surface Book 2＋モニター2枚＋小物：200W Surface Book 2＋モニター2枚＋小物：110W って感じ。もちろん負荷がかかればもっと上がるんだろうけど……こういうのが可視化できるのはいいな。節電意識が高まりそう。ただ、電力の測定と電源タップは別の方が使いやすいかもしれない。今使ってる電源タップはすでにディスコンだけど、供給口が5つしかなくて、しかも個別に ON/OFF できるのはそのうち3つだけという、ちょっと謎な構成だった。ワットモニターが別ならば、もっと柔軟な構成にできる。サンワダイレクト ワットメーター付電源タップ 2P 5口 2m 検電器 消費電力計 節電対策 省エネタップ 節電タップ コンセント 700-TP1052DW出版社/メーカー: サンワダイレクトメディア: エレクトロニクス購入: 9人 クリック: 104回この商品を含むブログ (19件) を見るで、今回気に入ったのがサンワサプライの机上タップ。  自分が買ったときは4,500円と少し高かったけど（今はなぜか 4,000 円切ってるんですけど！！）、クランプで机に止められるからズレない。初めからそこにあるかのようなフィット感。三角形の形状で、手前には電源×2＋USB×2、背面には電源×2があるのも使いやすい。よく抜き差しするモノは全面、さしっぱのモノは背面と使い分けられる。強いて言えば、クランプが1点支持なせいか、ちょっとキツめの USB ケーブルを抜き差しすると本体が左右に振れちゃうのがイマイチかな。あと、背面にも追加で電源×1かUSB×2があればよかったが、まぁ、それは贅沢の言い過ぎか。サンワサプライ USB充電ポート付き便利タップ(クランプ固定式) 2P・4個口 TAP-B105U-3W出版社/メーカー: サンワサプライ発売日: 2018/06/01メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るとにかく、机周りがちょっとさっぱりして嬉しい。あとは床に散乱してる大量の本を何とかしたいんだが……これはおいおいやることにする。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7月13日：RX1RM2 を買った＆飲みに行った</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/07/17/182516/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jul 2018 18:25:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/07/17/182516/</guid>
      <description>久万ノ台のカメラのキタムラで RX1RM2 を買った。フルサイズレンズを搭載したコンパクトデジカメ。最近は Df ＋ Nikon 1 V3 の出番がめっきり減っていたので、この際バッサリうっぱらって、コンパクトだけど最上級なデジカメ1本に統一しようと思ったわけ。カメラのキタムラは買取がしょっぱくて、本体トレンズを一式売り払って RX1RM2 の中古（40万 → 25万）の下取りにしても10万円ぐらい持ち出しになったけど、最近はヤフオクとかメルカリとか頑張る気力がないし、それはそれで仕方ないかな。外観は AB 品とのことで、ぱっと見悪くない。ダイヤルに若干のスレは見受けられるけど、これぐらいの瑕であれば自分だってつけると思う。レンズのホコリ混入などもなく、なかなか満足のいく品質だと思う。性能に関してはまだ実感できていない……ダイヤルでグリグリいじれるのは気に入ったけど、自分の腕でポテンシャルを引き出せるのかどうか。Wi-Fi での写真転送は便利だけどちょっと面倒くさかった。SONY のアプリのデキがあまりよくない気がする……追加で有料パックが買えるっぽいんだけど、その導線が悪いせいかごちゃっとして取っつきづらい。ついでに、替えのバッテリーとレンズキャップの落下を防止する紐も買った。 RX1RM2 のレンズキャップはなんかズッシリとしていて、ちょっと高そうだったから落とすと勿体ない。アルミ削り出しレンズキャップホルダー/フードホルダー マットブラック（ツヤ消し黒）#16600出版社/メーカー: BLaKPIXEL（ブラックピクセル）メディア: Cameraこの商品を含むブログを見るあとはグリップが悪いのでそれを補って、ちょっとぐらい雑に扱っても壊れないようにレンズフードを買い足そうと思う。  そのあとは、衣山から電車に乗って古町へでて、@ramusara 君と居酒屋探検した。今回の収穫は2軒目かな？　おじいさんが一人でやってるお店だったけど、なすび美味しかった。お魚が食べられるのも個人的にポイント高いかなー。ちょっとウチからは距離があるけど、また行こうと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6月27日：Surface Book 2 の背面が熱かったので、扇風機をつけた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/07/01/124150/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jul 2018 12:41:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/07/01/124150/</guid>
      <description>最近、Surface Book 2 がもっさりしてるなぁ、と思っていたのだけど、ふと背面を触ってみると猛烈に熱い。「タスク マネージャー」を確認すると、CPU はずっと 1.7GHz あたりで動いている。排熱がうまくいっておらず、縮退運転になっていたようだ。エアコンつけっぱなしだから大丈夫だと思ってたんだけど、ちょっと甘かったかもしれない。とりあえずその日は押し入れから扇風機を出してきて、背面に冷風を当てて乗り切ったのだけど、もう少しコンパクトな卓上扇風機がほしくなった。Amazon をのぞいてみると、ちょうどタイムセールをやっていたので適当なのを買ってみた。Wsiiroon USB扇風機 卓上 オフィス 18650充電式 デスク扇風機 折り畳み式 携帯 静音 5枚羽根 省エネ ミニ扇風機 風量3段階調節 80°回転 小型USBファン - ブラック出版社/メーカー: Wsiiroonメディア: この商品を含むブログを見るこいつは USB 給電＆バッテリー駆動のハイブリッドタイプの卓上扇風機で、折り畳めんで携帯することも考えられている。キャンプで使うミニ扇風機としても割といいかなーと思った。風量は3段階（強2W 中1.2W 弱0.7W）で、メインボタンを押すと OFF → 弱 → 中 → 強 → OFF と切り替わる仕組み。シンプル……。音も「弱」であれば……そこそこ、我慢できる静かさ。80度に傾けておけるのも、Surface Book 2 の背面に置いておくにはちょうど良かった。ちょっと底面積をとるのが難かなーと思ったけど、置き方の工夫でなんとかなるのか。頭が固いな……思いつかなかった。  ただ、ケーブルが欠品な気がした。まぁ、使ってない USB ケーブルが余ってるのでキニシナイ（  あと、初期状態ではバッテリーがちゃんとセットされてなかった。一見、バッテリーが2本セットできるように見えるけど、片方はリザーブで、そっちにバッテリーがはいっていた。なので、本体をゆするとカラカラと音が鳴る。スペースが無駄な感じはするけど……まぁ、なんにせよ、ぎっちぎちにするのがいいとは限らないからね。バッテリーも普通の乾電池ではなく、18650リチウム電池（18mm×65mm）というモノらしい。文系だらかよく知らんのだが……量販店では手に入らないが、世界的にみると割とメジャーに使われているものらしい。コンビニで買ったモバイルバッテリーをバラしたら入ってそうなヤツ。同梱のバッテリーの品質がちょっと不安で、まだバッテリー機能は使ってないのだけど、Amazon でちゃんとしたメーカーのモノを取り寄せて入れてみるのはありかな？　明るめの海外製懐中電灯は 18650 を採用しているものが多いみたいなので、それと共用できれば用途が広がりそう。ちなみに、おかげで Surface Book 2 の背面は冷や冷やになった。扇風機を付けなくてもちゃんと 3GHz 以上で稼働していることもあるのだけど、せっかく30万円以上出して買ったんだし、長く使うためにも排熱はちゃんとしておこうと思った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6月22日：DENON AH-GC20 と 映画『バーフバリ 王の凱旋』完全版</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/06/28/202440/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jun 2018 20:24:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/06/28/202440/</guid>
      <description>ソニーのヘッドフォンが壊れたので、先週の金曜日はエディオン松山本店へ修理持ち込みに行った。ソニーのワイヤレスヘッドフォン MDR-XB950BT を買った。 - だるろぐ耳のところが取れて、線だけでぶらんぶらんしてる。とりあえず修理には出すが、つなぎのヘッドフォンがないのは大変困るので、DENON のノイズキャンセル＋Bluetooth ヘッドフォンを買った。ちょっと古いモデルだけど、価格を横断検索したらエディオンが一番安かったのでちょうどいい。DENON ワイヤレスヘッドホン Bluetooth/ノイズキャンセリング対応 ブラック AH-GC20出版社/メーカー: デノン発売日: 2015/05/15メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るDENON のヘッドフォンは昔使っていたというか、それまで数千円のヘッドフォンで満足していた自分を沼（というほど沼ではないけど）に引きずり込んだ張本人なので、着け心地と音質にはそれほど不満はない。ヘッドフォンの受難 - だるろぐヘッドフォンが退院！ - だるろぐノイズキャンセリングは正直物足りないかな？　近くに聞こえていた環境音が少し遠くなった感じがするだけ。でも、昔は有線モデルが4万円近くしてたことを思えば、コストパフォーマンスがとっても良くなったと思う。    ちなみに、壊れた MDR-XB950BT の修理代は後日 9,000円だと連絡をいただいた。正直、そこまでおカネを出して直すのはなんだかなーって感じなので、自分で修理しようかと思ってる。そのあとはタクシーで港町に向かった。シネマルナティックという映画館で、楽しみにしていた『バーフバリ 王の凱旋』を観るのだ。  シネマルナティックはちょっとマイナーな映画ばっかりやっている小さな映画館。学生の頃は京都で、こんな感じの映画館にたまに行っていたけど（アフガニスタン映画とか見てた）、松山にもあるんだな。待合室は雑然としているし、設備も古そうなんだけど、こういう映画館が街にあるっていうのはとてもいいことだと思う。潰れたら嫌だし、たまには行こう。  『バーフバリ 王の凱旋』はその日が上映最終日で、思ったよりは客が入っているように感じた。もっとも、いつもどれぐらい入るのかは知らないのだけど……最終的には40人ぐらいにはなったのだろうか。映画『バーフバリ　王の凱旋』完全版公式サイトインド映画は初めて見るが、最初のスポンサーロゴが延々続くあたりからしてすでに面白い。あと、「作中に登場する象やらなんやらは本物じゃないです」みたいな注意書きがあったのも楽しい。英語で一瞬表示されただけだからちゃんと読めなかったけど、動物を大切にするお国柄なんだろうと感じた。そんな感じで、始まる前からすでにエキゾチック、期待は高まる一方だったのだけど、内容も素晴らしかった。若干、「文化祭の演目かな？」と感じる臭い演出はあったけど、それは向こうの映画のお約束のようなものらしい――ここ笑いどころやで？　ほら、ここからテンション上げて行けよ！……みたいな。ストーリーは「まれによくある」タイプでとくに驚かされる要素はないが、技巧よりも魂を鷲掴みにする骨太感がある。物語を進める歌にうっとり、シヴァガミさまが追いつめられる展開にハラハラ、派手で仰々しいアクションにゲラゲラ、敵を蹴散らすバーブバリにハラショー！ってなもんで、一気に大団円にまで持っていかれた。観たあとは『300』を一度に三周したかのような、妙な充実感がある。パパフバリから息子フバリに繋げる大河感もいいな、周りの人間がやたら長生きしてるのが若干気になるけど。  心の底から楽しんだ後は、大街道まで歩いてラーメン屋さんに入った。  鶏ベースのお店なのかな？　頼んだ油そばは重厚ながらあっさりしていて、結構好みの味だった。店がガラガラなのが不思議なぐらいｗ　餃子と瓶ビールもいただいたけど、ちょっと食べたりなかったので、屋台でたこ焼きを買ってタクシーで家路につきました。なんか一人で妙にお金使っちゃったけど、たまにはこういうのもいいかなって思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6月22日：ウチの家が Amazon の翌日配送エリアになったから、ポーターの小銭入れを買った</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/06/23/114536/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jun 2018 11:45:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/06/23/114536/</guid>
      <description> 愛媛・松山、大勝利！ pic.twitter.com/rshx0EIR5r— だるやなぎ 帝国元帥 (@daruyanagi) 2018年6月21日仕事を終えて Amazon 漁りをしていると、住んでいる地域が Amazon お急ぎ便の翌日配送エリアになったというお知らせがでた。マジかよ……内地からだと瀬戸内海渡って通関せなあかんのに……翌日届くのかよ！　さっそく試したくなったので、近所のコンビニでも買えるゴミ袋（買い合わせ対象品）と以前から買おうか悩んでカードの“あとで買う”につっ込んでおいたポーターの小銭入れを注文してみた。時間が時間だったので、注文の確定が日付が変わる頃になっちゃったんだけど、果たして「次の日」に来るのか……！？  お昼過ぎに、フツーにきましたわ。すげー、日本郵便のおっちゃん、ありがとう！（いつもはクロネコなんだけど、今回はなぜかゆうパックだった）[ポーター]PORTER ワンダー WONDER コインケース 小銭入れ 342-03842 グリーン/30メディア: ウェア&amp;amp;シューズこの商品を含むブログを見る小銭入れもなかなかいいもので気に入った。  最近、なんとなく札入れと小銭入れを分けて持つようになり、Amazon でやっすい 1,000 円ちょいの財布をテキトーに買って使っていたのだけど、札入れはともかく、小銭入れは使いにくくて仕方なかった。新しく買った小銭入れは札入れの5倍以上のお値段がするけど、がばちょと大きく開くスクウェアタイプで、小銭が見やすくこぼれない。手のひらサイズなので、ズボンのポケットでも、和服の懐でも邪魔にならない。  カードが一枚と、折りたたんだお札がちょっと入るのもいい（内側のポッケはカードを入れるとボタンが止まらなくなるので札専用だな）。キーチェーンを付けるリングもついてるけど、これは使わないかな。なんかぶら下げておくか。BLUE SINCERE メンズ 札入れ 小銭入れなし 長財布 アッシュブラック SW1abメディア: ウェア&amp;amp;シューズこの商品を含むブログを見るちなみに、長財布はこれを使ってる。ポリウレタンレザーでお世辞にも高級とは言えないんだけど、薄くてカードが割と入るし、実用的。先代小銭入れと違い、買い替えようっていう気が起きないのだから、なんだかんだで気に入っているんだろうと思う。これに切り替えるまでは妹に買ってもらった小銭入れのある長財布を使っていたのだけど、小銭入れの部分だけ劣化が早い感じがしたんだよね。あと、最近は小銭を使うことが減ってきたので、長財布を小銭でじゃらじゃらさせておくのがイヤになった。やってみると、1000円未満の決済はポケットの小銭入れ、それ以上はカバンに入れた長財布と棲み分けできて結構いい。小銭入れには常に1000円札を補充しておくように癖を付けとくといいと思う。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：6月8日 ～ 14日</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/06/14/192708/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jun 2018 19:27:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/06/14/192708/</guid>
      <description> 6月8日（金）：なにをしたか覚えてない。たぶん仕事頑張った。 6月9日（土）：Tonjiru 1.4.0.0、Yakitori 1.1.0.0 を作って遊んでた 6月10日（日）：プログラミングして遊んでたように思う。あまり覚えていない。 6月11日（月）：なにをしたか覚えてない。たぶん仕事頑張った。はてなブログを HTTPS にした。 6月12日（火）：なにをしたか覚えてない。たぶん仕事頑張った。夕方は近所に飲みに行った。帰ったら市県民税納付通知書が届いてて白目をむく 6月13日（水）：なにをしたか覚えてない。たぶん仕事頑張った。 6月14日（木）：なにをしたか覚えてない。たぶん仕事頑張った。  ### APPX でパッケージングした WPF アプリをストアに申請 日本語で頼む pic.twitter.com/bS8FfplZru— daruyanagi.json（気味が悪い (@daruyanagi) 2018年6月9日1週間たつけど、音沙汰ない。プロ生愛媛で発表しようかなって思ってたのに……  ### 中華お玉を買った 若林工業 鉄製 中華お玉 中出版社/メーカー: 若林工業メディア: ホーム&amp;amp;キッチンこの商品を含むブログを見るいままでデカいしゃもじでチャーハンを焼いていたんだけど、とうとう中華お玉を買った！　思ったより大きかったけど、しっかりしててめっちゃ気に入ってる。心なしか、チャーハンもちょっと美味しくできた。ただ、お尻にフックがついてなくて架けておくことができない。しかたないので、小さなフックを買って、ねじ込んでみた。八幡ねじ ブロンズよーと 28mm (5本×5個セット)出版社/メーカー: 八幡ねじメディア: その他この商品を含むブログを見る不格好だけど、まぁまぁ使える。  ### 『享徳の乱　中世東国の「三十年戦争」』 享徳の乱　中世東国の「三十年戦争」 (講談社選書メチエ)作者: 峰岸純夫出版社/メーカー: 講談社発売日: 2017/10/27メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る火曜日の居酒屋では『享徳の乱　中世東国の「三十年戦争」』を読んでた。実は世界史選択だったから日本史はたいして知らないのだけど（それでも一応一通りは習ってる、受験で使わなかったので世界史に比べて真剣度が違うだけ）、応仁の乱を東国でおこった享徳の乱の波及とみるのはちょっと自分にはない視点で、面白かったかも。当時の日本を「兄の国、弟の国」の二元体制とみる視点も自分にはなかったな。関東管領の立場がわかると、あー、そうなんだって感じになれる。居酒屋では、年金の話をちょっとした。年金がもらえる人はうらやましいなー、俺のときはどうなるんだろうなって思った。一応個人年金かけてるけど……このままでは老後、お金が足りないだろうなぁ。サッサと死ねれば楽なのだけど。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6月6日：ピクセラに少し怒ってる</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/06/06/164211/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jun 2018 16:42:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/06/06/164211/</guid>
      <description>遡ること1カ月前のこと。僕は母の日に何をプレゼントしようか考えあぐねて、おかんの日常を観察していた。それでようやく気付いたんだが、うちのおかんはいまだにガラケーを使っていて、しかも昼寝のときなんかはそれでいつもワンセグをみているらしい。今どきワンセグ！  そこで、iPad 向けの TV チューナーを買ってみた。iPad は LINE をやるために買い与えてあるから、それに挿すだけで使えるようにセットアップしてあげたら、「画面が大きい！」と大喜びだった。買ってあげてよかった。ピクセラ iOS対応モバイルテレビチューナー PIX-DT350N出版社/メーカー: ピクセラ発売日: 2017/03/24メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (1件) を見るその翌週あたりに後継版がでたのにはイラッとしたけど、まぁ、自分が使うわけじゃないから我慢できた。ピクセラのiPhone向け新型地デジチューナーが発売、ワンタップで録画も可能Lightning直結式で、それを見てたらちょっと自分のも欲しくなった。別に iPad で観たいとかじゃなく、PC で TV 観ながら画面をキャプってツイートできたらいいなーと思って。ピクセラは最近「Xit（サイト）」というブランドに移行してるみたいで、従来の「Station TV」ブランドの製品が機能の割に安い感じがあったのも背中を後押しした。ピクセラ Windows/Android対応 テレビチューナー PIX-DT300N USB接続 フルセグ 録画機能搭載 【正規代理店品】出版社/メーカー: ピクセラ発売日: 2017/09/01メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るでもな、こいつ、Windows 10 April 2018 Update で動かないんだよ！！　ソフトが起動しねぇ……エラー画面すら出ねぇ……それなりにリサーチしてから買ったつもりだったが、告知が出たのが買った後で思いっきり地雷を踏んでしまった。マジ返品したい。
 Windows向けテレビ視聴アプリ「Xit」が一部の機種で起動できない問題について - サポート情報 | 株式会社ピクセラ そんなこんなで今回ちょっと思ったんだが、この人ら、Windows 10 対応を謳った製品を売ってるのに最新版でテストしないんだろうか。Fast リングでテストしろなんていわない、せめて Release Preview になったらテストすべきなんじゃないだろうか。一般リリースから1カ月もたって「動きません＞＜」ってリリース出して恥ずかしくないんだろうか。なんか製品サポートにスピード感が全然なくて、がっかりした。中国製品とかそのあたりすごいのに……おいて行かれるのも宜なるかなって感じだ。ただでさえこの手の製品ってソフトがダメダメなイメージあるけど、あんまりだと思った。 ### 追記 &amp;gt; 【2018年6月6日追記】本日、この問題に対応したWindows向け「Xit」のアップデータを公開いたしました。アップデータを適用いただくことで、「Xit」をご利用いただけるようになります。  このブログ書いた直後のチェックでページが更新されてた。おつかれさま
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5月24日：腹筋ブルブルマシンを買った</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/05/24/052809/</link>
      <pubDate>Thu, 24 May 2018 05:28:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/05/24/052809/</guid>
      <description> 5月16日（水）：何をしたか覚えていない……たぶん、お仕事頑張った。 5月17日（木）：何をしたか覚えていない……たぶん、お仕事頑張った。 5月18日（金）：何をしたか覚えていない……たぶん、お仕事頑張った。 5月19日（土）：小岩で前々職マンと飲んだ。あやしい店で二次会した（「お疲れマンドリル！」って乾杯しなきゃいけない）。帰りに市川で油そば食べた。久しぶりだったけど、美味しかった 5月20日（日）：妹が来襲。甥っ子をお風呂に入れていたら、姪っ子にパパラッチされて恥ずかしい。もう iPhone のカメラを使いこなせるんだなぁ。弟1号に唆されて、腹筋ブルブルマシンを買う 5月21日（月）：弟2号の誕生日で、夫妻・姪を招いて軽く夕食を食べた 5月22日（火）：de:code 観ながらお仕事したけど、今年はそんなに心惹かれる場面がなかった（無能）。おかげで仕事が捗った 5月23日（水）：何をしたか覚えていない……たぶん、お仕事頑張った。   せっかく古い友人にお見合いをセッティングしてもらったのに初回デートにすらこぎつけられなくて情けなく思っていたところ、弟1号が**「俺はこれで腹筋バリバリよ！」**みたいなことを言っていたので、自分もやってみんと思うなり。シックスパッド アブズフィット2(SIXPAD Abs Fit2)MTG【メーカー純正品 [1年保証]】出版社/メーカー: MTG(エムティージー)発売日: 2017/04/29メディア: スポーツ用品この商品を含むブログを見るよくわからない原理で腹筋ブルブルさせるマスィーン。弟1号はこれで細マッチョになったらしい。まぁ、あいつはドカタだから、ちゃんと毎日カラダを動かしてるってのもあると思うけど（でもね、重機に乗ってるというほど動かないんだよね！）。Amazon をみてみると他にも安いものはたくさんあるのだけど、仕組みがよくわかってないし、パチモンは不安だ。粗悪品をつかまされた挙句、腹筋ブルブル死なんぞしようもんなら、Twitter で3日間ぐらい大英雄になってしまう。おとなしく、弟1号と同じものを買った。確か2万円ちょっとだったと思う。早速充電して翌日使ってみたけど、小人が腹パンしてくる感じで面白い。なけなしの腹筋がピクピクしてやがるぜ！　調子に乗って強度を強くしていくと、パンチがだんだん重くなる。挙句、ビクンとなるのを息止めて備えなきゃいけないレベルになって……これは結構効くかもしれない。面白いことに、これを付けてるとちょっとほかの運動もしたくなってくる。ついでに踏み台昇降や謎のダンスなんかもやってみたりしちゃって……翌日、見事筋肉痛になった。所詮、自分で苦労してつけない筋肉、これで痩せるなんぞ微塵も思ってないが、体を動かす切っ掛けになるなら損ではなかろうと思う。1日1回ずつ続けていくやで！  あと、妹から1カ月遅れの誕生日プレゼントをもらった。中身はパンツだった。「どうせ安いパンツしか自分では買わんやろ、買ったったわ」との由、ありがたき幸せ。今週末、おおば会にでたら東京を離れて、松山に帰る。じゃこ天でビール飲みたい。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5月12日：マッサージ器を衝動買いした</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/05/15/180320/</link>
      <pubDate>Tue, 15 May 2018 18:03:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/05/15/180320/</guid>
      <description> 5月8日（火）：何をしたか覚えていない……たぶん、お仕事頑張った。 5月9日（水）：何をしたか覚えていない……たぶん、お仕事頑張った。 5月10日（木）：何をしたか覚えていない……たぶん、お仕事頑張った。夜、市川で新しい眼鏡を作って、小岩で飲んだ。 5月11日（金）：何をしたか覚えていない……たぶん、お仕事頑張った。 5月12日（土）：N 氏の紹介でお見合いした。いい感じの人だったけど、いい返事もらえそうな自信皆無。午後からは N 氏とぶらぶらした。ビックカメラでマッサージ器を衝動買いする 5月13日（日）：甥っ子・姪っ子とマザー牧場に行った。めっちゃ楽しかった。 5月14日（月）：夕方から少し外出、帰りに小岩によって飲んだ。N 君（N 氏とは別）がきてくれたので、引き留めて終電前まで粘った。 5月15日（火）：お仕事頑張った。これから弟1号がくるので家で飲む予定。 ドクターエア 3Dネックマッサージャー (ピンク)出版社/メーカー: ドクターエアメディア: この商品を含むブログを見る最近、肩こりがひどい……首を曲げたら痛いし、腕も上がらない。どうにかしないとなぁ、でも整体とか行くの面倒だしなーと思ってたら、ビックカメラで充電式のネックマッサージャーを見かけて、つい衝動買いしてしまった。12,000円ぐらいだったかな？　自分でも使うつもりだけど、半分は母の日のプレゼントのつもり。ここ数日は毎日使ってるけど、そのおかげか肩はだいぶ楽になった。まだ痛みはかすかに残っているけれど、力を入れない限り感じない。首周りだけじゃなくて、肩甲骨の裏やふくらはぎなんかのマッサージにも使えるのがいいなぁ……あと、足の裏を突っ込むと土踏まず当たりのマッサージにもなる。コードレスなので好きな場所でマッサージできるのもいい（充電しながらのマッサージも可能）。操作もシンプルで、電源ボタンのほかには、もみもみの回転を逆にするボタンと、ヒーターのボタンしかない。ヒーターはこの季節だとあまり要らないけど、冬場は気持ちよさそうでいいな。それにしても……家電量販店で健康グッズを買うようになるとは……わいも歳を食った。もうだめかもしれん。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年1月10日の日記：「光あれ！」「インターネットに接続できません」</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/01/11/020337/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jan 2018 02:03:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/01/11/020337/</guid>
      <description>夜中に目を覚ました。「アレクサ、照明をつけて」と闇に呼び掛けた。アレクサが答えた。_「インターネットに接続できません。アレクサアプリのヘルプをご確認ください」ここ最近、Amazon Echo Dot と eRemote に頼りっきりで、照明のリモコンなど戸棚の奥にしまってしまっている。せめてメガネがあれば夜目も効くのだが、灯りがないとメガネを探すことすらできない。メガネは灯りを求め、灯りはメガネを求め……その堂々巡りの中、尿意だけが果てしなく高まっていく。インターネットはインフラだな、と実感させられた。まぁ、それはともかく。昨日はなぜかルーターの調子が悪く、2.4GHz 帯が使えなかった。パソコンのネットは 5GHz 帯でつなげばいいのでなんら問題ないし、むしろそっちの方が輻輳がなく快適なのだと思うけれど、eRemote――説明し忘れていたが、こいつはネットワークに接続できる学習リモコンのようなもので、Amazon Eco Dot（アレクサ）につないで音声で家電をコントロールできる――が 2.4GHz 帯にしか対応していない関係で、2.4GHz 帯をメインに使っていたのだ。おかげで無線でつないでいたプリンターも応答してくれなくなるし……昼過ぎからはなぜか問題が解消されたけど*1、いろいろ踏んだり蹴ったりだった。LinkJapan eRemote mini IoTリモコン 家でも外からでもいつでもスマホで自宅の家電を操作 【AmazonAlexa対応製品】 MINI出版社/メーカー: LinkJapanメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (1件) を見るでも、このことが逆に Amazon Echo Dot＋eRemote の最強っぷりを改めて証明してくれたと思う。お布団でぬくぬくしたまま「アレクサ、エアコンつけて」「アレクサ、10分後に教えて（← 部屋が温まるまで二度寝）」「アレクサ、照明つけて」ができるの、ほんまサイコー*2。「スマートスピーカー？　どうせすぐ飽きるだろ」_と思っていたのに、この1カ月ですっかり信者になってしまったよ。eRemote は 5GHz 対応の後継機種が出たら買い足してもいい。仕事部屋だけでなく、リビングにも置いてやる。  ほんとは iPad の修理に出かけたり、サンドイッチ買ったり、温泉や飲みにも出かけたかったけど、軽く雨が降っていたので引きこもり。アプリの開発は、読書の進捗メモ（のユーザーインターフェイスだけ）が実装できた。JavaScript は苦手＆久しぶりでサッパリだったけど、Bootstrap の Modal Dialog を組み込んだり、input の値に応じて Bootstrap の Progress を操作できるようにしてみたり……数値のアップダウンコントロールは Touch Spin というサードパーティ製コンポーネントが使いやすそうで、これも組み込んでみた。Bootstrap TouchSpinちなみに、ASP.NET Core MVC/Razor Page でちょっとしたスクリプトを組み込みたい場合は、Scripts セクションに書いてしまえばいいと思う。ここだったら jQuery のロードが終わってるはずなので。というか、他のところに書いてたら jQuery が全然動かなくて……はじめは仕方なくバニラで書いてた。Touch Spin を組み込んだら開発者ツールのコンソールに「jQuery が未定義」みたいなエラーが出てきて、はじめて jQuery がロードされていないことに気づいた。
@section Scripts { @{ await Html.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Amazon Echo Dot を買ってみた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/12/24/194233/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Dec 2017 19:42:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/12/24/194233/</guid>
      <description>  先日、スマートスピーカー「Amazon Echo Dot」の抽選が当たったので早速購入。2週間ほど使ってみた。Amazon Echo Dot (Newモデル)、ブラック出版社/メーカー: Amazon発売日: 2017/11/15メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (2件) を見るお値段は約 6,000 円との由。大人のおもちゃとしては高くないけど、現状、それほど有用なものではないので微妙な価格帯ではある。
### セットアップ 忘れたけど、たいして難しくはなかったと思う。電源入れて、iPhone に専用アプリを入れて、ごにょごにょするだけ。  ### 最初の1週間 とりあえず、「アレクサ、ニュース」と呼び掛けてニュースをしゃべらせてみた（&#34;アレクサ&#34;という呼びかけはスマホアプリでカスタマイズすることもできる。好きな名前を付けることはできないみたいだけど）。初期設定では NHK ニュースを流す仕組みになっているみたい。合成音声ではなく、ちゃんとしたアナウンサーの録音になっているので、ラジオのニュースを聞いてる感覚。ニュースの最後に近所の天気を教えてくれるが、これは合成音声。品質は「Siri」などと変わらない印象を受けた。これだけではあまり面白くないので、「Impress Watch」の“スキル”を有効化して IT 系のニュースも流すようにしてみた。これも合成音声になるが、文章が長くなると抑揚のない合成音声では聞きづらく感じる。固有名詞を読み間違えたりといったミスもしばしばで、数日後にはオフにして NHK ニュースだけを聞くようになってしまった。次に起床のアラームを Amazon Echo Dot に任せてみた。「アレクサ、8時に起こして」「はい、8時ですね。午前ですか、午後ですか」。最初は楽しかったけれど、毎回「午前ですか、午後ですか」と聞いてくるのがだんだんウザくなってきたので、これも結局 Siri に任せることにした。あとは Radiko を流したり、音楽をかけたりしてみたけれど、自分にはあまりわないようで、結局使わなくなった。音声注文もイマイチ。音声だけのやり取りでは注文するのが不安だし、そもそも Amazon Prime に商品がないなどの理由で発送まで行えなかったりする。いつも買ってるお茶ぐらい音声だけで注文できたらいいのだけど、買ったことのない商品が提示される。これでは使う気になれない。結局、ときどきキッチンタイマーの代わりに使う程度で、それすら Siri に任せることが少なくない。Alexa は IFTTT にも対応しているので「アレクサ、うんちをトリガー！」で iPhone に「うんち」とプッシュされるようにしてみたりもしたけど、面白いのは最初の数回だけ。熱狂が去ると、絵も言えぬむなしさだけがそこに残る。  それでも「アレクサ、買い物リストに***を登録」で Wunderlist のタスクに登録できるようにしてみたりしてなんとか活用しようと試みたが、結局この手のことは Siri にでもできるわけで、だんだん Alexa を呼ぶ機会が減っていった。  ### テコ入れ   このままではせっかくの Amazon Echo Dot が無駄になってしまう――というわけで、Fire TV Stick と eRemote mini（スマホで各種家電を操作できるようにするデバイス）を買ってみた。Fire TV Stick (New モデル)出版社/メーカー: Amazon発売日: 2017/04/06メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (11件) を見るLinkJapan eRemote mini IoTリモコン 家でも外からでもいつでもスマホで自宅の家電を操作 【AmazonAlexa対応製品】 MINI出版社/メーカー: LinkJapanメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る結論から言うと、Fire TV Stick はまだ Echo には対応していないようでムダ金となった（まぁ、そのうち対応しそうなのでのんびり待つとしよう）。一方、eRemote mini は今年のベストバイにしてもいいと思った。今のところは照明だけだけど、「アレクサ、照明を消して」で灯りを消してくれる。うちの照明は LED で、リモコンで操作する。けれど、眠気がきたときにリモコンを探して……というのはかなり面倒。これは音声で操作できるにしくはないと感じる。eRemote mini は Alexa 対応以外の部分がすばらしかったので、詳しくはまたの機会に。  ### 個人的な結論 Echo は部屋に据え置きなので、「部屋を便利にする」ために使うのがいい気がする。それ以外はスマホの音声アシスタントの方が使い勝手がいい（単純な機能的な優劣ではなく、個人的な慣れと環境の熟成度の問題かな？）。「部屋を便利にする」にはスマートホーム的なアプローチが一番しっくりくる。今のところ照明の ON/OFF ぐらいしかできてないけれど、それで Alexa を使うことが習慣化してしまえば、ほかのことも Alexa で済ませてしまいたくなる。自分は今このフェイズで、最初の一週間より格段に Echo の利用頻度が向上した。なるほど、なにするにしてもキッカケというものが大事らしい。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>部屋の整理整頓 ～ MR ヘッドセット編</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/12/18/195651/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Dec 2017 19:56:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/12/18/195651/</guid>
      <description>最近、独りで部屋の大掃除をしている……のだけど、整理整頓が苦手でいろいろ困った。  たとえば、Windows Mixed Reality ヘッドセットの置き場。たまに使うので、いちいち箱に出し入れすんのはめんどくさい。かといって、ごちゃっと置いておくのは見栄え場が悪い。見栄えだけなら別にいいのだけど、無駄に場所をくったり、次に使うときに面倒なのは困る。  そんなわけで、ここ数週間いろいろ考えていたのだけど、結局はこんな感じにした。ヘッドセットは、少し背が高めのヘッドフォンハンガーにかける。ヘッドセットは後頭部を支えるバンドがある。これは伸縮できるのだけど、使うたんびにダイアルをキリキリ回して広げたり狭めたりするのはおっくうなので、最低でも25cmぐらいの高さが欲しかった。ヘッドホンスタンド Jelly Comb ヘッドフォンハンガー アルミ製ホルダー シルバー出版社/メーカー: Jelly Combメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るまた、ヘッドフォンより重量があるので、素材にも注意した。ちゃちいやつではひっくり返ってしまいそうなので、できるだけ頑丈そうな金属製のものをチョイスしたけど、しっかり支えてくれて助かる。ケーブルはクルクル巻いて、そこらへんに転がってた巾着袋でまとめた。たしか、梅干しか梅キャンディーだかを買ったときについてきた巾着袋だったと思う。少しきついけど、まぁまぁ、ちゃんとまとまった。そして、下には適当なランチョンマットを Amazon で買ってきて敷いた。ウチのサイドキャビネットは幅が 45cm ないぐらいなので幅 40cm のものを探したが、ちょうどよかった。色はもう少し明るくてもよかったかもしれない。ともあれ、これでとりあえずの格好はついた。これのほかにもキッチンにカラーボックス2個を入れて整理したり、ロボット掃除機が巻き込まないように電源コードとカーペットを固定したり。    電源コードの固定にははがしやすい養生テープを、カーペットの固定にはフローリングにひっつかない両面テープを使った。出来栄えには満足してないけど、いままでテキトーにやってたところを少しずつ直して、生活のクオリティを上げていこうと思った。ニトムズ 吸着カーペットテープ40 40mm×15m T2660出版社/メーカー: ニトムズメディア: Tools &amp;amp; Hardware購入: 1人 クリック: 2回この商品を含むブログを見るできたらもう少しおカネがかからないようにやりたいけど、ああいうノウハウも失敗しなければ身につかないものと学んだので、コツコツやっていくつもり。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Amazon のサイバーマンデーセールでロボット掃除機をゲットした</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/12/14/173745/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Dec 2017 17:37:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/12/14/173745/</guid>
      <description>eufy RoboVac 11 (ロボット掃除機)【静音&amp;amp;強力吸引 / 3つの清掃モード / 自動充電 / リモコン &amp;amp; 充電ステーション付属】（ホワイト）出版社/メーカー: Ankerメディア: この商品を含むブログを見るAmazon のサイバーマンデーセールは最初あまり興味なかったのだけど、一度覗くとなんやかんやとほしくなってしまうもので。いつの間にかいろいろ買い込んでしまった。そのなかでもロボット掃除機は結構アタリだったと思う。 ### ロボット掃除機は便利！ ロボット掃除機というとルンバが有名だけど、ウチが買ったのはスマホのバッテリーなんかで知られる Anker のヤツ。基本的な機能しかないみたいだけど、最初だしこれで十分かなって思う。お値段はセールで15,000円（現在の価格は22,000円ぐらい）。さっそく開梱してブラシなどを装着、バッテリーの充電もせずにスイッチを入れてみたけど……結構きれいになる――まぁ、元が汚かったというのも大きいけど、リビングや仕事部屋、廊下がすっきり、チリ一つない状態になるのはちょっと感動的でもある。心配していた音は結構静かで、自分がもともと集中してしまえばあまり騒音が気にならなくなる性質なのもあるけど、仕事中に稼働させておいてもそんなに気にならなかった。ウチのダイソンのの掃除機の半分以下って感じかなぁ……ただ、敷居をまたぐとき（ゴトゴトッ！）や、仕事机・椅子に突進してくるとき（ゴツッゴツッ）はちょっとウザい。メンテナンス性もいい。フィルターやらの交換にも工具はいらないみたい。ねじで止めてある四角いフタが気になって開けてみたけど、そこはバッテリーだった。つまり、バッテリーもねじ二本外すだけで交換できるわけだな。使い捨て感覚で3年も持てば十分かと思ってたけど、バッテリーがへたっても簡単に変えられるなら長くお付き合いできそう。  ### ロボット掃除機はドジっ子かわいい！ あと、これは実際に使ってみるまでわかんなかったんだけど、ロボット掃除機って結構かわいい。たとえば、リビングで動かしながらキッチンで昼飯の準備を始めたんだけど、気づくと掃除機がいない。気を利かした……わけではないんだけど、どうやら飯の準備にならないように廊下の掃除にでかけていたらしい。かわいい。人間、不思議なもので、一度そういう目でみちゃうと、どうでもいいことがなんでも可愛く見えてきてしまうんだな。何度も同じところ掃除してんのが、アホかわいい。軽い絨毯を巻き込んで遭難してんのが、ドジっ子かわいい。  電源コードに絡まってにっちもさっちもいかなくなっているのも、クソかわいい。  いや、普通にアホなだけなんだけど、アホなりに頑張ってる感じが健気で、むしろこっちが申し訳なくなってくる。 「気づいてあげられなくてごめんな（ぎゅっ」 「事前に片づけておけばよかったな、すまん（しゅん」 「この部屋は掃除せんでええから、戸を閉めとくで（にっこり」 みたいな。アラフォーにもなってキモいが……。うちの家の場合、電源コードをちゃんとまとめていないのと、電気カーペットの絨毯が軽すぎるのと、玄関マットの毛が長すぎるのがダメみたい。とりあえずは撤去したけど、恒久的な対策も考えないといけない。なんかこのこのためにいろいろ部屋を片付ける羽目になって今日は疲れたけど、すごく達成感がある。部屋もきれいになったし、買ってよかった。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>褞袍＋足ヒーターで寒さに備える</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/12/04/061246/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Dec 2017 06:12:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/12/04/061246/</guid>
      <description>そろそろ寒くなってきたのですが、今年はあんまりエアコンをつけずに過ごしたいなーってのもあって、丹前を買ってみました。
&amp;gt; 寒い季節になると温泉で貸し出される布地の厚い浴衣のような着物が丹前です。浴衣の上から羽織り、丹前の上から帯を締めるのが普通です。寒い冬をゆったりと暖かく過ごす工夫が成されています。 丹前｜日本文化いろは事典  要するに褞袍（どてら）です。[26000]綿入り前合わせ久留米長丹前 (104)メディア: この商品を含むブログを見るひざ下までちゃんとあるのがほしかったのですが、これは割とぴったりでした。欲を言えばもう少し合わせに余裕があればなーって感じですけど。丹前には&amp;quot;丹前帯&amp;quot;という専用（？）の帯もあるそうですが、ウチは兵児帯をしめています。この商品にはペアで二か所紐がついているので、別に帯はなくても大丈夫なんですけど、前がはだけないようにしてヌクヌクを逃がさないようにするには、帯があった方がいいかな。これにひざ掛けがあれば無敵――と思ったのですが、足先はちょっと寒い。冬用のスリッパでも、体温でなかが温まるまでにはちょっと時間がかかる。そこで思い出したのが、土方時代、プレハブ造りの会社事務所（暖房なし）で愛用していた足暖房。これがあれば最強な気がする。  残念ながら当時（もう15年前だな）愛用していた商品は見つからなかったのですが、代わりにちょいエコな感じのヤツを見つけました。d-design セラミックヒーター 足元 活性炭フィルター付き ブラウン CHMS-011 BR出版社/メーカー: ドウシシャメディア: ホーム&amp;amp;キッチンこの商品を含むブログを見るそんなにパワーがない点を「足湯のような温かさ」と表現するマーケティングセンスはなかなかいいと思いました（棒いや、これでも十分ですよ。しいて言えば、足で操作したいのにボタンが押しにくい。昔使ってたやつは暖房の強さを右側の大きなダイアルで操作できるようになっていて、それが足でもグリグリと回せて最強だったのだけど、それには及ばない感じ。あと、ハコに足を突っ込むというスタイルなせいか、ちょっと不自由さがある。まぁ、こういう構造だからこそ、パワーがなくてもそこそこの温かさを実現できているのかもしれず、そこは汲んであげるべきかもしれない。とりあえず、これで防御は完成された！　冬よ、ござんなれって気分です。
### 追伸 LINE でおかんと話する機会があったので「これどうよ！」って見せたら、「デブ」と言われました。泣いてる。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface Book 2 がやってきて2週間経ちました</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/12/01/054032/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 05:40:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/12/01/054032/</guid>
      <description>Surface Book 2 が我が家にやってきて2週間経ったので、気になったことでもメモしていこうかと思います。網羅的なレビューは商業媒体にお任せするとして、ウチはもっぱら自分の気になったところだけ書いていくやで。Surface Book 2 が我が家にやってきました - だるろぐちなみに、ウチで購入したのは HNL-00012（Core i7/メモリ16GB/SSD 512GB/GPU搭載）モデルです。マイクロソフト Surface Book 2 [サーフェス ブック 2 ノートパソコン] Office Premium 搭載 13.5 インチ PixelSense? ディスプレイ Core i7/16GB/512GB GPU搭載 HNL-00012出版社/メーカー: マイクロソフトメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るハードウェアスペックについても書こうかなって思ったのですが、@shibayan のブログを読めば十分な気がするので割愛。Surface Book 2 の Core i7 16GB モデルを購入してみた - しばやん雑記
### デスクトップとして利用する   ウチでは Surface Book 2 にドックを接続して、もっぱらデスクトップマシンとして使っています。3画面で快適、快適。ちなみに左端の Surface はディスプレイを通常とは逆に刺して、キーボードをたたんで書見台に立てかけてあります。  （モニターのリアルなデカさと解像度は一致しないのだ！）パフォーマンスも十分。今まで使ってた PC では Civilization 6 のロードがオープニングナレーションの完了に間に合わなかったのですが、Surface Book 2 ならばナレーションをぶった切ってゲームを始められます。真ん中の画面で Civ をしながら、右の画面で Twitter、左の画面で Slack を確認って感じで遊んでいます。  ちなみに Fall Creators Update では電源パネルのスライダーで簡単にパフォーマンスを調節できるのですが、“もっとも高いパフォーマンス”にすると GPU をあんまり使ってくれないのかな？　かえってファンがうるさいです。うちは真ん中にしていますが、これだとディスクリート GPU をキッチリ使ってくれて、ファンの騒音も許容範囲内です。もっとも、このあたりの動作はあんまりよくわかってないけど……。  ### モバイルとして利用する リビングのこたつへ移動する場合は、ドックのケーブルを抜いてモバイル端末に変身です。ムービー再生で公称17時間のバッテリー持続時間はめちゃくちゃ頼りになる。その代わり重量はちょっと厳しいものがあるかも。僕は無職の引きこもりなんでまったく問題にはならないのですが、毎日の通勤では持ち運びしたくないかもね。分離してタブレットにすると、大きさの割にすごく軽く感じるのだけど、まぁ、現状タブレットで使いたいと思うことがあまりないので……Surface Pro みたいにキックスタンドはないし、予算が足りなくて Surface Pen を買えていないというものある。まぁ、最大の原因は Surface 3/iPad Pro ももってて、そっちのが使いやすいというのがデカい（ぇそれはともかく、ドックに刺せばまたすぐさまデスクトップとして使えるので、割とリビングに持ち出すことは増えました。ただ、ちょっとバグ臭い挙動はあるかも。    スタート画面で検索すると、スケーリングがおかしくなる（タイルとかは大丈夫 メインディスプレイの設定がときどきおかしくなる（もう一度設定しなおせば直る それ以外の、たとえばモニターの配置なんかはとくに問題なく切り替えられてる感じがします。マイナーそうな使い方をしてる割には、言うほど不具合はないなってのが正直な感想。  ### Windows Mixed Reality ヘッドセットをつなぐ   Surface Book 2 のセールスポイントはいろいろありますけど、個人的には Windows Mixed Reality **Ultra** Ready なところも見逃せないと思います。無印でよければ Surface Laptop でもよかったんですが、フル機能の Ultra は Surface Book 2じゃないとスペックが足りません。ちょっと無理して i7/GPU 付きにしたのも、このためだったといえなくはない。使い勝手は……最初はなんかエラーとかも出たのですが、今はなぜか馴染んで、フツーに動いています。ちょっと注意しなければならないのは、Book 2 は外部モニター出力が USB-C なこと。このまえ Mini Display Port → HDMI 2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>So-net と契約してネット回線を通した</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/11/23/203927/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2017 20:39:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/11/23/203927/</guid>
      <description>うちのマンションは「まどんなネット」というタダのインターネット回線が引かれているのでそれを使っていたんだけど、ここ何か月か、ロクな速度が出ずに辛いことがあった。WiMAX ももっているので繋ぎ変えをすれば凌げるのだけど、Wi-MAX は Wi-MAX で通信制限がしんどい。最近ブログをサボっているのも、これが理由の一つだったりする。というわけで、タダのものに文句をつけるのは大変心苦しいのだけど、インターネットがタダってのは賃貸のときの“売り文句”でもあるし、いい加減対処してもらおうかと連絡先を調べたら――
&amp;gt; さて、このたび弊社は2018年3月31日をもちましてインターネット接続による全てのサービスのご提供を終了させていただくこととなりましたのでお知らせいたします。 InfoMadonna  終わるっぽい（よくわからんのだがというわけで、普通のプロバイダーと契約することにした。So-net にした理由は、とくにない。たぶん、価格比較サイトで月額料金が下から2番目だったからだと思う。月額4,000円だが、長期契約とキャンペーンで結構安くなるみたいで、キャッシュバックも2万円ぐらいある。30か月契約しなきゃいけないのはネックだけど、当面、引っ越しの予定はないしいいかな。  固定回線を引くとなると業者がきて、なんかいろいろ工事をしていくものと思ってたのだけど、今回はなんか VDSL の終端装置が一つ、ポンと送られてきて、SMSで「明日から使えるから自分で繋げよ」って言われただけだった。拍子抜けだ……。ただ、「まどんなネット」をつなぐときにいろいろしてもらった関係で、うちの家には電話回線の口がない、というか使えなくされていたので、いろいろ全部引き出して、ぐちゃぐちゃつないだり引っこ抜いたりして試行錯誤するのが面倒だった。自分でも途中からなにをどうしてるのかさっぱりだったが、とりあえずつながった。こんなことする羽目になるんなら、1万円だか2万円だかで専門業者にやってもらったほうがよかったな。  さっそく回線速度を計ってみたが、そんなに速くない（VDSL ってこんなものなのかね）。自分の工事（？）がダメだったのか、ルーターが古いせいか。ネットワークのパフォーマンス見ても、こんなんでええんかなーみたいな感じだが、いかんせん、専門家じゃないからよくわかんないな。  まぁ、とりあえず混雑した時間でも 20Mbps でるから不満はない。AbemaTV で将棋番組しながら他のことできる。  ちなみに最近は「スピードテスト」でググると、検索結果画面で回線速度が測れるそうな。大変便利なので覚えておくといいと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface Book 2 が我が家にやってきました</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/11/16/192822/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2017 19:28:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/11/16/192822/</guid>
      <description>いつぞやの Build でのお披露目は、いまだに覚えています。クラムシェルだとばかり思ってた Surface Book が 2 つの分裂するとは！　残念ながら貧乏なので初代 Surface Book は買えなかったのですが、Surface Book 2 はかなり無理をして買いました（瀕死チョイスしたのは、CPU Core i7、メモリ 16GB、SSD 512GB（ディスクリート GPU 搭載）のモデルです。老朽化したデスクトップ PC のリプレースも兼ねていたのと、Windows Mixed Reality Ultra が動くことが条件だったのですが、さすがに SSD 1TB モデルには手が出なかったので、こういうチョイスになりました。【2017モデル】マイクロソフト 13.5型 Surface Book 2 ノートパソコン タブレット 米国版 (i7/512GB/16GB/GTX 1050 discrete GPU w2GB GDDR5) [並行輸入品]出版社/メーカー: マイクロソフトメディア: この商品を含むブログを見る（Amazon アフィは米国版）うちには最新のパチンコ台のスペックを凌駕する PC が 1 つもなかったのですが、これでなんとか人並みの生活を手に入れることができました。&amp;gt;間もなく稼働する最新のパチンコ台には演出用基板にi5-7400、GTX1050 にメモリ8GB、SSD128GB M.2搭載なので、「お前の開発環境はパチンコ未満」「お前の自慢のノートPCはパチンコ未満」というワードが成り立ってしまう。— 菖蒲沢ひろみ♂札幌 (@hiromi_syoubuza) 2017年11月15日当初は近所のエディオンで買おうかと思ってたのですが、この前東京に行ったとき、ヨドバシカメラの店頭で無理を言って Windows Mixed Reality の実験に協力してもらった恩義もあったので、今回はヨドバシで購入。愛媛・松山でもちゃんと発売日に届きました。Web や注文メールでの商品名が
&amp;gt; HNL-00012 [Surface（サーフェス） Book 2 13.5インチ/第8世代 Intel Core i7/**メモリ8GB**/512GB/dGPU/Nvidia GEFORCE GTX 1050/Office Premium/シルバー]  になってて割と不安だったのですが、メモリもちゃんと 16GB 載ってます。8GB だと和歌山のヒトと一緒くたにされていじめられるので、メモリの搭載量は大変重要ですね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記をつけはじめた。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/11/12/041232/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Nov 2017 04:12:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/11/12/041232/</guid>
      <description>最近、いろいろ気力が足りなくてブログをさぼっていたのだけど、おかげで本の感想やらをメモる習慣がなくなってしまい、さらにブログから縁遠くなるというスパイラルに陥ってしまった。これではいかんと思ったので、先週あたりから日記を付けるようにしている。  日記を書くのは小学生以来（あの頃は日記を付けるという宿題があった）だったので、世にどのような日記帳が流布しているのかとんとわからぬ。とりあえず頑丈そうで、B6 程度のコンパクトサイズで、1年用で（何年も継続できるとは限らんからね）、できるだけ自由に書けるものがよかろうと思って、Amazon で適当にチョイスした。アピカ 1年自由日記 横書き B6 D112 日付表示なし出版社/メーカー: アピカメディア: オフィス用品 クリック: 7回この商品を含むブログを見る表紙に謎の英文が書かれてるのがダサい（雰囲気で書いとけ、みたいな感じか？）けど、中身は割と気に入った。日記帳がいいと、いい万年筆もほしくなるな。あれ、沼の予感がする……。ただ、今見に行ってら欠品になっている。こういうのはできるだけ毎年同じものを売っててほしいな……ほら、年によってデザインがちょろちょろ変わったりするのって、あとで並べたときにダサいじゃん。アピカ 1年自由日記 横書き B6 D411-BL 日付表示なし 青出版社/メーカー: アピカ発売日: 2013/09/09メディア: オフィス用品この商品を含むブログを見るちょっと高いけど、もし日記が続くようであれば来年のタイミング（平成が終わるタイミングとか、ちょうどいいかもね）でこっちに乗り換えるのもありかなって気もする（こっちはまだ在庫があるし、表紙のデザインも、まぁ、シンプルそうだ）。5冊ぐらいババっと買いためて。それにしても、ブログもそうだが、日記というものは、書き始めは大変しょうもないことしか書けないものだ。そもそも外に出ることもあまりないので、天気にすら興味を持つことができず、飽きれるぐらい書くことがない。しょうがないので、食った飯とか、飲んだ酒の量とか、なんとなく思ったこととか、そういうのでも書こうかと思う。そのうち、気の利いたことが書けるようになるやもしれん。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kindle Oasis を買った</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/11/10/030805/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Nov 2017 03:08:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/11/10/030805/</guid>
      <description>  防水機能が付いた Kindle Oasis を予約＆ゲットしました。最近出費がかさんでいて財政が大変厳しいのですが、「Kindle は防水に対応したら買う」と決めて予算を計上していたので買わざるを得ない。防水だからって無茶はよくないだろうけど、お風呂に入るときにジップロックに入れないで済むってだけでだいぶ嬉しい。防水の iPhone 7s を持ち込めばジップロックは要らないんだけど、カバーついてるしね。これが水を吸うとめんどくさいし、そもそもカバーには緊急用の千円札なんかの濡らしたいものが入っている。Kindle が防水に対応してくれるなら、それが一番いいのだ。詳しいレビューは本職の人のを読んで。自分は“第9世代”だの“7インチ”になっただのには興味がない（なんせ、旧モデルをもってないしな）ので、そういうのはお任せ。【山口真弘の電子書籍タッチアンドトライ】 Amazon「Kindle Oasis(第9世代)」レビュー【前編】 ～7型に大型化、見開き表示も実用的な防水対応電子ペーパー端末内容物はシンプルで、充電器とケーブルぐらいなモノ。マニュアルは電子書籍だった。送られてきた時点でアカウントの設定は済んでいるから、Wi-Fi の設定だけすればすぐに使い始めることができる（バッテリーも半分ぐらい入ってた）。言うの忘れてたけど、自分が買ったのは32GB、キャンペーン付き、Wi-Fi モデル。プライム民のクーポンを適用して、お値段 32,980 円でした。Paperwhite なんかの爆安っぷりに慣れてると割と高い。Kindle Oasis (Newモデル) 32GB、Wi-Fi、キャンペーン情報つきモデル、電子書籍リーダー出版社/メーカー: Amazon発売日: 2017/10/31メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る3G 対応にしようかなって最初は思ってたけど、モバイルで注文するときにガチャガチャやってたら、間違って Wi-Fi モデルになってた（注文の直前にキャンペーン付きモデルなら安いじゃん、と思って選択したらこれには 3G オプションがなくて、解除されていたみたい）。まぁ、大事なのは容量なので、そんなに問題じゃない。これまで使っていた Paperwhite と比べると、コンパクトで薄い。ひんやりとした触感も相まって、ちゃんとおカネをかけて作ってあるなーっていう感じがする。  持ち手のところだけがちょっと分厚くて、あとは薄くなっているのに最初は違和感を感じていたけど、このデザインは片手持ちしたときのバランスのよさにつながっていると思う。あと、ボタンでページ送りできるのは個人的に大好き。最近はなんでもタッチジェスチャーで済ませてハードウェアボタンを減らす傾向にあるけど、スマートフォンみたいな多目的デバイスならいざ知らず、専用端末なのにジェスチャー覚えたり、タッチミスって変なことになったりっていうのは正直ウザい。ボタンでカチカチできる方がわかりやすく、好ましいと思う。上部タッチででてくるメニューやホームへ戻るアクションもボタンだったらいいのにと思うぐらいだ。サイズも個人的にはちょうどいい。最近、和服でウロウロする趣味ができたのだけど、手持ちの信玄袋にすっぽり入る。マンガを読むにはもう少し大きい方がいい気がしたけど、テキストを読むのであればこれ以上は大きくならないでほしい。画質は、テキストの本を読むには大満足。マンガはスマートフォンやタブレットで読む方がいいかな……Kindle 端末だと白黒で、しかもなんか薄く表示されるコミックがある。あと、ページ送りが頻繁になるせいか、マンガを読むと若干バッテリーの消耗が激しい。――というわけで、テキストを読むときだけ使う感じにしてる。あと、あんまりよくないことだけど、スマホだったらマンガのコマをスクショして Twitter のネタリプに使うのも簡単やしな（Kindle でもスクショは撮れるけど）。自然と、Kindle よりスマートフォンとかタブレットで読むようになるよね。あと個人的事情で言えば、マンガは Kinoppy で買うことも多い（Oasis では読めないね！）。そもそもウチの Kindle ライブラリはもともとテキスト中心だったので、テキストを読むのに使うのが自然なんだ（最近はマンガが増えてきたけど、値下げセールの衝動買いで）。さて、肝心のお風呂での使い勝手だけど、これは期待通りでよかった。とりあえず現状はなにもいうことなし。手が疲れたら、右手・左手を持ち帰るのだけど、上下をひっくり返すだけで表示も追随してくれるのがいいね。右手でも左手でもボタンでページ送りできる。寝転んで読むときも、タブレットみたいに画面回転を切る必要がない。もっとも、Kindle は180度回転しないと画面が上下反転しないので、90度で反応するタブレットと比較するのはかわいそうかも。とりあえず今のところはそんな感じ。ちょっと高いけど、買う価値は十分以上にあると思った。あとはマンガを最後まで読んだたらページの記憶位置を先頭に戻してくれるオプションとか、ソフトウェア面での不親切さをなんとかしてほしいかなって感じる。スマートフォンアプリも今のところは Kindle より Kinoppy の方が断然好きだな。
### 追伸 純正カバーはあまり評判よくないみたいで、買わないで正解だったかもしれない。いずれカバーはほしいと思うので、サードパーティでいい感じのがでてくれるとうれしい。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>キーボードを買い換えました</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/10/25/171621/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2017 17:16:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/10/25/171621/</guid>
      <description>  デスクトップ周りをスッキリしよう計画の一環として、キーボードを買い換えました。お仕事部屋の改造計画を進めている - だるろぐこれまで使っていたのは、FILCO のメカニカルキーボード。Amazon のリンクは「日本語キーボード」になってるけど、実際に購入・使用していたのは英語配列のものでした。FILCO Majestouch「マジェスタッチ」 メカニカルキーボードUSB&amp;amp;PS2両対応 日本語108キー・かな印字なし 独CherryMX茶軸スイッチ ブラック FKB108M/NB出版社/メーカー: ダイヤテック発売日: 2004/12/08メディア: Personal Computers購入: 2人 クリック: 63回この商品を含むブログ (38件) を見る記録によると 2008/5/7 購入となっていたので、実に9年間利用していたことになります。まだまだ使おうと思えば使えるけど、さすがに引退させてもいいよね……。新しいキーボードを買うにあたって、まず要求スペックを策定してみました。9年間の地味な不満をこの際解決しておきたい！
 **省スペース**：フルキーボード → テンキーレスにして取り回しを向上させたい（テンキーって外付けの方がいいよね？　FPS でテンキーを左手で使うの好き。最近やらないけど **無線**：取り回し向上の一環。でも、いざというときに有線接続できることも必須 **日本語配列**：英語配列の方が好きなんだけど、ノーパソが日本語配列になってきているのでそろそろ統一しようかなと **メカニカルキーボード**：とくにメカニカルキーボードじゃないと嫌だということもないのだけど、今まで使っていたので変えることもないかな。カチャカチャ、ターン！　ってできるのはやっぱり気持ちいいし。 **Windows キー**：Windows キーがある、割と素直なキー配列のヤツがいい……（要するに HHKB みたいなのは要らない **FILCO**：ほかのメーカーも試してみたいけど、やっぱり9年間もってくれたという実績で。あー、でも、気に入ったのがなければ裏切ってもいいや（ぁ **予算は1万円ぐらいまで**：東プレいいらしいんだけどねー、2万はちょっと出せないかな いろいろ悩んだのだけど、結局これにしました。FILCO Majestouch Convertible2 Tenkeyless CherryMX黒軸 日本語カナあり 無線/有線両対応 マルチペアリング4台対応 ブラック FKBC91ML/JB2出版社/メーカー: FILCO発売日: 2016/09/16メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見る少しだけ予算オーバー。メカニカルキーボードはいろいろ軸の色があってうち心地が違うらしいのだけど、そういうのはよく知らないし、あまり興味もなかったので、「CHERRY MX黒軸」というのを選んでみました。一番安かった……  8月末に到着して、数カ月間使ってみたのですが……まず、**キーが重い！**　打ち間違いも頻発で、最初は「なんだこれ！　無理だ！！」と思いました。Macbook や Surface のペタペタキーボードとの落差が大きすぎて、ちょっと苦痛でした。後で調べたら以前は「茶軸」だったようで、それに合わせればよかった。でも、3日ぐらいたつと慣れるもので。底まで打鍵しなくても入力されるんだなーと要領を得ると、割とすんなり以前の入力速度を取り戻すことができました。スピードは測ってないけど。なんか、ガチガチとしっかり打たなくても、でろでろっと適当に打ち込んで大丈夫な感じが、ルーズな自分には向いているのかもしれない。  サイズもコンパクトでよろしい。いつもは机にカッティングシートを敷いて、そのうえでキーボードを置いているのですが、以前のキーボードはシートと横幅がほぼ同じだったのに対し、今のキーボードは若干余裕があります。無線機能は今のところ使っていないのですが、まぁ、いずれ使うことになると思う。とりあえず、ノーパソとの打ち心地の落差以外は、可もなく不可もなく、まったく不満なく使えているかな？　あんまりこだわりなさ過ぎて、そこそこの品質のキーボードであればちゃんと満足できる人間であることが再確認できた。下手したら万単位で文字を入力するから、さすがに数千円のメンブレンとかはイヤだけど。 ### 追伸   人生で一番好きだったキーボードは IBM の SpaceSaver2 っていうキーボードだった。復刻してくれたら喜んで買うと思う。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>お仕事部屋の改造計画を進めている</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/10/01/090000/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 09:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/10/01/090000/</guid>
      <description>この前、Surface Laptop でトリプルディスプレイ環境を作ってみたりした。お仕事部屋をアップデートしたのは引っ越し以来初めてだったけど、ついでにいろいろ便利にしてみようとここ1カ月頑張っていました。Surface Laptop ＋デュアルディスプレイ環境のための AHK スクリプトを書いた - だるろぐ
### プリンターをワイヤレス化   おカネのない時期に買ったので、ウチのレーザープリンターは有線接続のみ。USB ケーブルが届く範囲にしか置くことができないし、デスクトップ PC 以外から利用するのが大変不便でした。というわけで、ネットワーク対応のものに買い替えてみました。brother レーザープリンター A4 モノクロ JUSTIO HL-L2365DW出版社/メーカー: ブラザー工業発売日: 2014/10/09メディア: Personal Computersこの商品を含むブログ (2件) を見る以前使っていたブラザー製のものがリーズナブルながらキッチリ働いてくれて気に入っていたので、新しい機種はそれにネットワーク機能がついているものを選択。サイズもほぼ同じで、色が灰色から黒色になっただけです。設置場所も机からは少し離れたところに置いてあるカラーボックスの上に逃がして、机周りが広くなりました。  ### 引き出しを追加する おカネのない時期に買ったので、ウチの机は脚四本に天板一枚のシンプルなものなのです。これはこれで大変気に入っているのですが、収納が少ないのはちょっと困りものですね。そこで Amazon を散歩していて見つけた便利グッズを導入してみました。ASIN:B011DYCVWG:B011DYCVWGこれで打ちの机に引き出しが生えました！  あんまり重いものは入れられないので、領収証の仮置き場に使っています。ついでにデスクトップオーガナイザー（まぁ、タダのペン立て）も買いました。[OneStepAdvance] デスクオーガナイザー ペン立て・卓上収納・文具ケース 五角 (ブラック)出版社/メーカー: OneStepAdvanceメディア: オフィス用品この商品を含むブログを見るちょっと大きめのものが欲しかったので満足。モニターの上に置いていますが、これは地震に弱そうやな……なんかいい方法考えないと。[PC周りの改善計画：ディスプレイアームを買った - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/01/09/230154)ちなみに、モニターの上に収納を追加するキングジムの便利グッズもおすすめです。  ### グラフィックスカードを追加   あと、ご厚意でいただいていたグラフィックスカードも組み込んでみました。GW 前にもらったのに、組み込んだのはお盆になってからだという……。まぁ、電源の容量が足りるかどうかがちょっと心配だったんですよね。メインのお仕事環境壊したらあとあと面倒だし。結果的には杞憂で、さっさと導入しちゃえばよかったなーって感じです。冷却ファンも静か目で、気にならないといえばウソになるけど、まぁ、許容範囲内かな。グラフィックカードは GeForce GTX 680 という5年前ぐらいに出たヤツだったのですが、Civilization 6 の動きがちょっとぬるぬるになりました。内蔵グラフィックでは一部エフェクトが省略されていたのかな？　ウチの斥候が敵蛮族の槍兵に殺されるアニメーションが割とえげつなくて（槍で串刺しにして突き上げてポイや！）、ちょっと悲しかったです。     ドライバーの管理やゲームの個別最適化を行うユーティリティー「GeForce Experience」のいれてバッチリです。  油断したらすぐ本や缶ビールだらけでぐちゃぐちゃになったりしますが、なるべく今の状態を保つというか、もう少し人間らしい部屋にしたいなと思います。裏のケーブル、何とかせんとなー。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows/Mac 両対応の新しい「GitHub Desktop」を使ってみる</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/09/21/000957/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Sep 2017 00:09:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/09/21/000957/</guid>
      <description>GitHub、Windows/Mac両対応の新しい「GitHub Desktop」アプリを正式リリース／「Electron」でプラットフォーム共通のUIに。イメージの差分を表示する機能なども追加ちょうど先週あたりから新しい「GitHub Desktop」を使う練習をしていたのだけど、この前、正式リリースされた（ベータ期間、意外に短かったな！）。古いアプリ（Windows版）に比べると楽しさに欠ける気がするが（ブランチツリーーがない！　プルリクエストをマージしたときのみょいーんというアニメーションがない！！）、これからはこちらがメインになるだろうので、早めに慣れておくにしくはない。というわけで、新しい「GitHub Desktop」の使い方をメモしておく（GitHub Flow の真似事）。Tonjiru v1.1.0 ＋ GitHub Flow × GitHub for Windows - だるろぐ
### 日頃から issue を付けておく   ### ブランチを作成する   機能を実装するためのブランチを作成する。その前に  ブランチが master になっているか Sync してるかをチェックする（GUI だと push/pull/fetch の違いを気にしなくていい） をチェックしておく。ブランチの名前は“これからやること（issue）”を適当な英語でつけるのが基本だけど、軽いリファクタリングとかだったら日時にしたりもしてる。どうせ触るのは自分だけだし気にしない。  ### 機能を実装する 頑張る。まめに Sync しておくと、気分でデスクトップとノートパソコンを使い分けられてよろしい。GitHub 経由でコードを共有できる。  ちゃんと issue を作ってると「closed #***」とコミットすれば issue をクローズできる。fixes でもなんでもいいんだけど、solve はダメだった。――あれ？　昔はこれでイケてたような。記憶間違いかな……でも、マージのコメントで「closed」って付ければ大丈夫だったので問題ない。  ### プルリクエストを作成する   無事に機能を実装できたら、プルリクエストを作成する。  Sync し忘れてたら、ブランチを publish するかどうか聞いてくれるみたい。まぁ、日頃から適当に Sync、Sync しとけば問題ないね。GUI は頭の悪いユーザーの味方だ！  ほんとはここで誰かにレビューしてもらうんだけど、そんな友達はいないので勝手にマージして終わり。よく頑張った！自分は本職のプログラマーではないし、ましてやおしゃれ開発現場にいるわけでもなし。独りでこういうことをやっても「ソースコードを失くさない」程度のメリットしかないんだけど、漫然と開発に取り掛かるのではなく、ちょっとだけ「今から何をするのか」を明確にしてから取り掛かるようになったのがメリットと言えばメリットと言える。また、そういうポジションの人間にとっては、扱いにちょっと神経を使うコマンドよりもGUI の方が圧倒的に気楽でよろしい。基本的な操作しかしないから、柔軟性に欠けるというデメリットよりも、要らないことをしてぶっ壊す危険を排除できるメリットの方が圧倒的に大きい。  ### 感想 前の Windows 版の方が好き。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイクヘルメットの未来を買った。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/09/14/024053/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Sep 2017 02:40:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/09/14/024053/</guid>
      <description>  前々から話に聞いていて気になっていたのだけど、日本語版 Kickstarter がローンチしたので散歩していたらクロスヘルメットを見つけたので、速攻で参加してしまった。  早期参加でも15万円ぐらいするけど、気にしない。俺は、ヘルメットの未来を買ったのだ。デリバリーは来年の10月らしい。この手のものは予定通りにちゃんと手に届くとは限らないけど、今度はなにがあっても後悔はすまい（ドイツ語キーボードを抱きながら、涙目で
### クロスヘルメットとは &amp;gt; クロスヘルメットとは？従来からモーターサイクルは、ヘルメットよりもずっと早く高性能なものとして進化してきました。我々が開発しているクロスヘルメットは、新しい技術を用いて、ヘルメットを再発明しようとしています。 より安全で、より快適なライディング体験を提供したい。クロスヘルメットは360°視野、サウンドコントロールによるノイズ低減を可能にします。 また、Bluetoothを搭載し、スマートフォンとの接続を可能にします。 これまでになかった、最もスマートなモーターサイクルヘルメットです。 http://crosshelmet.com/jp/kickstarter/  とても単純にいえば、無線でスマホと連携できるヘルメット。ヘッドアップディスプレイが内蔵されているので、ヘルメットのなかでさまざまな情報を確認できる……というのが触れ込み。ハンドルにナビを括りつける必要がなくなる！  あと、リアカメラで後ろが見えるというのもすごいよね。  実際のところは少なからず遅延があるだろうし、それほど期待していない。結局はミラーで後方確認するのが基本なのは変わらないだろうし。でも、これぞテクノロジー！　って感じがして好きかも。画像認識で背後から高速で迫ってくるクルマをキャッチして警告できる……みたいなシステムが作れたら夢あるよなぁ。
 ### ちょっと心配なこと 開発が順調に進むかどうか、みたいなことはとりあえず置いておくとして、パッと思いついた懸念点をいくつかメモしておこうかと思う。まずは、なんといっても**安全性**。コケたときにちゃんと頭を保護してくれるんだろうか。きっと JIS 規格なんかはクリアするんだろうし、あまり心配はしていないけど、まずそこは譲歩しないでほしいかな。一応、ノウハウのある製造元の協力は仰ぐみたいだけど。次に、**サイズ**。というか、**カタチ**。自分の頭は SHOEI 頭なので（わかるひとにはわかる）、ちゃんとハマってくれたらうれしいなぁ。頭も大きめ（帽子のサイズで60cmぐらい）だけど、たぶん M サイズでいいと思う。**重さ**も少し気になる。色々てんこ盛りだろうから、重量はフツウのヘルメットよりはかさむだろう。もちろんそのあたりは十分考えているみたいで、カタログスペックでは 1.7kg とあった。ちなみにフツウのヘルメットは 1.3kg ～ 1.7kg らしいから十分許容範囲と言えるけど、ほんとにそれで収まるのだろうか。ちなみに、電源はバッテリー駆動で、リスクフリーなリチウムセラミックバッテリー（LCB）が使われているらしい（文系なので詳細は知らん）。「理的衝撃、穿刺、熱的損傷において、漏れ、煙、火災、爆発などを起こしません」とのことで、頭が火あぶりになることはなさそう。ただ、6～8時間という**稼働時間**はちょっと不安。実質的な駆動時間はもう少し短くなるかもなので（カタログスペック不信！）、もう少し盛ってほしいかも。あとは、**耐久性**。色々精密っぽいから、ちょっと心配かな。コンポーネント化されてて、修理が簡単だったりしたら、うれしいんだけど。ある程度値段がするから、壊れて即粗大ごみってわけにはいかんよね。高いといえば**盗難**とかも心配なので、ヘルメットをロックするためのちょっとした配慮があったらいいかも。ワイヤーが通せる穴があるとか、そんなのでいいから。もっとも、日頃ヘルメットの盗難を気にして生きていないので、高いヘルメット（スオーミーのペイントが凝ってるヤツとか）を使ってる人たちが日頃どういう対策をしているのかはあまり知らない……。  ### プラスアルファで望むこと **旅の記録**ができたらいいな。アクションカメラ的な。**ドライブレコーダー**としても働いてくれたらなおうれしい。まぁ、こういうのはアプリケーション層で実現できることな気がするので、そっちに期待なのかも。一応、ドライビング情報を表示する機能はあるみたいだけど、それをログとして保存してくれるかどうかまではちょっとわかんなかった。 &amp;gt; クロスヘルメットを使用すると、ライダーは天気、気温、方角など、ツーリングに関連する情報に簡単にアクセスできます。ネットワーク接続やバッテリー残量などの情報も合わせて表示され、さらに交差点のポイント、目的地までの距離、走行時間なども表示されます。  フラッシュストレージは 8GB で、SD カードスロットが付くとかいう記載はないから望み薄かもしれない。とにかく、来年が楽しみ（＾ｖ＾）
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>テプラPRO SR150 を買いました。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/08/31/134930/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Aug 2017 13:49:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/08/31/134930/</guid>
      <description>テプラを買ったのは10年ぶりぐらいかな……前の前の会社で事務所を整理するのに使っていましたが、それ以来、まったくのご無沙汰。たまたま Amazon を散歩していて「へぇ、テプラって割と安いんだなぁ」などと思っていたら、いつの間にか購入ボタンを押していたみたいです。キングジム ラベルライター テプラPRO SR150 オフホワイト出版社/メーカー: キングジム(KINGJIM)発売日: 2011/12/16メディア: オフィス用品購入: 5人 クリック: 18回この商品を含むブログ (4件) を見るテプラにはいろいろ種類があるようですが、このスタンダードモデル SR150 は実売で 5,000 円ぐらいです。きっとテープカートリッジで利益を上げるんだろうなー。  電池で動くのは手軽でいいなと思いましたが（エネループは推奨されていないかもなので注意）、説明書をよく読むと電池での駆動はあまり効率的ではないようで、AC アダプターで使うのが正しいみたい。  というわけで、さっそく AC アダプターにテプラを貼りました。アダプターってどれがどれのかよくわからなくなるじゃないですか。でも、こうしておけば一発でわかるよね、多分。  どうしても覚えられない Mac のショートカットも、Macbook のパームレストにメモしておきました。これで Mac を使わなくちゃいけなくなった時も大丈夫。それにしても、10年経つのに相変わらず字はギザギザなんだな……みんなあんまり気にしないものなのか。  あと、収納も考えてみたのですが、本体は B5 程度。アダプターと説明書も入れておきたいので、今回は A4 のキャリングケースにいれることにしました。今回はこれもキングジム製で統一してみましたよ。キングジム キャリングケース シンプリーズ A4 グリップタイプ 294TSPW 透明出版社/メーカー: キングジム(KINGJIM)発売日: 2010/12/24メディア: オフィス用品この商品を含むブログを見るちょっとゆったり目ですが、入らないよりはいいかな。透明なので中がわかるのもいいかも。100円均一のケースよりは全然質がいいので、まとめ買いで安くなったりしないかなーなんて思いました。  本棚にツッコんでおけるのでなかなかいいかなと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>同じ絶滅危惧種としてできることを：Twitter で見かけた WFF の動物×名字スタンプを買ってみた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/07/23/162943/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jul 2017 16:29:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/07/23/162943/</guid>
      <description>柳さんはアオコンゴウインコと一緒です。あなたの動物は何でしょう？名字と動物がいっしょになるスタンプ｜WITH STAMP https://t.co/vjyLycrHXc #WITH_STAMP #WWF #動物スタンプ
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) June 29, 2017  Twitter で見かけたのでやってみました。名前の一部を絶滅危惧種の動物に置き換えた印影を自動生成するサービスみたいです（WWF のアイコンがあるし、世界自然保護基金と連携したサービスなんやろうな）。僕の場合は、アオコンゴウインコでした。まったく知らん生き物だけど、こうやると少し身近に感じるかも。うまくアピールするもんだなー。ちなみにこの子はブラジルに住んでいる（いた？）らしい。
&amp;gt; 開発による生息地の破壊、乱獲などにより生息数は減少している。1967年にブラジルでは法的に保護の対象とされている。野生個体を捕獲しペアを形成することを試みた例もあるが、オスが本種のメスではなくアカビタイコンゴウインコのメスとペアを形成してしまい試みは失敗している。飼育下での繁殖には成功しているものの、飼育下繁殖個体を再導入することに対しての是非が問題視されている。1988年に5羽が捕獲され野生個体は絶滅したと考えられていたが、1990年に再発見されているものの以降は野生個体の発見例が無い。 アオコンゴウインコ - Wikipedia  ほぼ絶滅してるみたいやな。結婚できへんわいにとっても、他人事とは思えへんで……。  というわけでもないのですが、印影を見て喜んでるだけではなんなので、実際にハンコを買ってみました。そう、これ、実際に発注できるんですよね。値段は……忘れたけど、1,700円ぐらいだったかな。まぁ、これっぽっちで何とかなるとも思わんし、そもそも自然保護活動とか言うても、どうせ人件費やらなんやら消えるんでしょ？　なんて思っちゃうんですが、こういう納得のできる“騙され方”（失礼）は嫌いじゃないしね。結構かわいいし、デザインとして好きかも。  実際はそんなにキレイに印影が出るわけじゃないのですが（ハンコのサイズの割りにデザインが細かすぎるのかもしれない）、シャチハタタイプになってて朱肉が要らないし、玄関にでも置いておいて、宅配便の受領印にでも使おうかなーって思っています。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iPad Pro 10.5 インチにカバーと SIM を追加</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/07/04/004728/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jul 2017 00:47:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/07/04/004728/</guid>
      <description>この前買った iPad Pro 10.5 インチだけど――iPad Pro 10.5 インチを買った - だるろぐハダカで使い続けるのも何なので（Apple Care も入ってないしな！）、適当にカバーを買ってつけてみた。iPad Pro 10.5 ケース, JEDirect 薄型軽量 スリムフィット 本革調PUレザー 傷つけ防止 三つ折スタンド オートスリープ機能 スマートカバー 新しいApple iPad Pro 10.5インチ 2017最新版専用 (ブラック) - 3052出版社/メーカー: JEDirectメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る純正お風呂のフタ Smart Cover のパチモノで、1,500円ぐらい。純正と同様、フタを閉じればスリープするし（動画を再生しながらフタを閉じて試した）、三角に折ればスタンドにもなる。違いは、背面と側面も守ってくれる点。防御力は少しアップするが、スマートさは若干低下する。良し悪しはあるけど、個人的には純正よりも気に入ってる。何より、安い。特別優れたポイントはないけど、とくに大きな不満も感じなかったし、「なんでもいいや」と思ってる人にはお勧めできるかも。あと、親父に買い与えていた IIJmio（ミニマムスタートプラン）をファミリーシェアプランにアップグレードした。移行時に SIM を2枚発行してもらえるので、Docomo のデータ SIM を注文。これを iPad Pro に挿した。  SIM の大きさはよくわからなかったが、家にゲタが何枚かあったので、テキトーに nano SIM を頼んだら、ゲタなしでそのまま挿さった。これで10GB をシェアできる。残った SIM は、今月 Surface 3（Y! モバイル）を解約するので、そっちに転用するつもり。iPhone 7 Plus（ソフトバンク）も年季が明けたら IIJmio に一本化したいですなー。とりあえずテザリングのために契約していたギガモンスターをやめて月額支払いを1,000円だけ抑え、あと16カ月使う。注意点になるかどうかは知らんが、IIJmio のプラン切り替えは月末限定みたい。SIM が到着するまで少し待たされた（とはいえ、20日過ぎに申し込んだので1週間程度で済んだ）。急いでいる場合はちょっと不便かもね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface タブレットをクラムシェルノートにしちゃう BRYDGE を買ったんだけど</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/06/21/160750/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jun 2017 16:07:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/06/21/160750/</guid>
      <description>購入当初は Surface ＋ TypeCover の先進性に酔っていたのだけど、どうも自分にはもっとカッチリしたキーボードがいいみたい。がっつりテキストを書いたり、プログラミングをするときは、気が付くと Macbook（Bootcamp）の方を使ってしまっていた。とはいえ、Bootcamp もいろいろ面倒くさいし、Backspace がないのとか鬱陶しいし、何とかならんかなーと思っていたところ……  
&amp;gt; 「BRYDGE」シリーズは高純度のアルミニウムから鍛造成形された筐体が特徴のBluetoothキーボード。BRYDGE社CEOのNicholas Smith氏いわく「Apple製品のこだわりを受け継いだBluetoothキーボードだ」とのことで、iPadシリーズやSurface Pro 3/4に装着すると、Macbookのような見た目と使い心地で使えるのが特徴とする。 iPadやSurfaceを“まるでMacbookのように使える”Bluetoothキーボード「BRYDGE」、13日発売 - ケータイ Watch  BRYDGE っていうのがよさげだったので早速買ってみた。とはいえ、到着するまでにはいろいろ紆余曲折があったんだけど。
 5月中旬ぐらい？：製品の存在を知り、公式サイトで注文 その翌日：代理店経由で日本でも発売されることを知る その翌日：サポートに**「発送してないなら注文を取り消してちょ」**とお願い その3営業日後ぐらい：**「わかったやで」**との連絡。お金が返ってくる 5月末：なかなか日本でも手に入らないのにしびれを切らして公式サイトを除いていたら、1割引だったので再び注文 その2週間後（6月半ば）：到着(/・ω・)/   我ながら面倒くさいことをしてしまった。さっそく開封！  でも、なんか違和感がある。  拡大してみよう。  **ドイツ語配列だー／(^o^)＼**注文を見直してみたけど、ドイツ語（GR）配列とは書かれていなかったので、多分あっちの手違いだと思う。悲しみに包まれながら**「交換してちょ」**ってメールを書いたんだけど、まだ返事はもらえていない（今日で4営業日目かな？）。そんな事情もあって、返品のことを考えたらあまり汚すわけにもいかず、それほどヘビーには使っていないのだけど、モノ自体はなかなかいいと思った。  装着すると Surface Pro 3 が重量・厚みともに2倍になる気がする（実際はそれほどでもないはず） 剛性とデザインは満足。開閉してみてもビクともしない 着脱は気軽じゃない。タブレットを押し込むとゴムが伸びて割けそう。改善の余地があると思う キーボードは……最上質とは言えないけど、それなりの速度でタイピングできて不満はない（少しぺたぺたした感じ タッチパッドは3本指ジェスチャーも認識。ただし、ウチの環境では横方向だけダメだった。あと、タッチパッドはもう少し広いと嬉しい（TypeCover にも言えることだけど 2万弱のお値段に見合うものかって言われると微妙だけど、TypeCover もそれなりに高いので、代替としては申し分ない気がした。とにかく、カッチリしたキーボードの使い心地っていうのは大変よろしい。この BRYDGE と LTE 版の Surface Pro（2017）を組み合わせられたらいいなって思ってたけど、自分が買うべきなのは Surface Book（＋スマホでテザリング）かもしれんな。でも、Surface Pro（2017）の TypeCover をエディオンで触らせてもらった感じでは、3/Pro 3 世代よりも進化してて、なかなかよかったんだよなぁ……悩む（相変わらずタッチパッドは狭かったけど）。ちなみに、ドイツ語の BRYDGE は……交換してくれなかったらそのまま使おうかなと思ってる。ほんとは交換してくれたらうれしいけど、まぁ、あんまり期待はしてない。海外のモノに手を出したらこういうことはままあるので、みんなはおとなしく国内代理店から買うといいと思うよ！　お薦め度は……英語配列なら ★★★★☆（4つ星）ぐらいになるんじゃないかな？[BRYDGE 12.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>マウス＆キーボードを 2 台の PC で共有 ～ USB 切り替え機を購入したった</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/05/14/213548/</link>
      <pubDate>Sun, 14 May 2017 21:35:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/05/14/213548/</guid>
      <description>  この前 Surface 3 のドックを買ったのだけど、ドッキング中は TypeCover が使えないのがちょっと面倒。いまさらながら Surface 3 のドックを買った - だるろぐというわけで、USB 切り替え機を導入してみた。デスクトップ PC とドッキング中の Surface でマウス＆キーボードを共用できるぜー。UGREEN USB 2.0 切替器 4台対応 手動切り替えスイッチ 4台のパソコンで1台のUSB機器 ハブ プリンタなどを切替 Windows Vista、7、8、10、Mac OS 8.6以降対応 4ポート切替器出版社/メーカー: UGREEN GROUP LIMITEDメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る最初はこれがいいかなーと思ったのだけど、どうやら PC は 4 台接続できる（2 台版もある）けど、USB 機器は 1 台しか繋げないみたい。サンワサプライ USB2.0ハブ付き手動切替器(2回路) SW-US22HN出版社/メーカー: サンワサプライ発売日: 2015/11/01メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るどうせならマウスも繋ぎたいかなと思った（Bluetooth マウスを愛用してるけど、たまに接続が切れるのがストレス）ので、結局、これにした。2 PC ⇔ 2 USB 機器を切り替えられる。  すんなり動いた……けど、
 どうにもダサい ゴム足ぐらい付けてくれないと、本体が軽くてマウスの移動でズレそう ケーブルが 1 本しかついてない（ショボいのをつけるぐらいなら、2 本付けるか、いっそのことないほうがいい） みたいな。エレコムってどうにもダサいよね……まともなデザイナーのヒトを入れれば、もう少し売れそうなのに。でも、  接続先を示すインジケーターは左右色が違っていて分かりやすい なにより、ちゃんと動く のはいいかなって思った。ぜいたくを言えば、2 系統同時に切り替えるボタンがあってもよかったけど、まぁ、無駄に高くなるかもしれないし、なくてもいいか。マイクロソフト マウス 有線/USB接続/5ボタン/人間工学デザイン グレー Comfort Mouse 4500 4FD-00029出版社/メーカー: マイクロソフト発売日: 2012/10/12メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るちなみに、有線マウスは信頼のマイクロソフト製を選んだ――が、これが大失敗。ボタンはキシキシいうわ、スクロールはふにゃふにゃで、指を話した時に戻ったりするわ、往年の品質はどこへやらって感じ。これは今度、家電量販店で試して買いなおそうと思う。  これを作り直してほしいんじゃぁ……。復刻してくれたら5個ぐらい予備を買うのに。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>割と便利：モバイルバッテリー＋充電器＝Anker PowerCore Fusion 5000</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/04/21/172118/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Apr 2017 17:21:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/04/21/172118/</guid>
      <description>Anker PowerCore Fusion 5000 (5000mAh モバイルバッテリー搭載 USB急速充電器) 【PowerIQ搭載 / 折畳式プラグ搭載】 iPhone、iPad、Android各種対応出版社/メーカー: Ankerメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るこの前の東京帰りのために買ってみた。旅行のときは、やっぱり荷物は極力減らしたいしね……。Anker PowerCore Fusion 5000 は、“Fusion”の名の通り  5000mAh のモバイルバッテリー USB 充電器（USB は 2ポート、折り畳みコンセント付き） の2役をこなすエラいやつです。5000mAh は最近のモバイルバッテリーでは少し控えめな印象もありますが（最近、モンスターなバッテリーが多いからなぁ）、iPhone 7 を1.5回フル充電できるわけで、十分十分。それよりもコンパクトなのがうれしいよね。お値段も手ごろだし。誰でも思いつきそうな単なるニコイチなんだけど、「とりあえずこれがあればなんとかなる」感はすごく頼りになる。なんで今までなかったんだろう……。あと、バッテリーの充電忘れがないのがいい。モバイルバッテリーって割と充電するのめんどくない？　自分はいくつも持ってるけど、いつも肝心なときに家に忘れて居たり、放電してたりする。でも、こいつなら大丈夫。日ごろからコンセントにぶっ刺してモバイルデバイスの給電に使ってりゃ、勝手に充電される（あまりいい使い方ではないかもしれない）。もし充電を忘れても、出先でなんとかコンセントを確保できれば iPhone への給電と同時に充電できる。新幹線や飛行機だとコンセントは1つしかないから、給電と充電が一緒にできるのは心強いぜ……。ぜいたくを言えば Macbook 対応の USB-C がついていればいいんだけど……さすがに難しいかな。でたら絶対買い足すと思う。  とくに欠点らしい欠点は見当たらないけど、強いて言えば、ただのアダプターよりは重いのか、実家のコンセントで抜けやすかった。とはいえ、これはどっちかというと実家がボロなせいかもしれんと思わんでもない。気になるなら、延長ケーブルでも持っていけばいい……がそれほど不便は感じない（し、面倒だし、刺したままだとコンセントが折りたためる利点がなくなりそう）ので、そのまま運用するつもり。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>37歳になりました。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/04/20/000000/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/04/20/000000/</guid>
      <description>37歳になりました。「37」は、何の変哲もない数です。とくになにか区切りがいいだとか、節目になるだとか、そういう要素はまったくない。強いて言えば12番目の素数で、最小の非正則素数であることが一部の頭のおかしい（褒）数学徒を熱狂させる（ことがある）、という程度のものです。しかし、個人的にはなんとなく看過しえない、そんな雰囲気を持つ数字でもあります。もしかすると『MASTERキートン』のとある話が思い出されるからかもしれません。    MASTERキートン 2 完全版 (ビッグコミックススペシャル)作者: 浦沢直樹,勝鹿北星,長崎尚志出版社/メーカー: 小学館発売日: 2011/08/30メディア: コミック購入: 1人 クリック: 200回この商品を含むブログ (37件) を見る『ニコ倫』は途中までしか読んでないし、『政治学』は積んだままという怠惰な僕には、これの正確な出典がわからないのですが、37歳というのは、アリストテレスがプラトンを喪い、アカデメイアを去った年齢であることよくは知られています[要出典]。緊迫するオリエント情勢の中、もはや箱庭のようなアカデメイアに籠って研鑽に励むだけの甘えた日々を送る訳にはいかなくなったことを自覚し、見聞を広めんと決意した年齢なのかもしれません[知らんけど]。孔子の「而立・不惑」に重ねて理解するのが正しいのかはわかりませんが、あるいは転機になる年齢だったのではないかって想像しちゃいますよね。それにしても、本当の大人って何なんだろう？37歳ともなれば、自分がどのような人間で、何ができる人間なのかを否応なく自覚してしまうものです。自分の能力と可能性、そして残された時間から、“自分がどの程度の人間で終わるのか”がなんとなく見えてきてしまい、そろそろそれを受け入れなければならない。勤め人でいえば_「係長どまりかな、部長になれたら大成功だ」_とか。そういうのと折り合いをつけて、諦めるところは諦めながら、これからの生を充足させる必要がある。無論、_「そんなの認めない！」_っていう人生にもちょっと憧れますけどね。_「そんなこと考えたくない、今やれることだけをやるだけだ」_と仕事なんかに打ち込むのももちろんアリでしょう（過労には注意しろよな！）。まぁ、生き方はいろいろなのだけど、同年代の友人をそれとなく観察するに、「生の限界」（要するに“しょうもない人間のまま死ぬ”ってこと）と向き合いつつも、自棄にならず、淡々と社会的立場をまっとうする、というのが「本当の大人」の在り方らしい（逆に、それに倦んだり、自棄になった人は、犯罪とかして社会を壊そうとする）。ごく若い頃はそういう生き方に少し疑問も持っていたのだけど、最近ではそんな色々と制限のある中でいかに自由の翼を広げるのか、楽しく生きるのかを実践している人たちに割と羨望を感じたりもするのです。要するに、頑張ってちゃんと子どもを育てている人な。自分が、結婚はともかく、「子どもがいるのうらやましいなー」と思うのも、自分ができそうもないことを次世代に達成してほしい、その役に立てたら自分が無駄ではないように感じられる、というのがある気がします。_「自分にできないことを子どもに成し遂げてほしい」_なんて虫のいいお願いと思われるかもしれませんが、別にそういうことを望んでいるのではなく、単に_「自分の得たいくばくかの知識・経験（**黒歴史**）を継承し、それを活かして成長する次世代がみたい」_という程度の意味です（じゃないと、俺は単に黒歴史まみれになっただけじゃないか！！）。“近代知識と記憶はそのまま、中世っぽい世界に転生して無双する”というチート系異世界転生、あれのできそこないをやる主人公をそっと見守るポジションにつきたい――みたいな。あと、子育てをする人はみんな「大人」な感じがする。きっと毎日が大変ななかで、得るものも多いのだろうなぁ。自分が“そっと見守るポジション”など甘いことを言っているその瞬間でさえも、きっと実践的な学び（ex. おむつを取り換えることによって得られる生物学的知見、異種生命体とのコミュニケーション手法に関する研究、子育て支援に関する政治的考察）を得ているんでしょうね。周りが相互フィードバックによる爆発的成長を遂げる中、自分だけが置いて行かれているような、そういう寂しい気持ちも感じたりします。とはいえ、プラクシスとポイエーシスの賜物と格闘する“常在戦場”な友人たちが羽を伸ばすダシに自分を呼んでくれるのは結構うれしいものだし（あいつら、自分の家では_「俺は家族を優先したいんだが、やなぎが久しぶりに遊ぼうと五月蠅いから」_だなんて言い訳をするらしいぞ！　こんちくしょうめ！）、好きな本を読み、毎日12時間寝て、たまにふらっと出かける今の生活も正直捨てがたい。さんざん反省っぽいことを言っておいてなんだけど、とりあえずはこの調子で何年かフリーダムに暮らすことになるんだろうなーなんて思っています。ゆっくり萎んでいく社会の再生産に何ら寄与しないまま、成熟しない・テオーリアから足を踏み出せない・頭でっかちでフリーライドな大人のままにね。  36歳になりました。 - だるろぐ
### 追伸 「イワチュウ] 岩鋳　南部鉄器　フライパン　オムレット　２４cm　IH対応出版社/メーカー: 岩鋳メディア: ホーム&amp;amp;キッチン クリック: 31回この商品を含むブログを見る関係ないけど、自分の誕生日プレゼントにオムレツを焼くためのフライパンを買いました！　中華鍋をもらってからちょっとハマってるんですよね、鉄鍋（たしか、去年か、その前の誕生日に買ってもらったんだっけ……ありがとう！）。オイルポットも発注し（もっと早く買えばよかったぜ……）、これで自炊生活のクオリティがまた高まってしまう！　いつもは卵2個でやってるんだけど、誕生日ぐらいは3個、4個使ってオムレツ作るのもありだよな……(；ﾟдﾟ)ｺﾞｸﾘ  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>名刺作った。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/03/15/195839/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Mar 2017 19:58:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/03/15/195839/</guid>
      <description>  この前、新規開拓した居酒屋さんでとある町のお役人さんとお話をしていて、名刺をいただいたのだけど、返すものがなかった。@mitsuba_tan にデザインしてもらった1勉強会用の名刺はあったのだけど、フツーの、リアルなホモサピエンスに渡してもそんなに恥ずかしくない名刺は作っていなかった。引きこもりだから、そんなに渡すチャンスもないしね。右も左もわからないけれど2、今回はオンラインで適当に注文してみた。今度 de:code にも出るつもりだし、必要になるだろう。前回はデザインしてもらったのを近所の印刷所にもっていったけれど、今回は軽いデザインもお任せしたかったので、ググって見つけた適当なお店に頼んだ。
 高品質の名刺作成ならデザイン名刺.net 【即日スピード印刷/発送】 テンプレートを選んで、テキストを入力するだけ。めっちゃ簡単だった。テンプレートはできるだけシンプルに、けれど余白が寂しいのでテキトーなロゴを配置してもらい（デザインのセンスがないやつの典型的発想だな！）、あと QR コードを追加した。肩書は“無職”というわけにもいかず、ほとんど同じ意味の“フリーランス ライター”にしておいた。お値段はこんな感じ。 &amp;gt; ●ご注文名刺内訳  ◯その1- サンプルNo：c-1155qr×100枚＝2,808円 台紙（上質紙）108円×100枚＝108円◯その他料金のご案内 送料＝756円 代引き手数料＝324円　合計金額＝3,996円(税込）
見積もりの見方がいまいちわからんかった（108円×100枚＝108円？　たぶん台紙？×1 なんだろうな）が、まぁ、お値段はこんなもんなのかな。ロゴを追加するのに少しデザイン料がかかった気がするけど、自分でいろいろガチャガチャするのは面倒だったのでむしろ小金で済むならありがたいところ。デザイナーとやり取りをするオプションもあったけど、めんどくさいし、納期も長くなるので一発勝負にしてもらった。休みを挟んで3営業日で到達したので、割と満足かな。
### 反省点 Twitter と Facebook のアドレスを入れるの忘れてた。次回頼むときは入れよう。あと、フォントが思ったよりダサい。オンラインでデザインするときにフォントは選べるので、今度は別のものにしてみようと思う。ロゴも工夫して、表は顔だけど、裏はお尻みたいな感じにしてもいいな、両面刷りにして。もらった名刺も参考にしながら、いろいろ考えたい。無職なんだし、かしこまった感じじゃなくて、ちょっとクダけた感じにしたいよねー。今回はそんなこんな。ぶっちゃけ名刺にこだわりはないのだけど、今のはちょっとテキトー感ありすぎな感じもする。“いい感じ”にしてくれるならもうちょっと払ってもよかったかなって思った。 *1:しかもそのあとすぐにドメインを失効して記載したホームページがなくなった…… *2:前々職で名刺を自分で発注したはずなんだけど、社員のも一緒にたくさん頼んだので、あっちが事務所まで来ていろいろやってくれた。ので、あんまり経験としては意味がない  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3月11日なので非常持ち出し袋の中身を点検してみる</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/03/11/151103/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Mar 2017 15:11:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/03/11/151103/</guid>
      <description>  天気がいいから出かけようと思ったらバイクのバッテリーが上がってた……ので、3月11日だし、非常持ち出し袋の中身を点検してみた。
### コンセプト なんでもそうだが、すべての状況に対応できる非常持ち出し袋なんてありえないし、あったとしてもすごく高価なものになると思う。なので、まずコンセプトを絞るべき。自分は無職・引きこもり・マンションの最上階生活なので、  「周りが大変なことになって部屋から出られない。当然ライフラインは全部止まっている。自室で数日間救助を待つ」 「最低限のモノをもって近所に避難する羽目になった」 場合などを想定してみた。キャンプに使うアウトドア用具はもっているので（長期非難を強いられるならこっちを出せばよい）、非常袋の内容は最低限のモノにしたい。  ### 食べ物 井村屋 えいようかん 5本出版社/メーカー: 井村屋製菓メディア: 食品&amp;amp;飲料購入: 57人 クリック: 167回この商品を含むブログ (20件) を見る三立製菓 5年保存可能 防災用非常食 カンパン 100g出版社/メーカー: ミドリ安全メディア: その他購入: 3人 クリック: 3回この商品を含むブログ (3件) を見るとりあえずこの2つが入ってた。まだぜんぜん持つので、来年にでも食べようと思った。部屋にはほかにもいろんな保存食があるし、基本的に困ることはないと思う。インスタント食品は……キャンプ用のランタンで作れるよね。一方、**飲み物**が入ってなかったのはダメかも。うちにはほぼ常時、ペットボトル飲料が常備してあるので要らないといえば要らないが、パニクって非常袋を持ち出したはいいが水がない、なんていう状況にならないとも限らぬ。数年もつ感じのやつを入れておこう（普通のミネラルウォーターでいいのか？）。  ### 灯り パナソニック LEDランタン 乾電池付き ホワイト BF-AL01K-W出版社/メーカー: パナソニック(Panasonic)発売日: 2011/06/21メディア: ホーム&amp;amp;キッチン購入: 1人 クリック: 1回この商品を含むブログを見るマルエス 防災グッズ 停電用缶入ローソク出版社/メーカー: マルエスメディア: ヘルスケア&amp;amp;ケア用品この商品を含むブログを見る灯りをつけていないと寝られない体質なせいか（別に寝ようと思えば寝られるけど、なんとなくつけっぱなしが安心）、やけに灯りが充実していた。LED ランタンの電源は単三乾電池3本で、予備は用意していないようだが、エネループを常に10本ぐらい充電している*1ので困ることはなさそう。乾電池が尽きた時のためにロウソクも用意しているのは杞憂というか用意周到だけど、次の装備がイケていなかった。GIWOX サバイバルブレスレット　多機能ブレスレット　ファイヤースターター 火打石 ホイッスル スクレーパー 安全対策 登山 旅行 防災 救命縄 バックル（彩/緑）出版社/メーカー: GIWOXメディア: その他この商品を含むブログを見る火打石付きのブレスレット。試しに火をつけようとしてみたが、うまくいかん。用意した時は_これで万全だぜ（ぐへへへ）_と思っていたらしいが、とんだおバカさんだと思う。タバコ吸わないから**ライラ―**をもっていないんだが、そういう系のモノを用意しておくべきだろう。 #### 追記 このブレスレットは方位磁石と笛がついていて、バラせば紐としても使えるのでそんなに悪いものではない。あと、紐はバイクにも荷掛け用を装備しているので、そっちからとってくるのもアリか。   ### 防寒 サバイバルシート(防寒・保温シート)5枚パック出版社/メーカー: 三ツ星通商メディア: その他この商品を含むブログを見るあって困らないだろうサバイバルシートが何枚か。安いしね。実際に役に立つのかは不明だけど。部屋なら寝袋も毛布もあるわけで、優先度は高くない。  ### 医療品 ゼロ。ちなみに部屋にも**薬の類**はない（**絆創膏**すらない！）。基本的にケガや病気をしない（しても自己流で治す）ので、そういう装備を軽視しているようだ。でも、避難途中でケガをした若いお姉ちゃんの介抱をするチャンス、じゃない、機会があるかもしれんし、なんかしら用意しておくべきやな。  ### ラジオと発電装備 懐中電灯 AngLink LED懐中電灯 防水 手回し充電可能ラジオライト 非常用ライト 災害用ラジオ　携帯充電器 USB充電対応 ソーラーランタン 各充電用コネクタ付属　緊急対策出版社/メーカー: AngLinkメディア: この商品を含むブログを見る今回の装備で一番高いもの（2,000円ちょい）。動かしてみたけど、ちゃんとラジオも発電もできた。ケーブルがミニ USB のみだったので、短い **Lightning ケーブル**を補充。いざというときはやっぱりラジオ（と Twitter）な感じなので、ラジオと電源は欲しいよねぇ。テレビは……災害時のためのモノもあるみたいだけど、まぁ、いいかな。  ### そのほか 防災ヘルメットなんかはバイクのジェットヘルメットでええやろ。トイレ？　おっさんは野グソや！　あ、でも**トイレットペーパー的なもの**は入れておくべきだな。キッチンペーパーひと巻きいれておこう。あと、**簡易スコップ**なんかもあるといいかも。軍用のいろんなことに使えるヤツ、ほしい。  （あれ？　だんだんコンセプトから外れてきたぞ）何かと役立つ**軍手**も必須。土方やってた頃はデカい段ボール単位で備蓄があったんだけど、よく考えたら今の自分の家には一枚もなかった。**タオル**なんかも入れておくといいのかもな。あと**裁縫道具**なんかも役に立つと聞くけど、そんなこと言いだしたらきりがない気がしてきたので、これぐらいにしておこうかと思う。カミさまと戦うためにチェーンソーとか言い出しかねん。 #### 追記   総務庁消防庁のおすすめはこれだけど、正直こんなに用意してられんと思った。でも、ナイフは割と役に立つかも。追加したい。今回の反省はこれぐらい。まぁ、愛媛県は災害の少ない土地だけど、地震はそれなりに多いからね。ちゃんと備えて、たまには見直しましょうってことで。今回紹介したのを全部入れても5,000円かからないんじゃないかな？　一度作ればあとはたまに消費して補充すればいいだけだしね。他にもこんなのあるでっていうのあったら教えてください。   ### 追伸   ちなみにこれらの装備の中で一番安いのはダイソーで買った“非常用持ち出し袋”だったりする。まぁ、長期非難が確定すれば、押し入れから登山リュックでも出せばいいわけで、大げさなものは要らない。 *1:割といろいろなことに使っている。Bluetooth 機器など  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>もっと早く買っておけばよかった！　ブックスタンドは本読みながらブログ書くマンに必須だと思う</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/03/09/194122/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2017 19:41:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/03/09/194122/</guid>
      <description>Readaeer ブックスタンド 筆記台 書見台 本立て 6段階調整 竹製出版社/メーカー: Readaeerメディア: オフィス用品この商品を含むブログを見るFacebook で「ソースコードの写経に便利」みたいなやりとりしているのをみて、購入してみた。書見台といえば格好いいけど、まぁ、要はブックスタンドやね。ページを開いて押さえといてくれる。この手の商品は 2,000 円程度で割と豊富にあるようだ。今回は値引き率が高くてお得感があったのと、できれば木製の温かみのあるやつがよかったので、この商品を選んだ。たいへん無難で、とくに文句の付けどころもない、よい買い物だった。  試しに PowerShell のポケットリファレンスを広げながら、スクリプトを書いてみる。これはウンコ便利ですわ。なぜもっと早く買わなかったのだろう。インカ文明の人が車輪を見たら、同じ感想を抱くと思う。今までは開いた本を膝に置いて机に押し付けてページを固定したり、エアコンのリモコンを文鎮代わりに置いて弾かれたりしてたんだけど、ほんと人生を無駄にしてたわ。ページの押さえは若干キツめで、取り扱いに少し神経を使うけれど、分厚いハードカバーでもガッチリ押さえてくれそうで安心感がある。でも、ページの薄い辞書にはちょっと使えないかなぁ……。油断したらページがくしゃっとなりそう。  本を立てておかないときは、タブレットでも立てておけばいい……と思ったけど、iPad mini（初代）には少し大きすぎた。  Surface 3 は割とピッタリ。iPad のデカいほうでもイケるんじゃないかな、もってないからよくわからんけど。これはもう、俺の机がまた文明開化ですわ。★5つ付けたい。 ### 追伸 それ、エロ本挟んどくやつやろ。
&amp;mdash; メカしか@subsfn (@subsfn) March 8, 2017   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PC周りの改善計画：ディスプレイアームを買った</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/01/09/230154/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jan 2017 23:01:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/01/09/230154/</guid>
      <description>  ちょっとこれを見てくれ。どう思う？　今年はこの状況を少しずつマシにしていきたい！　――ということで、今回はディスプレイアームを買ってみた。
### なぜディスプレイアームなのか うちの PC は  5年ぐらい前に買った MITSUBISHI 製の24インチワイドモニター いつ買ったのか思い出せないぐらい古い SHARP 製の22インチ（？）モニター でデュアルディスプレイをしているんだけど、とくに古い方のモニターがクソ重い。そのせいかスタンドもめちゃくちゃガッシリしていて、無駄にデカい。おかげで割と広いはずの机が妙に狭く感じる。MITSUBISHI のモニターはそうでもないのだけど、この二つをディスプレイアームで保持するようにすれば、机が少し広く使えるのではないだろうか。ほら、モニターがアームで宙に浮いてたらその下に物が置けるし。というわけで、今回はあくまでも「試してみる」という感覚で導入してみることにした。  ### ディスプレイアームの種類 ディスプレイアームにはいろいろあるけど、  エルゴトロン サンコー が二大勢力らしい。**お金持ちはエルゴトロン**、**貧乏コスパ重視ならばサンコー**を買うのがいいみたい。自分はエルゴトロンなんか買えない。なのでサンコーにするつもりで Amazon を探索していたのだけど、結局これがコスパいいかなーと思ってポチった。グリーンハウス 2つのディスプレイを取り付けられる 液晶ディスプレイ用アーム 2アーム 4軸モデル GH-AMCA03出版社/メーカー: グリーンハウス発売日: 2014/10/01メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るグリーンハウス製です（白目軸（アームの関節）の数は迷ったけど、**柔軟性の高そうな 4 軸**をチョイスしてみました。たぶん軸が多ければ多いほど、前後上下左右の調整がやりやすくなるんだろうね。デメリットは機構が複雑になり、重量が増す点か。  ### ディスプレイアームの設置   部品が一点足りなかった！　でも、ポールのベースにかぶせるカバーだったので、機能的にはなくても問題はない。そのまま30分ぐらいで軽く組み上げてみた。やっぱりモニターのスタンドがないだけでもかなりの解放感だなー。机もキレイに拭いて、いい気分になった。Amazon のレビューでも指摘されていたけど、三角レンチ3本（付属）にドライバー（付属しない）が必要なところは**少し面倒くさい**。けれど、心配していたモニターのたれ（とくに古くて重い SHARP 製）はない。六角レンチでボルトを適度にしめればアームの稼働もスムーズだ。ただし、どちらかというと固定して使う方が向いている。縦横の回転や手元への引き出しを頻繁に行う場合は、**ガス圧式**なんかの方がいいんだろうね。  ### 問題点   ちょっと誤算だったのは、自分なりの理想の配置にすると奥行きがかなり必要になったころ。今まで机を壁にピッタリ付けていたのだけど、新書一冊分前に引き出さないといけなくなった。おかげで机に置いていた USB 充電器などが机の裏に落ちちゃったので、ちょっと対策を考えないといけないな（両面マジックテープを買って、机に引っ付けられる＋いざというときは剥がして持ち運べるようにしようかと思っている）。あと、部屋が若干狭くなったが、もともと10畳あるのでとくに問題はない気がする。無理しないで ポール2本＋アーム2本 の構成にするのもアリだったかな？　まぁ、これはポールを買い足せばいいわけで、まったく問題ない。あと、これまで愛用していたキングジムのディスプレイボードが使えなくなった。いや、無理すれば使えないこともないけど、アームの耐荷重的にやめといた方がいいなーって感じ。キングジム ディスプレイボード 黒 DB-500クロ出版社/メーカー: キングジム発売日: 2016/03/24メディア: オフィス用品この商品を含むブログ (2件) を見るこれは液晶モニターの上に乗せて小物置きを作れるスグレモノ。  工具いらずっていうところもすごく良いので、もしモニター＋スタンドを使っていて机の上が散らかって困るという人は試してみてほしいかも。最後に、これは割とくだらないことだけど、貧乏ゆすりでモニターが振動するようになった。はやく石油王女と結婚するか totoBIG 当てて貧乏ゆすりを直したいなーと思った。  ### 次回の予定   天井にあるでっぱりのおかげで机の周りが暗い（ので、布団で寝転んで本を読む癖がついてしまった）。シャレオツなデスクスタンドを買って、手元を明るくするやで。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>実家のために mouse のノートパソコンを買った</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/01/04/133344/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jan 2017 13:33:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/01/04/133344/</guid>
      <description>  実家の VAIO Fit 15 が起動不能になったのだそうで、_「あまってるパソコンちょうだい」と LINE で言われたんだけど、あまってるパソコンなんてねーよ（#^ω^）**お前らにはこれがお似合いだ！**mouse ノートパソコン MB-B501E/Windows 10/Celeron N3160/15.6インチ/4GBメモリ/120GB SSD出版社/メーカー: マウスコンピューター発売日: 2016/06/20メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るエントリーモデル（Office なし）で購入時 38,000 円ぐらいだったが、CPU が Celeron（N3160 4コア/1.6GHz）なのはともかく、メモリを 4GB、SSDを 120 GB を積んでおり、文化的最低限度の生活がかろうじて保たれている（？）。動きはモサモサしているし（起動直後だと裏でアップデートとウイルススキャンが走っているせいでもある）、高精細なスマホのディスプレイに慣れた目でみると、モニターはツブツブ感があって発色が悪い（胃腸風邪で死んでた日の俺の顔色のようだ）。でも、どうせ月に一、二度ぐらいしか使わないのだから、これで十分だろう。  ただ、なんかキーボードがウネウネしているのは気になった。全体がフラットではなく、中央部分で少し盛り上がっている。手近にあった本で圧力をかけてみるとマシになった気もするが、全体的になんか取り付けが悪いな。とにかくこれで長い文章を打つ気にはなれない。ちょっとディスったけど、「パソコンがないのは困るが、高いカネをだしてまで買いたくない」_という我が実家にはピッタリな機種だと思った。我が財布へのダメージも最低限で済んだ（あれ？　なんで俺がお金出してるの！？）。たいして使わないうちに壊れる VAIO Fit 15 みたいなのを買うぐらいなら、3年で死ぬことを前提に安くてそこそこの機種を買う方が精神的にもよろしいだろう。Windows 10 Insider Preview をどうしても実機で試したい！　みたいな用途であれば、自分で購入してもよいぐらいだ（今のところ間に合ってるけど）。最後に「Excel はないと困る」という母のために（だったら Office 付き買うじゃん！　先に言えよ）「Office 365 Solo」を買ってインストール（これはさすがにおカネを出させた）。いまだにガラケーを使ってる母のために、PC で LINE を見られるようにした。また、「Office 365 Solo」のおかげで OneDrive のストレージが 1TB になったので、母が使っている iPad の写真を OneDrive と同期できるようにセットアップして、今回の帰省メンテナンスは終了。これで iPad の写真を失くさずに済むよ！たいへんよく頑張りました。
### 追記 マウスコンピューター安いけど壊れやすいってホントなのかなーって調べてたら、”マウスは保障規定に「24時間以上連続して動かして壊れた場合は保障規定外」って書かれてる”ってあったので「またまたぁｗ」って見に行ったらほんとに書いてあった…うそだろ…
&amp;mdash; 成瀬ちさと@月曜Ａ09a (@naruti06) January 3, 2017  ほんま？　まぁ、大丈夫やろ（震え声  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ソニーのワイヤレスヘッドフォン MDR-XB950BT を買った。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/12/22/170757/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Dec 2016 17:07:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/12/22/170757/</guid>
      <description>この前 Bluetooth ヘッドフォンを買ったばっかりなのに、また新しいのを買ってしまった。ONKYO のワイヤレスヘッドホン H500BT を買ったった - だるろぐまー、なんというか H500BT の装着感がなんかやっぱり気に入らなかったんだよね。ちょっと緩すぎて、くしゃみしたら吹っ飛んでいくもん。ソニー SONY ワイヤレスヘッドホン MDR-XB950BT : Bluetooth対応 折りたたみ式 マイク付き ブラック MDR-XB950BT B出版社/メーカー: ソニー(SONY)発売日: 2014/10/24メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るその点、MDRXB950BTBC は少しきつめのしっかりした感じで、とても気に入った。H500BT は on the ear って感じだけど、この子は over the ear って感じ（英語は適当）。寒い日もあったかいぜー（逆に言えば夏は暑そうなので、H500BT に乗り換えると思う）。コントロール系も使いやすい。H500BT はタッチ式で直感的な感じがいいけれど、こっちは機械式で、これはこれでわかりやすい。iPhone 7 Plus につないだところ、ちゃんとバッテリーのインジケーターも出た。音は、まぁ、7,000円ぐらいの有線ヘッドフォン並みって感じがする。別に文句はないかな。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ONKYO のワイヤレスヘッドホン H500BT を買ったった</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/11/11/143809/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Nov 2016 14:38:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/11/11/143809/</guid>
      <description>  iPhone 7 Plus にはヘッドフォン端子がないので、Bluetooth なヘッドフォンを買った。いろいろ考えたのだけど、見た目で ONKYO H500BT をチョイス。ONKYO ワイヤレスヘッドホン 密閉型/Bluetooth・NFC対応/ハイレゾ音源対応/リモコン・マイク付 ブラック H500BTB出版社/メーカー: オンキヨー発売日: 2015/12/17メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る
### 接続   iPhone 7 Plus に接続する分にはまったく問題がなかった。ちゃんとバッテリーの残量がみられるのもいいね！Aukey bluetooth ヘッドセット ワイヤレスイヤホン 耳掛け式 iPhone 6S, 6S Plus,sony, Android スマートフォンなど対応 (ブラック) EP-B26出版社/メーカー: AUKEY（オーキー）メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る手持ちの Aukey EP-B26 でもこのバッテリーインジケーターはでるのだけど、なかにはでない機種もあるみたい。ちょっと不安だったので Amazon で「バッテリーの残量はみられますか？」と聞いたのだけど（最近はコミュニティベースの質疑応答機能があるんだね）、 &amp;gt; 私は iPhone をもっていないのですが、ダメだと思います。  っていう謎な返事をもらった。Yahoo! 知恵袋とかにもたまにいるけど、知りもしないのにわざわざ答えを書き込むやつ、脳味噌腐ってんのかな？　思考回路が謎だ。さて、ついでなので Windows でも使いたいなって思ったんだけど、そっちはダメだった。音がブチブチ切れて使い物にならない。あちこちガチャガチャいじったら一瞬うまくいったので、もしかすると設定次第でなんとかなるのかもしれないけれど、面倒くさいので iPhone 専用で使うことにする。
 ### 音質 正直、参考価格 37,584 円（実売は 26,340 円でした）の価値は感じなかった。ケーブル接続ならばハイレゾでも聞けるらしいが、あいにくハイレゾには興味なかった……そっちで使うならいいのかもしれない。今度なにか買ってみようかな？  ### スタイル ヘッドフォンがカッコいいからといって、つけたヒトもカッコよくなるかって言うと、そういうことはない。単体だとコンパクト＆シンプルでかっこいいけれど、自分は頭がデカイので着けると浮いた感じになるな～。あと、締め付けももう少しキツいほうがいいかも。くしゃみしたらヘッドフォンが飛んでいった。ここらへんは好みにもよるんだろうけどね。でも、タッチ操作で音量を変えたり曲を送ったりできるのは楽しい(*´ω｀*)最初は操作を覚えるのが面倒かなって思ったのだけど、直感的ですぐに慣れた。ボタンを連打しなくても、指をスイーッと動かすだけで音量を変えられる。とはいえ、これに何万も出す価値があるかって言うと、それはヒトによるかなって感じ。  ### 総評 むかし3万円ぐらいで買ったノイズキャンセリング付きの ONKYO ヘッドフォンが気に入っていたので、スタイリングの良さもあって買ってみたけど、ポテンシャルを引き出せていないかな。宝の持ち腐れかもしれぬ。まぁ、気に入ってないわけじゃないので、これからも末永く付き合っていきたいと思います(｀･ω･´)ゞ  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>USB type C ケーブルを持ち運ぶのがめんどいので一計を案じた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/10/15/150143/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2016 15:01:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/10/15/150143/</guid>
      <description>以前、密林のタイムセールで Micro USB → USB type C アダプターが安売りされていたので買った。これで NuAns NEO のためだけに USB type C ケーブルを持ち運ばなくて済む。【3点セット】Aukey USB C Micro USB 変換 アダプタ ( マイクロ USB → USB-C変換アダプタ ) 56Kレジスタ使用 Quick Charge3.0対応 新しいMacBook、ChromeBook Pixel、Nexus 5X、OnePlus 2、Galaxy Note 7 他対応 CB-A2出版社/メーカー: aukeyメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るけれど、このアダプター、めっちゃ小さい。絶対なくす自信がある。まぁ、そんなに高いものではないので1個や2個なくしても死にはしないのだが、いざ使おうと思うときに失くしたのでは買った意味がない。そこで一計を案じた。Simplism Micro-USBポート用カラビナ(ブラック) TR-MUC-BK出版社/メーカー: Simplism発売日: 2013/01/31メディア: Wireless Phone Accessory購入: 1人 クリック: 2回この商品を含むブログを見るこれはもともと Micro USB 対応端末に繋いでブラ下げることのできるカラビナ。スマホやポータブルオーディオを下げておくといった用途をターゲットにしたものだけど、正直、そんな高いものをこれでぶら下げようとはなかなか思わないよな。Micro USB の口が壊れたりしたらえらいことだし。でも、Micro USB → USB type C アダプター程度だったらいいかも。  カラビナを外して、ストラップに括り付けてみた。アダプターを使わないときは、ココに差しておくと失くさなくて済むと思う。カラビナは他の用途に再利用するつもり。【お買い得10本パック】Entaniya シンプル ストラップ ショート カラフルセットＡ出版社/メーカー: Entaniyaメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るストラップは汎用・小型のお得品をテキトーにチョイス。10本セットなので9本余ったが、こういうのはちょっとした小物につけておいても便利なものなので無駄にならない……と思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>モバイルプロジェクター ＋ Chromecast の組み合わせがなかなかよかった</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/09/04/215248/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Sep 2016 21:52:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/09/04/215248/</guid>
      <description>奈良で奈良ならではのことをしてきたあとは、N 氏の部屋でアニメ鑑賞会をやった。なんせ暑かったので、外に出たくない。まだ二時ぐらいだったけど、涼しい部屋でゴロゴロすることにしたのだ。このために日本橋で最終兵器を買っておいたしな。「モバイルプロジェクタ～（ドラえもんの声で」モバイルプロジェクターってのは、読んで字のごとく、手のひらサイズのプロジェクターやな。ビジネス向けの少し大きめのプロジェクターの方が安くて明るいんだけど、持ち運びが面倒。数人でちょろっと集まれる勉強会で使えるかもしれない。ASUS 小型ミニ プロジェクターS1 ( 軽量342g / 高さ3cm / 200ルーメン / HDMI MHL対応 / 6,000mAhバッテリー内蔵 / 投影距離約0.73m / DLP方式 )出版社/メーカー: Asustek発売日: 2014/09/24メディア: Personal Computersこの商品を含むブログ (1件) を見るモバイルプロジェクターは LED を利用したタイプが多いようで、明るさは 100 ルーメンのものが主流。今回チョイスした ASUS のモノは 200 ルーメンの明るさで、お値段も手ごろなのがいい。6,000mAh のモバイルバッテリーとしても使える（飛行機への持ち込みは気を付けた方がいいかも？）。  入力は HDMI 端子だが、その隣に USB 端子が一つあるの給電にちょうどいい。今回はこれに Chromecast を挿してみたが、お手軽に“無線プロジェクター”が完成した。最近の iPhone や Android のビデオアプリの多くは Chromecast 対応だろうから、接続は簡単にできると思う。Hulu とか Amazon ビデオのコンテンツがそのまま写せていい感じ。ちょっと前のバージョンからデスクトップの「Google Chrome」にもキャスト機能が統合されているので、こちらとの相性もいいと思う。  （壁んところで寝転んでる人物にはちゃんとモザイクをかけておいたよ♡）明るさにはまったく期待してなかったが、意外にイケる。部屋を暗くしなくても、そこそこ見れるのではないだろうか。もちろん、ゆっくり映画を楽しみたいというのならば、部屋を暗くした方がいいけど。天井に写すと、仰向けのまま観れるのもいいな。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ヒモをクルクルするヤツはアマゾニスト必携だと思った。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/06/17/070314/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jun 2016 07:03:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/06/17/070314/</guid>
      <description>どうも。所得の2割は Amazon に貢いでいるアマゾニストです。部屋が段ボールであふれて死にそうです。市のゴミ出しマニュアル見たら、「段ボールはヒモでくくれ」って書いてあるんだけど、自分はこれが超苦手。ゆるゆるにしか縛れなくて、ゴミ捨て場へもっていく途中に段ボールが空中分解したりする。えらいことやで。そんなわけで、こんなのを買ってみた。イーリス ひも結束グッズ 巻えもん出版社/メーカー: イーリスメディア: ホーム&amp;amp;キッチン購入: 1人 クリック: 1回この商品を含むブログを見るなんかヒモをクルクルするだけでいわえるらしいんやわ。イーリス ひも結束グッズ ひもくるりん出版社/メーカー: イーリスメディア: ホーム&amp;amp;キッチン購入: 16人 クリック: 31回この商品を含むブログを見るこっちが元祖な気がするけど（サカナの形をしたヤツ）、すぐに壊しそうな気がしたので、少し丈夫そうな不をチョイスした。太めの針金、握りの部分は木でできていて、少しぐらいなら力をかけても壊れなさそう。尾っぽにはヒモを切るカッターがついていて、ハサミを用意する必要がない。マキマキ結束は最初、なかなかうまくいかなかったけれど（激おこ）、心を無にして何回か挑戦したところ、だんだんいい感じに結束できるように。  言葉では伝えにくいのだけど、このマニュアルイメージで言うと③をしっかりやるのがコツかな？　ぶっちゃけ、① はそんなに大事じゃないと思う。おかげで段ボールを結束するのが苦痛ではなくなり、紙類ゴミの日が少し楽しみになった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> ベビー母恵夢～瀬戸内レモンと謎の消しゴム～</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/06/05/074236/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2016 07:42:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/06/05/074236/</guid>
      <description>近所のハトマートで買い物してたら、母恵夢の期間限定バージョンが売ってた。早速食べてみたけど……さわやかでいいな。母恵夢ってモフッとした触感のあとに口の中へ甘さがぐわーって広がるやん？　でもそれがちょっとクドい時あるよな。でも、この“瀬戸内レモン”は軽くてさわやかな感じで、割といいと思う。まぁ、いつも食べるならスタンダードな母恵夢の方がいいかもしれんが……梅雨入りして鬱陶しい季節にはこれだな。今度お客さんがくるときのために、また買おう。  あと、謎の消しゴム（材質は密度が高めのスポンジだけど、パッケージのせいで消しゴムにしか見えん）が大量に売ってたので、これも買ってしまった。  なんかト○ボのM○N○消しゴムに似てるけど、この子が消すのは鉛筆で書いた字ではなく、“汚れ”であるらしい。試しに水をちょっとつけて使ってみたけど、お鍋にこびり付いてた茶色い感じのヤツがトゥルンと落ちていい感じだった。世の中、どんどん便利になるなー。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>キングジムのスマホでスキャンできるというノートカバーを買ってみた。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/03/21/083213/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Mar 2016 08:32:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/03/21/083213/</guid>
      <description>  ちょっとノートが必要になったので、Amazon でこんなのを買ってみた。これまでもスマホで撮影できる系のノートはいくつか試したのだけど、専用の紙が必要になるのがなんとなくイヤだった。でも、これだと好きなノートが使えるらしい。無罫&#34; title=&#34;ミドリ MDノート&amp;lt;A5 無罫&#34;/ミドリ MDノート 無罫出版社/メーカー: デザインフィルメディア: オフィス用品 クリック: 1回この商品を含むブログ (1件) を見る今回組み合わせてみたのはコレ。初めて買ってみたけど、とことんベーシックな感じが気に入ったかも。余計なことしない、でも、やるべきことは十二分にやってくれる感じ。で、さっそく撮影を試してみたのだが――キングジムのスマホでスキャンできるノートカバー買ってみたけど、控えめに言ってウンコだった。自動認識成功しないし、補正の時にアプリ落ちる。 pic.twitter.com/YPyc0HmcUi
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) March 20, 2016  残念ながらウチの環境ではうまくいかなかった。自動認識どころか、エラーでファイルを保存できない。スマートフォン（Nexus 6）との相性が悪いのか、紙との相性が悪いのか。そもそも、こいつ、使い方の説明がよくわからん。撮影のときに、なんかノートカバーのヒモをセットしなきゃいけないらしいんだが。  もっと直接的に_「ノートのフチとヒモで黒く囲まれたところをいい感じに自動認識して撮影するぜ」_とでも書いておけば個人的にわかりやすかった。_「なぜしおりヒモをセットする必要があるのか？」_というのがわかれば、コツなんて勝手に習得できる。「なぜ」がわかんないとモノゴトを把握できない自分の脳みそに欠陥があるのかもしれないが。それはさておき。スマホでスキャンできないのはコレを買った意味がないのだが、Microsoft のドキュメントスキャナーアプリ「Office Lens」で代用することはできないだろうか。結論から言うと、ノートのフチとヒモまでがドキュメントとして認識されるようで、実用ではないと思った。自動認識の速度は速いし、正確なのだけど、たまたまこのケースには向いていない感じ。キングジムもクソアプリを自分で作るより、「Office Lens」に「SHOT DOCS」の撮影モードを積んでもらう方がいいのではないか。今の Microsoft なら、頼めば割りと簡単に引き受けてもらえそうな気がするのだが。根拠はないけど。まぁ、そのうちアプリの不具合は修正されるだろうし、ノートカバーとしては割と気に入っているので、そのまま使うと思う。名刺・カードやちょっとした資料を挟むポケット、ペンホルダーがついているし、こういう色も割と好みだ。キングジム スキャンしやすいノートカバー A5 1791 青出版社/メーカー: キングジム発売日: 2013/02/15メディア: オフィス用品この商品を含むブログ (1件) を見る
#### おまけ ウチダ テンプレート No.82 カードサイズ定規 1-843-0082出版社/メーカー: ウチダ製図器メディア: おもちゃ＆ホビーこの商品を含むブログを見るあると便利なカードサイズの定規。ノートカバーのポッケに入れておくとええんやで。小学校の頃、これの日本地図が書けるやつを愛用していたのだけど（地理の時間にちょっとキレイめにノートとりたい場合に使えるんだ！）、そっちはもうディスコンだったみたい。惜しいことだ。世界地図バージョンと一緒に復活してくれないかなぁ。  #### 追記 @daruyanagi Office Lens、ホワイトボードのモードは試されました？
&amp;mdash; Ichiro Ota (@ichiohta) March 20, 2016  カンペキではないけれど、割とうまく撮れたかも？　枠の認識がやっぱり少し甘いけれど、それ専用にチューニングされているわけじゃないからなぁ。でも、字がくっきり写るのはいい感じかも。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>カクノ、わしも買いました。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/03/16/184401/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Mar 2016 18:44:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/03/16/184401/</guid>
      <description>くまひよ先生の記事で見かけて、ちょっとほしくなったので一本買ってみた。今回は青のキャップの中字タイプをチョイス。@daruyanagi お、いいね！特に中字ってのがいいね！一般的な日本語の筆記には細字の方が向いてるかもだけど、中字は味があっていい。万年筆楽しんで！！
&amp;mdash; やんきぬ (@yankinu) March 11, 2016  恥ずかしながら、万年筆というものにあまり触れる機会を持てないまま、ここまで年を重ねてしまったので、どの万年筆がよいのかさっぱりわかんないのだが、細字の方もいいらしい。ペン先に顔が書いてあるのがかわいいな。  簡単なマニュアルもついていて、万年筆童貞のおっさんでもちゃんと使えた。  インクのところをちょっとつまんでみたらチカラを入れすぎたみたいで、ダバーッてなったけどな！（でかいインクの染みがそれ）ちょっとオモチャっぽい感じもするけれど、ちゃんと書ける。1,000円というお手軽な値段なので、違う色のキャップがついているヤツやら、インクの色を変えたヤツやら、何本も揃えたくなってしまう。あと、関連グッズも。とりあえず、革のペンケースはほしいかもって思う。パイロット 万年筆 カクノ FKA-1SR-LM 中字 ブルー出版社/メーカー: パイロットメディア: オフィス用品この商品を含むブログを見るフタを閉めるのだけは忘れないようにしないと……ボールペンのフタを忘れて、すぐインクが出せなくなってしまうおっさんなので、気を付けないと。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>めっちゃ賢い体重計 Withings Smart Body Analyzer を買った。ちなみにランニングは諦めた。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/02/26/170829/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 17:08:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/02/26/170829/</guid>
      <description>まず正直に白状します。_俺にはランニングは無理だった。_性格に合わなかった。初めて走る道は楽しいのだけど、何回かやると飽きるし、基本的に目的なしで外に出るのが嫌いな性分なのだ、きっと。もしかしてもう少し人間的に成熟すれば、ランニングの良さを実感で切りるようになるのかもしれないが、とりあえず今の自分には無理だった。ダメだ、死ぬまでぬくい場所にいたい。しかしその一方で、体重が危機的な状況にあるらしいというのも確かだ。たまに温泉に行くと、そのたびに体重計の数値がブリブリあがっていく。とはいえ、温泉の体重計というのは、それほど正確なものではないだろう。なんせ、一日何十人、何百人もの人が、その上に乗るのだ。当然、すぐにガタがくるであろうが、体重計という装置そのものは利潤を生まないため、なかなかリプレースされることはないだろう。つまり、俺が乗る時だけ+3kgする不具合を抱えていてもおかしくはない。もっと信頼に値する体重計が必要だ。というわけで、前々からほしかった体重計を買った(*ﾉωﾉ)Withings スマート体重計 Smart Body Analyzer WS-50 ホワイト Wi-Fi/Bluetooth対応【日本正規代理店品】出版社/メーカー: Withings発売日: 2015/04/16メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (1件) を見るこれさー、めっちゃ頭いいのさー。わいのヘルスウォッチとも連携（というか、おなじサービスでデータ管理できる感じ？）するしねー。Wi-Fi と Bluetooth をしゃべれるのも、僕より賢い。そのほかにも、体脂肪率や心拍、室内の CO2 濃度なんかが測れるらしい。最初は体脂肪率と心拍をを測ってくれなくてちょっと困ったのだけど、体重計をアップデートしたらちゃんと計測してくれるようになった。ちなみに、家族で共用しても、かってに個人を識別して計測してくれるんだって。すげー。    さっそくこの子で体重を測ってみたら、体重は 73kg。ほら！　ほら！　この前の温泉の体重計は 78kg を指してたけど、5kg も狂っているじゃないか！しかし、これはぬか喜びで、体重計を絨毯ではなくフローリングに置くと、ちゃんと 78kg を指すようになった。死にたい。あと、この体重計、足に滑り止め加工がついていないようで、フローリングに置くと滑る。危うくひっくり返り、頭を打って死ぬところだった。確かに死にたいとは言ったが、そんな間抜けな死に方はしたくない。――というわけで、100均ショップで滑り止めのシートを買ってきて、体重計の下に敷くようにした。絨毯の時と異なり、体重もちゃんと計測されているみたい。生命の危機も回避できて、よかったよかった。それにしても、運動、どうしようかな。東京にいるころはジムに通っていたけれど、こっちでもやってみるかな。マシンは苦手だけど、泳ぐのだけは割かし好きなので、長続きするかもしれない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>オイルヒーターで電気代爆死</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/02/23/101729/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2016 10:17:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/02/23/101729/</guid>
      <description>ΛzICHI オイルヒーター 強力10枚フィン 24時間タイマー 自動温度調節機能 (4?10畳用) OIL-001出版社/メーカー: azone(エーゼットワン)メディア: この商品を含むブログを見る1月末、オイルヒーターを買ってみた。某有名イタリアメーカーのではなく、1万円ぐらいの安いの。そういえば、こういうオイルヒーター、現場の詰め所とかにも置いてたなぁ。オイルヒーターといえば、  駆動部が存在しないため静粛 電気暖房は燃料を燃焼させないため、空気を汚さない。乾燥もしない 容器内の難燃油は、密閉されているためメンテナンスする必要がない 輻射熱を利用した優しい暖かさ といった利点を持つが、一方で  電気暖房のため、電気代が高くつく 温まるまでに時間がかかる 頻繁に部屋を出入りしたり、窓を大きく開けて換気するような環境には不向き といった欠点を持つ。なかでも問題は電気代やな。というわけで、1月と2月、3月請求分の電気代を去年（もっぱらエアコンを利用）と比較してみた。ちなみにウチは PC と照明を24時間つけっぱなしなので、最低でも電気代の請求は7,000円ぐらいになる。よって、それ以外が暖房代と考えていいかもしれない。     - 2015年 2016年   1月 12,960 14,262   2月 13,476 17,449   3月 10,846 （未検針）  実は1月の請求にちょっとビビッて、なるべく最低出力で頑張ってきたんだけど、それでも3月の請求は17,000円を超えた。去年（483kWh）に比べて、電気使用量も 628kWh に増加。これはちょっとやりすぎた気もする。ただ、このオイルヒーターは安物なので、タイマーはついているが、室温によって出力調整してくれるといったエコ機能は備えていない。そういう機能があるオイルヒーターだったら、もう少し結果は違ったかも。1年で3ヵ月稼働するとして、ひと月2,000円ぐらい節約してくれれば、年に6,000円。5年使うつもりでいれば、高めのエコ機能付きオイルヒーターを買っても元を取れそうだな。ちょっと失敗したかなーっていう気がしないでもないけれど、まぁ、いい勉強にはなった。来年はエアコンと加湿器にしてみよう。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>実家に「Fire TV Stick」をプレゼントしたらわりと喜ばれた件について</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/01/18/064413/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jan 2016 06:44:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/01/18/064413/</guid>
      <description>  おかんの誕生日プレゼント代わりに「Fire TV Stick」を買ってあげた。ぶっちゃけ、自分がちょっと触ってみたかったというのが本当のところだけど、これがなかなか好評。買ってよかった。  「Fire TV Stick」っていうのは要するに、
 Android 搭載のスティック型パソコン（？） TV の HDMI 端子にさして USB ケーブルで給電してやるだけで動作 Wi-Fi につないであげると、Amazon プライムビデオ（プライム会員になる必要がある）を TV で観られる スマホみたいにアプリがある。YouTube とか Hulu、ニコ動なんかのアプリを追加インストールしてやると、そっちの動画もみられる みたいな感じ。Miracast（Microsoft Wireless Display Adapter を衝動買いしてみた - だるろぐ）に似てるけど、それをネット動画に特化した感じかな？  付属品は本体、給電用のアダプターと USB ケーブル、リモコン、リモコンの電池。機械的なセットアップは簡単だと思う。万が一スティック本体が干渉した時のための HDMI ケーブルもついていた記憶があるが、実家の TV では使わなかった。  面倒だったのはリモコンでの Wi-Fi の設定。パスワードをプチプチ打つのが超めんどかったけれど、それさえ済ましてしまえば快適。チュートリアルもついてて、うちのおかんでもすぐに操作できるようになった。しかもとても気に入ったようで、僕が実家に滞在している間だけでも5、6本は一緒に映画を観た。たまにはそういうのもいい。ただ、やっぱり文字を打つのは苦手で、音声入力付きのリモコンを買ってあげてもよかったなと思う。どこまで使えるのかわからんが……。Fire TV Stick(2015年発売モデル)出版社/メーカー: Amazon発売日: 2015/10/28メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (37件) を見る </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>食器洗い乾燥機を買った。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/01/14/050000/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jan 2016 05:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/01/14/050000/</guid>
      <description>Panasonic 食器洗い乾燥機 プチ食洗 ホワイト NP-TCM2-W出版社/メーカー: パナソニックメディア: この商品を含むブログを見るちょっと贅沢かなと思ったけど、この前、小さい食器洗い乾燥機を買った。密林で 36,800円（今見たら 44,000 円だったけど）。パナソニック 食器洗い機（ホワイト）Panasonic プチ食洗 NP-TCB1-W出版社/メーカー: パナソニックメディア:  クリック: 1回この商品を含むブログ (2件) を見る乾燥機能のないタイプ（10,000円ぐらい安い！）とだいぶ悩んだのだけど、結局、乾燥機能付きをチョイス。安物買いの銭失いともいうしね。  設置は自分で頑張ってみた。小さいんだけど、置いてみると割りと圧迫感がある。自分は想像力があまりないので、買う前にイメージするのが苦手なんだよね。でも、ちゃんとあちこちメジャーで測っておいたので、ちゃんと置くことはできた。  分岐栓も密林で購入し（型があってるか不安だったけど大丈夫だった！）、蛇口をバラして自分でくっつけた。案外簡単だったけど、一人でやるのは結構しんどいかも？　モンキーレンチなんかも必要になるので、そういうのがない家庭だと業者に頼んだ方がいいかもしれない。三栄水栓 【食器洗い機用分岐ソケット】混合栓本体と偏心管の間に取り付けて分岐するタイプ PB515S出版社/メーカー: 三栄水栓メディア: Tools &amp;amp; Hardwareこの商品を含むブログを見る使ってみた感想は――実用性はそんなにないかもしれない。手で洗った方が早いという人もいると思う。でも、個人的にはアリかな？　実は_自炊の面倒くささの82％は皿洗いが占めている（当社比）。_なので、この過程が自動化されるのって、心理的に効く。自炊あるあるで_“水につけておいて次の日に洗おう → 洗い物が増殖する”_というのがあるけれど、それがなくなるのはデカい。その分、料理に手間をかけようかなって気になるしね。ただ、動作音が割と大きいので、気になる人は気になるかも。うちは飯食って、皿を食洗器につっこんだら、あとは自室にこもってごろごろしてるだけなので大きな問題はない。でも、リビングで家族だんらんを楽しむなら、台所でうなり声をあげる食洗器には閉口すると思う。まぁ、そういう人は家でも建ててビルトインの食洗器にすればいいと思うよ！ #### 感想 之、文明ノ利器ナレド、買ワズニ済ムハ幸イナリ。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ランニング三日坊主を脱するため、ヘルスウォッチ Withings Activite Pop を買った。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/12/20/045240/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Dec 2015 04:52:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/12/20/045240/</guid>
      <description>この前、いろいろ買いこんでランニングを志したことを書きましたが。すまん、あれから2回しか走りに行かなかった。  だって、雨降ったし～ 最近超早寝早起き（夜8時就寝、夜中目覚める）で朝ヒマなんだけど、朝走ったら昼眠くなるかもだし～ そんなこんなしてるうちに福岡行く用事とか、岡山行く用事があってぇ～ ――ｺﾞﾒﾝﾅｻｲｺﾞﾒﾝﾅｻｲｺﾞﾒﾝﾅｻｲ！！これではほんまにダメ人間になると思ったので、さらに物欲駆動を推し進めることにした。  それがこれだ！Withings スマートウォッチ Activité Pop Shark Grey【日本正規代理店品】出版社/メーカー: Withings発売日: 2015/07/30メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るこういうカテゴリーの製品を何というのかよく知らんのやけど……Apple Watch みたいなスマートウォッチほど高機能じゃないけど、そこそこスマートなヘルス時計だ。  **健康関連機能**：万歩計、睡眠の計測（足りない機能はスマホアプリで補う感じ） **目覚まし機能**：ぶるぶる震える。時間はスマホでセットできるけど、1つだけ。時計をダブルタップすると針がウィーンって動いて、目覚ましがセットされた時間を示す **省電力**：Apple Watch は1日もたずに死ぬらしいが、これは機能削ったおかげか、ボタン電池で半年以上もつ **防水**：プールで泳ぐぐらいなら大丈夫そう お値段は2万円ほど。自分は Amazon のタイムセールで1.2万円で買った。今見たらまたタイムセールやってたので、買うなら今かもね。  封を開けていきなり困ったのだが、箱の開け方がわからん。めんどくさいので、破壊した。こういう箱の開け方をしたのは、Windows Vista 以来かもしれん。  さっそくつけてみたけど、デザインはシンプルで大変よろしい。右下の盤は、万歩計やな。たとえばアプリで目標1万歩って入力しとくと、ここに達成率が表示される。なるほとど。正直、チープな印象は否めず、上位の Pop じゃない方（たぶん5万か6万ぐらい）がちょっとほしくなったが、オシャレでつけるものではなし。あくまでも運動するときにつけるものだから、壊れても諦められる値段っていうのはとても大事だと思う。    設定はアプリから行う（iOS/Android）。最初に針合わせを行うのだけど、スマホの画面をなぞると、時計の針がビミョーンと動くのが楽しい。思わずグリグリ回して遊んでしまった。    アプリはこんな感じ。ちなみに、初日の歩数は**250歩**だった。うちの部屋は他人から見れば一見乱雑で汚いかもしれんが、これはなるべくカラダを動かさずに、より多くのものに手が届くように設計された結果だ。しかし、その効率性がアダとなり、たった1日250歩で暮らせるという運動不足を誘発する空間の形成を招いたのだ……。――事を成すに当たっては、まず状況を把握せよ。Withings Activite Pop はそれを思い出させてくれた。さすがにもうちょっと動かないと、そのうち足がヘソまげて動かなくなるだろう。1日10時間も寝てる場合じゃなかった。  おかげで最近は多少、外に出るようになった。どうやら、自分はただ走るだけのランニングは嫌いなようだ。なので、あれを観に行こう、通ったことがない道を歩いてみようって感じで、毎日ちょっとした目標を立てて頑張ってる（写真は徒歩15分ぐらいのところにある護国神社）。近所を歩きつくしたらどうするかは、またそのときになってから決めようと思う。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>温泉たまご製造機のせいで、昨晩は卵を5個も食べてしまった。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/12/12/130000/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Dec 2015 13:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/12/12/130000/</guid>
      <description>  象印のマイコン温泉たまご器“エッグ DODODO”（EG-HA06-WB）を買ったった。参考価格10,000円のところを、Amazon で3,791円。どこでもだいたい4,000円ぐらいで買えるみたいやね。  こいつのスゴいところは、卵と水を入れてスイッチを入れるだけで「温泉たまご」「半熟たまご」「固ゆでたまご」が作れるところ。できあがったらブザーが鳴るので、キッチンで鍋が沸騰するのを観察する必要がない。最大積載たまご数は6つだけど、1つでも問題なく調理できるので、家族からおひとり様までカバーできる。もちろん、1個なので硬い、6個だから柔らかいなんてこともない。オレよりも賢いマイコンさまが、いい塩梅に茹でてくれるんや。ニワトリっぽいデザインもなかなかかわいらしいな。  操作方法は簡単で、［メニュー］ボタンをポチポチおして「温泉たまご」「半熟たまご」「固ゆでたまご」のいずれかを選択し、水と卵を入れて、［スタート］ボタンを押すだけ。サルには難しいかもしれんけど、クロマニヨン人程度の知性があればちゃんと使えると思う。  炊飯器みたいに器の内側に水位が書いてあるので、お水の量で迷うこともない。ただ、「半熟たまご」の水位は下の方にあってちょっと見にくいかも。計量カップで250ccを計って入れる方が早い気もする。ちなみに、水の量を減らせば「半熟たまご」の半熟度を高めることもできる。  わしは 180cc で試してみたけど、黄身がとろっとろのデリシャスゆでたまごになった。二つ茹でたけど、一瞬で二つとも食べてしまった……。でも、180cc だと白身もぷるんぷるんで、殻が剥きにくい。200cc ちょいぐらいにとどめておいたほうがいいかもしれぬ。  ちょっとうれしくなったので、続いて「温泉たまご」にもチャレンジした。「温泉たまご」の場合は「半熟たまご」と異なり、割と上の方まで水を入れる。たまごを沈めるとかなり水位が上がるが、別にあふれるわけでなし、問題はい。ちなみに、古文書*1によると
 水の軽量はたまごを入れる前に行う。 冷えっ冷えのたまごをいれたり、あつあつのお水を入れない。常温で、常温で。 たまごはとがったほうを上に入れる。 のが正しいやり方みたい。「半熟たまご」のときはこれを一切無視してやったけど、とくに支障はなかったので、それほど神経質にならなくてもよいみたいだけど。――待つこと30分ほど。  できた━━━━(ﾟ∀ﾟ)━━━━!!割とよく見る感じの「温泉たまご」になった。めんつゆにみりん少々などを適当に混ぜてタレっぽいのを作って食べてみたけど、ほんのり温かくて美味だった。これはクオリティ・オブ・ライフがあがりそうやなー　またオリティ・オブ・ライフがあがってまうなーというわけで、この“エッグ DODODO”、だいぶおすすめかもしれない。もっとも、こういう専門の調理器具がなくても「温泉たまご」は割と手軽に作れるらしいが。マイコン機能がない・お湯を入れて待つだけのタイプならば1,000円そこそこ買えるので、そっちで済ますという手もある。象印 エッグ DODODO マイコン温泉たまご器 EG-HA06-WB ホワイト出版社/メーカー: 象印(ZOJIRUSHI)発売日: 2009/08/21メディア: ホーム&amp;amp;キッチン購入: 4人 クリック: 127回この商品を含むブログ (2件) を見る #### うれしいポイント  全自動でめっちゃ簡単 ちょっとやそっとでは失敗できないぐらい簡単 鍋をかき回しながら10分も瞑想してなくて済む 「温泉たまご」だけじゃなく「半熟たまご」「固ゆでたまご」も作れる   #### うれしくないポイント  ゆでたまごは鍋＋ガスで作ったほうが早い気がする キッチンによっては電気コードの配線がめんどうかもしれない 「ゆでたまご」「温泉たまご」しか作れない。4,000円だす価値があるかは人それぞれかも   あと、当たり前やけど茹でたたまごは流水で冷やすんやで。放っておくと殻が剥きにくくなる。小学校のころ、家庭科の授業で習った。 *1:説明書のこと  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Microsoft Wireless Display Adapter を衝動買いしてみた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/07/24/012852/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jul 2015 01:28:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/07/24/012852/</guid>
      <description>Twitter でクーポン割引があると聞いたのでポチった。おかげさまで 1,288円安く、5000円ちょいで買えました。ありがたや……ありがたや……。マイクロソフト ワイヤレスディスプレイアダプター【Wi-Fi不要】Miracast technology搭載デバイス対応 CG4-00009出版社/メーカー: マイクロソフト発売日: 2015/03/06メディア: Personal Computersこの商品を含むブログ (2件) を見るずっとほしかったんだけど、なかなか踏ん切りがつかなかったんだよね。  この子は Miracast という技術で Windows や Android の画面を TV へワイヤレス送信するデバイスらしい。HDMI と USB（給電用なんだろうか？）にブスッと挿しこんで、Windows からごにょごにょっとするだけで、Windows の画面を TV へ飛ばせるようになる。  Apple の AirPlay や Google の Chromecast と似たようなものかな。AV 関係にはあんまり興味がもてなくて（そもそも TV をほとんどつけない）、違いがイマイチ分かっていない。
&amp;gt; Miracast（ミラキャスト）とはWi-Fi Allianceによって策定された、1対1の無線通信によるディスプレイ伝送技術である。AppleのAirPlayのミラーリングに代わるオープンな代替技術と銘打たれた。A社の携帯電話からB社のテレビの上にディスプレイをミラーリングし​​たり、リアルタイムで会議室のプロジェクターとノートパソコンの画面を共有したり、家のケーブルボックスからライブ番組をタブレットで見たりできる。Miracast接続はP2P型のWi-Fi接続を可能にするWi-Fi Directを介して接続する。MiracastはWi-Fi Direct経由でのみ動作する。標準的なWi-Fiネットワーク経由でイーサネット接続のデバイスにストリームするために使用することはできない。2012年10月29日、GoogleはAndroid 4.2にてMiracastに標準対応することを発表した。2012年12月4日現在、Nexus 4, Sony Xperia T, Sony Xperia Vなどが公式にサポートしている。ELUGA X P-02EなどAndroid 4.1以前にも対応端末があり、また、Android 4.2以降でも非対応端末がある。 Miracast - Wikipedia    なんやいろいろ難しいが、要するにこういうことができるというわけ。Hulu が捗るぜ！  ファームウェアの更新やディスプレイの調整は、専用のアプリから行う。なんかパスワードで設定をロックできるようになってるんだけど、ビジネス用途を考えているのかな？　家庭用途では無駄な機能だと思った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「電子レンジで簡単パスタ」で蕎麦を茹でてみた。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/02/22/182748/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Feb 2015 18:27:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/02/22/182748/</guid>
      <description>パスタゆで容器PS-G62出版社/メーカー: エビスメディア: ヘルスケア&amp;amp;ケア用品購入: 60人 クリック: 752回この商品を含むブログ (40件) を見る（ダイソーのモノとは違うけれど、似たようなもの）これまで電子レンジでいろいろ調理できるグッズをダイソーでいくつか購入したが――  電子レンジ調理器 「レンジで焼きそば」 - だるろぐ 電子レンジ調理器「ご飯一合炊き」 - だるろぐ やはり一番役に立つのは「電子レンジで簡単パスタ」。水が節約できるとかいう以前に、鍋の前で待っていなくていいのがありがたい。たまに電子レンジでチンしたまま放置しちゃって伸びちゃうこともあるけれど、ベーコンとか野菜と一緒に鍋で炒め、水を飛ばして味を調えれば、まぁ、そんなに食べられなくもない。独り暮らしにはめちゃくちゃ楽なんだな、これ。グラノロ スパゲッティ リストランテ 1.6mm 3kg [並行輸入品]出版社/メーカー: グラノロメディア: 食品&amp;amp;飲料購入: 22人 クリック: 42回この商品を含むブログ (1件) を見るちなみに、パスタは Amazon で買ったこれを食べてる。「電子レンジで簡単パスタ」ならば、600W で13分ほど。うちのアホでも使える電子レンジは、タイマーがぜんまい式の割とおおざっぱなものなので、時間の設定もいきおい大まかなものにならざるを得ないのだけど、要領を得てからは一度も失敗していない。よくスーパーに並んでいるブランドのモノに比べると若干癖はあるが、食べ慣れるとこちらも悪くないものだと思う。なんといっても、安いしな。――それはともかく。この商品、「電子レンジで簡単パスタ」という名前なのだけど、パスタじゃないといけないのだろうか。たとえば、うどんや蕎麦では都合が悪いのだろうか。ぶっちゃけ、最近はパスタに飽きてきたのだけど、鍋でうどんだの蕎麦だのを茹でるのはメンドクサイ。なんでも「電子レンジで簡単パスタ」でやれればいいのだが。というわけで、やってみた。  今回の獲物は、戸棚の奥底に隠されていた蕎麦。その名も、戸隠そば（違内容量は2人前220g、一人前ずつ密封されているので、1袋あたり110gということになる。ゆで時間はざるの場合で3分との由。「電子レンジで簡単パスタ」には“ゆで時間＋5分”とあるので、単純に蕎麦にもそれを適用してみる。電子レンジ（600W）のタイマーを8分辺りでセット。  茹であがった。1本食べてみたけど、固くはない。麺を冷水で洗い、ネギを刻み、ワサビを入れた出汁を準備して早速試食。  ごくフツー、うまくも不味くもない、ザ・蕎麦。そのままツルツルっと胃袋に収まり、違和感のない蕎麦。あぁ、これで蕎麦をレパートリーに加えることができる！ たぶん、うどんもいけるんではないだろうか。「電子レンジで簡単麺類」に改名してもよいと思った。賞味期限が13年7月だったのは見ないことにした。— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年2月21日 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>俺みたいなあほでも使える電子レンジ買った。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2014/11/04/000945/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Nov 2014 00:09:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2014/11/04/000945/</guid>
      <description>引っ越しの時、長年愛用していた電子レンジを実家へ返納し1、親父が使っていた電子レンジを松山に持ってきた。ヘルシオとかいう機能ばかりが多くてクソ使いにくい電子レンジだった（そもそもこいつはウォーターオーブンといい、電子レンジ機能は本職でないらしいので仕方ないのかもしれないが）。それでも我慢して使い続けていたが、先日、死んだ。うんともすんとも言わぬ。本当に使えないやつだと思う。――というわけで、新しいのを買った。cuma amadana(キューマアマダナ)電子レンジ CM-MR206-WH(60Hz西日本用)出版社/メーカー: cuma amadana発売日: 2014/01/06メディア: ホーム&amp;amp;キッチンこの商品を含むブログを見るだいぶ安かった（5,000円ぐらい）ので、いきなり爆発しないか不安だったけれど、とりあえずここ1カ月ほど正常に使えている。今日日珍しい 60Hz（西日本）専用。  こいつが超いいのは、出力を決めて、タイマーのダイヤルをひねるだけで温めがスタートするところ。いくら俺みたいな家電オンチのアホでも迷いようがない。まぁ、スタートボタンぐらいはあってもいい（タイマーダイヤルひねってスタートボタンで温め開始）と思うのだけど、まったく不満はない。移動式クレーンの操作がたかだか旋回・吊り上げ下げ・ブームの起倒の3つに集約されるように、電子レンジの操作も結局のところ出力の調整と時間の設定の2つでしかない。それ以外は不要なのだ。英語が読めないバカのために、日本語のラベルがついていたのもとても好印象だ。自分はちゃんと義務教育を修了したし、さすがにそこまで脳みそが腐っていないので使わなかったが、年金をもらう年齢になったら必要になるかもしれない。自分は電子レンジがなぜモノを温められるか理解してない。ゆで卵を爆破したこともある。なので、電子レンジを使う上でなによりも怖いのは原因不明の爆発だの発火だ2。だから、ほんとはもう少しお金を出して、爆発の危険が少なそうなパ○ソニックあたりのメジャーなメーカーの電子レンジを買おうと思っていたのだけれど……実はそいつ、安全機能だか何だかで一定時間以上の連続温めができないという。Amazon のレビューでそれを読んで、買うのでやめた。_電子レンジでパスタを茹でるとき、少なくとも10分以上は必要なのでめっちゃ困る。そのレビューでは「2回温めればいい」とか書いていたけど、あほかばかか、そんなのクソめんどくさ過ぎるだろう。たとえば俺が原稿書き始めて1時間で勝手に休憩する仕様だとして*3、「途中で書くのやめちゃっても、タイミングを見計らって催促してくれればまた書き始めるから問題ない」_とか編集部に言って通用すると思ってんのか。温度センサーみたいなので爆発の予兆がなにかを検知して停止するというクールな仕組みならばカネを出す価値はあるが、タイマーが止まるとかなにそれ、電子レンジとして許されると思って作ってるのか本当に。カーナビ見ながら走る都内のタクシー運転手以下の存在であろう。なにはともあれ、よくわからないメーカーの安い電子レンジのおかげで、かなりクオリティオブライフが向上した。ヘルシオはさっさと粗大ごみに出そうかと思う。ああいう高度な機械は、もっと炊事スキルを高めた人たちのためのもので、たいていの人類には早すぎる。少なくとも、俺らには100万年早い。うちの親父は「高いものはイイものだ」と信じている人だからこういう機会を買ってしまうが、本当に必要なのはこの子のようにアホでも簡単に使える機械なのだ。ターンテーブルがないとかマジどうでもよくて、いやない方が掃除しやすくていいんだが、よく考えたらどっちにしろそんなに掃除しないから大丈夫なのだ。それにしても、前の子は頑丈で長持ちし、簡単で、それでいて解凍メニューとかまであっていい感じだった。確か日立製だったと思う。やたら重くて引越しの時苦労したのが難点だが、いままで実家＋我が家で買ってきたどの電子レンジよりもよい。もしかしたら今のに比べると電気食いだったりするのかもしれないけれど……。
*1:俺が生まれた時からある気がするので、もう30歳ぐらいだけどまだまだ不普通に使える *2:おそらく原発が怖い人も同じ気持ちであろう *3:精神的安全のためには好ましい仕様だろう  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ブラザーのモノクロレーザープリンターを買ったった。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2014/03/26/230701/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Mar 2014 23:07:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2014/03/26/230701/</guid>
      <description>BROTHER A4モノクロレーザープリンター JUSTIO 20PPM HL-2130出版社/メーカー: ブラザー工業発売日: 2011/11/12メディア: Personal Computers クリック: 8回この商品を含むブログ (5件) を見る自分は割りと誤字脱字が多い。棒読みちゃんでテキストを読み上げてみるなどの対策をとってみたけれど、なに言ってるのかさっぱりわからず、かえって誤字脱字が増える。そこで、やはり原稿を紙に印刷して校正しようと思い、プリンターを買うことにした。どうせテキストしか印刷しないので、今回はモノクロレーザープリンターをチョイス。インクジェットのカラープリンターは肝心な時に黒のインクばっかりなくなるからイヤだ、キライだ。あと、ブラザーは語感がブラジャーっぽいのがいい。  7,000円しなかった。最近の子は安いなぁ。大きさは、キャビネットに載せてちょうどいい感じ（46.5 x 45 x 32 cm）。ちょっと動作音がやかましいけれど、個人的には許せるレベル。Windows 8.1 で使っているが、ドライバーのインストールも不要みたいで、USB ケーブルをつないで電源を入れるだけで使い始めることができた。今のところ使っていて不満はまったく感じない。ただ、USB ケーブルが付属していないのと、最初についてくるトナーがお試し程度の残量しかないということだけ注意が必要かもしれない。BROTHER JUSTIO A4モノクロレーザープリンタ HL-2270DW出版社/メーカー: ブラザー工業発売日: 2010/11/30メディア: Personal Computers購入: 4人 クリック: 12回この商品を含むブログ (2件) を見るあとで知ったのだけど、12,500 円するこちらを買っていれば両面印刷に無線 LAN 機能がついていたようだ。んー、ちょっと奮発してこっちでもよかったかなぁ？　まぁ、両面印刷機能は多分使わないし、無線のプリントサーバーも 5,000 円程度で手に入るみたいだから致命的な問題ではないが……。そもそも原稿はデスクトップでしか書かないし。ノートパソコンで書ける人、ちょっと尊敬する。ちなみに、原稿を紙で印刷してみても、誤字脱字はほとんど減らなかった。ウェブのテキストを読み漁っていると、細かい文法のミスやタイポは日常茶飯事。日頃からそういうのを高速で脳内補正しながら読む癖がついてしまっているようで、間違いが目に留まらないのだ。あと、自分はよく右と左を間違えたり、言い間違えたり、考えていることと違うことを入力していることがよくある。そもそも脳みそが構造的におかしいのかもしれぬ。というわけで、誤字脱字の訂正に関しては編集部の頑張りに期待したい。自分は自分で、短所を直すより、長所を伸ばすことにする。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ぺんてるの缶つぶしがお値段以上ニトリだった。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2014/03/15/232343/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Mar 2014 23:23:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2014/03/15/232343/</guid>
      <description>引っ越しを機会にいろいろなものを買ったのだけど、なかでもこれはかなり気に入った。ぺんてる マルチプレス KPM1出版社/メーカー: ぺんてる発売日: 2005/02/02メディア: オフィス用品購入: 2人 クリック: 3回この商品を含むブログを見るなんでぺんてるが缶つぶしなぞ作っているのかは知らぬが、さすがはぺんてる、なかなかよいクオリティだと思う。少しどっしり（約3Kg）としていて、剛性が高い……感じがする。噛み合わせ（？）もカッチリしていて、缶を潰すのがちょっと楽しい。350ml のビール缶から 2L の“お～いお茶”のペットボトルまで、我が家で消費される缶・ペットボトルの類はだいたいこれ一台でペチャンコにつぶせる。この類の製品ではお値段が張る方だけど（4,000円弱）、しょうもないメーカのひ弱な缶つぶしを安く買って後悔するぐらいならば、こいつをお勧めしたいと思う。ちなみに、一緒に写っているごみ箱はこれ。各20Lぐらいの容量で、缶・ペットボトルの分別に使っている。アスベル 資源ゴミ横型3分別ワゴン出版社/メーカー: アスベルメディア: ホーム&amp;amp;キッチン購入: 2人 クリック: 33回この商品を含むブログ (1件) を見るキャスターがついているのが便利かと思ったが、それほど活用はしていない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新しいダンボーのモバイルバッテリーは小さくてピカピカかわいい</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/12/06/170835/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2013 17:08:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/12/06/170835/</guid>
      <description>  さっそく頼んだら速攻届いた。Amazon はええ。cheero Power Plus 10400mAh DANBOARD Version を買ったった - だるろぐ と比べると……
  型番 内蔵バッテリー 商品パッケージの寸法 重量	   CHE-046 10400mAh（iPhone約5回分） 74mm(W)×23mm(H)×117mm(D) 259 g   CHE-047 6000mAh（iPhone約2.5回分） 74mm(W)×48mm(H)×34mm(D) 140g  まぁ、いろいろだいたい半分になってる。確かに前のヤツはちょっとデカすぎた気もする。    今回は何と言っても目が光るようになったのがポイント。バッテリー残量のインジケーターが見当たらなくて、もしかして機能削られちゃったのかなぁと思ったのだけど、これも目の色や点滅でわかるようになっているらしい。いいぞ、いいぞ。   赤色点滅 0-33%   オレンジ色点滅 34-66%   黄色点滅 67-99%   黄色点灯 100%（本体充電完了）  説明書によるとこんな感じなのだそうだ。赤が空っぽで、黄色が充電完了ね……よし、覚えた。  もちろん付属の麻袋も健在。これだけほしいっていう人も少なくないという。Apple Lightning to Micro USB Adapter MD820ZM/A[並行輸入品]出版社/メーカー: Apple Computerメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るこの麻袋に Lightning と Micro USB の変換コネクタを入れておけば、iPhone や iPad の充電もバッチリ。  あと、箱が結構かわいい。これでは捨てられんぞ……あえてケチをつけるとするならば、もう少し薄型であればポケットやカバンで納まりがよかったと思う。まぁ、でもいいや。cheero Power Plus 6000mAh DANBOARD version -mini- 目が光る モバイルバッテリー [ 国産Sanyo/Panasonic高品質電池搭載 ] iPhone 6 6Plus 5s 5c 5 / iPad / Android / Xperia / Galaxy / 各種スマホ / タブレット / ゲーム機 / Wi-Fiルータ 等 急速充電 対応出版社/メーカー: cheeroメディア: Wireless Phone Accessoryこの商品を含むブログ (11件) を見る </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>電子レンジ調理器 「レンジで焼きそば」</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/09/18/012949/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Sep 2013 01:29:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/09/18/012949/</guid>
      <description>from: http://www.daiso-sangyo.co.jp/media/detail.php?no=102ダイソーは商品の個別ページが用意されていないので、リンクできずに困る。まぁ、商品の入れ替えが激しいので、用意してられないのだろうけれど。「あ、これ面白いな」と思っても、次に行った時にはもうなかったりすることが多い。そんなこんなで「あるうちに買っちゃえ」となるのだけれど、それが無駄遣いになってしまう。恐ろしいところやで、ダイソーは。さてさて。電子レンジ調理器「ご飯一合炊き」 - だるろぐ と一緒に買った「レンジで焼きそば（商品ナンバー: 4973430402736）」をまだ試していなかったので、この前の休みのとき（在宅勤務のときだったかもしれない）に使ってみた。縦22cm×横22cm×高さ9.3cmに広がるその小さな宇宙は、電子レンジという灼熱のアリーナでどのような食のハーモニーを奏でてくれるのだろうか。  とか何とか言ってる間にできあがり。調理っぽい調理は、玉ねぎを切っただけ。あとは冷蔵庫にあった豚肉とカット野菜を適当にぶち込んだ。生憎焼きそば用のソースがなかったのだけれど、麺についてきた粉末のソースでもとりあえずカタチにはなるみたい。味は……油をしいてフライパンで焼いたものに比べると若干物足りない。けれど、ちゃんと具に火（？）は通っているし、ちゃんと食べられる。まぁ、ヘルシーと言われれば納得してあげるのもやぶさかではないレベルの味。「ご飯一合炊き」の方は何度か試して、案外面倒な割りにそれほど美味しくないかもという結論に達したが、この「レンジで焼きそば」はレンジ1回で済んで手間がかからないし――まぁ、たしかに美味しいと問われれば微妙と答えざるを得ないが、インスタントラーメン並みのお手軽さを考えると結構アリかもしれない。パスタを茹でるヤツの次ぐらいに、こいつは役に立つ。もし気に入らなくても、単にレンジ皿として使っていいわけで、買っても損はしないと思った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ざっくりわかる宇宙論』＋オマケ</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/09/10/072739/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Sep 2013 07:27:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/09/10/072739/</guid>
      <description>  とある変態紳士*1が、ウィッシュリストに登録していたこの本を贈ってくれた。T〇NGA と一緒に。前回（『知っておきたい「お金」の世界史』（と何か） - だるろぐ）同様、ありがたく神棚に飾っておくことにする。ざっくりわかる宇宙論 (ちくま新書)作者: 竹内薫出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2012/03/01メディア: 新書この商品を含むブログ (5件) を見るさて、本の感想だけど――たぶん、自分で買う気がしなかったのでウィッシュリストに登録したのだと思いだした。タイトル通り内容は“ざっくり”したもので、一晩でペロリと読める内容。軽く読めるのはイイけど、自分にはちょっと物足りなかった。でも、ほかの本への案内が充実していたのはいいな。機会があれば、そっちも読んでみよう。
### 追記（2018/01/24） &amp;gt; お客様の AdSense アカウントは AdSense のプログラム ポリシーに準拠するよう修正していただく必要がありますので、警告メッセージとしてお知らせいたします。お客様に必要なご対応などの詳細については、下記をご覧ください。  対象のウェブサイト: daruyanagi.jp ポリシー違反が発生しているページの一例: http://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/10/072739 必要な対応: AdSense のプログラム ポリシーに準拠するよう、必要な変更をただちに行ってください。 アカウントの現在のステータス: 有効
違反に関する説明 アダルトまたは成人向けコンテンツに Google 広告を掲載することは許可されません。これには性的嗜好に関するコンテンツや、性的な補助製品について宣伝、販売、取り上げているサイトが含まれます。
Google 先生に怒られたので、一部修正を加えました。
*1:https://twitter.com/shibayan  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Microsoft の Bluetooth マウス「Sculpt Comfort Mouse」を買うたった。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/08/17/231134/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Aug 2013 23:11:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/08/17/231134/</guid>
      <description>マウスは長らく Microsoft 製の Intelli Mouse Explorer 4.0 を愛用してきたのだけど、とうとう最後の一台もダメになってしまった。左クリックが反応しなかったり、ダブルクリックになったりする。製品そのものも「Microsoft マウス キーボード センター」（窓の杜 - 【NEWS】Microsoft、ドライバーソフト「Microsoft マウス キーボード センター」v2.0を公開）に未対応であるなど、もうだいぶ旧式という感じになってしまった。かなり気に入っていたのだけど、こればっかりは仕方ない。で、実はいろいろ後継機を探していたのだけれど、どうも自分にしっくりくるものがない。ドライバーを入れるの面倒だしできれば Microsoft 製がいいのだけど、ベーシックでシンプルなのが最近あまりない。Microsoft 的にはマウスでタッチオペレーションがつかえるタイプを訴求したいみたいなのだけど、マウスなんかポイント＆クリックできれば十分だと思うんだよね。タッチオペレーションはタッチパネルでやるさ。ついでに言うと、（マウス|タッチ）ジェスチャーだってあんまり好きじゃない。呪文を覚えるのめんどくさいし、発動まで時間食うし。同じ覚えるならキーボードのショートカットの方が早いと思うんだよね。ここら辺は個人の好き好きなのかもしれないけれど。そんななかでも「Sculpt Comfort Mouse」はパッと見で割りといい感じかなぁ、と思った。Bluetooth というのがちょっと引っかかったが（電池の分重くなる！！）、21世紀にもなって有線マウスというのもおかしいのかもしれないと言い聞かせながら Amazon で購入――んで、デスクトップ機に Bluetooth レシーバーがなかったので後日追加購入……。だから Bluetooth なんつうナウでヤングいのは嫌いなんだ！！でも、使ってみた感じはなかなかいい。接続も簡単だった。ドライバーソフトもほとんど勝手に落ちてくるぜ！（自分は“アクション センター”から入手した）    親指の位置に配置された Windows ボタンはクリックだけじゃなくてタッチ操作にも対応している。このマウスには［戻る］ボタンがないのだけど、ボタンを下へなぞる操作を［戻る］に割り当てたらいい感じになった。ジェスチャー操作を受け付けるとブルルッと震えてフィードバックしてくれるのもいい。ただ、自分は手が小さくて、このボタンに親指が届きづらい。押すことはできても、なでるという操作はちょっとしんどい……できれば Windows ボタンを押す操作そのものに［戻る］を割り当てたかったが、それは無理なようだ。キーボード側に［Windows］キーがあるのだから、マウス側には正直いらないのだけど。あと、マウスパッドなしではポインターが“泳ぐ”ことがある。机は木目調なのだけど、不都合があるのだろうか。マウスパッド嫌いなんだけどな。あと、やっぱりちょっと重くて、しかも心なしか熱い気がする。マウスを操作する手が汗ばんでしまう。  電池はマウスカバーを外して挿入する。ボタン周りの掃除もできそうなので、Intelli Mouse Explorer 4.0 よりはメンテナンス性は高いかも。先代マウスがボタン周りの故障で退役することになったこともあり、ここら辺がイジれるのはポイント高い。ちょっと気に入らないところはあるけれど、おおむねいい感じかな。総合的に見れば合格点なので、会社用にも買おうかと思う。マイクロソフト Sculpt Comfort Mouse Win7/8 Bluetooth Black H3S-00007出版社/メーカー: マイクロソフト発売日: 2013/07/05メディア: Personal Computersこの商品を含むブログ (2件) を見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>電子レンジ調理器「ご飯一合炊き」</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/08/12/165347/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Aug 2013 16:53:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/08/12/165347/</guid>
      <description>  ダイソーで「ご飯一合炊き」という商品を買ってみた（ダイソー｜ダイソーホームページ｜スタッフおすすめ！）。値段はもちろん105円（税込み）。レンジで簡単にご飯が炊けるんだそうな。パスタの方は結構役立っているし、もしかしたらこれも便利かもしれない。けど、結論から言うと結構手間がかかった。
 コメを研ぐ。水切りが付いているのがいいなぁ コメを研いで水をよく切ったら、水 200 ml を足す レンジに入れて 600W で 5分間 レンジに入れて 200W で 12分間 よく考えたらうちには炊飯器があるわけで、そっちだったらワンタッチなわけで。しかもウチのレンジは物心ついた時から実家にある年代物で、乾燥機と一緒に使うとブレーカーが落ちるわけで。こんなに手間がかかるなら、あんまりいらんかった気がする。とはいえ、炊飯器の方も大学生の頃から使ってる安物で、いつ爆発してもおかしくない。とりあえずこういうのをもっておくのもいいのかもしれない。  炊き上がりは、ちょっと硬かったけどまぁまぁ。もう少し浸して、水切りをもう少し適当にすれば、手順通りにやってちょうどいい感じに炊き上がりそう。  あと、レンジに入れると皿がめちゃくちゃ熱くなるので、別売りのトレイを買うとよいようだ。目に入らなかった…… ### 追記 レンジで焼きそばが作れるという容器も買ってしまったので、今度試す。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>cheero Power Plus 10400mAh DANBOARD Version を買ったった</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/07/25/071956/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jul 2013 07:19:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/07/25/071956/</guid>
      <description>  cheero Power Plus 10400mAh DANBOARD Version マルチデバイス対応モバイルバッテリー をゲット！　Amazon で大人気の商品で、発売速品切れ、ボッタクリまで横行する始末。そんななか、以前ご好意で1個確保してもらったのだけど、それは @subsfn の誕生日プレゼントとしてあげてしまった。だから、自分のものが手に入るまで、まるまる1ヶ月を要した……待ちくたびれた。しかし、型落ちのモバイルバッテリー（現行版: マルチデバイス対応 cheero Power Plus 2 10400mAh (ブラック)）がダンボーとコラボするだけでこんだけ人気になるのだからスゴい。中身ももちろん疎かにしちゃいけないのだけど、パッと見「ほしい！」って思わせるの、ほんとうに大事だね。ちなみに、ダンボーというのはマンガ『よつばと！』（自分も途中の巻を一冊だけもってる）由来のキャラクターらしい。写真旅行のおともに大変よろしい（《よつばと》ダンボーと風景の写真集 - NAVER まとめ）。【Amazon.co.jp限定】 リボルテック ダンボー・ミニ Amazon.co.jpボックスver (リボコンテナ入り/ダンボールカラー)出版社/メーカー: 海洋堂発売日: 2013/07/24メディア: おもちゃ＆ホビーこの商品を含むブログを見る容量は 10400mAh （iPhone が5回ぐらいフル充電できるのだそうだ）でずっしりと重い。1A と 2.1A のポートを備えていて、iPad の高速充電にも対応する。これがひとつあれば、旅行中、電源の確保で困ることもなくなりそう。ウチの iPhone 5 は最近バッテリーがヘタっておってのぉ……頻繁に充電が必要なのぢゃ。  ダンボーをあしらった巾着袋がついていて、これまた愛らしい。付属の USB ケーブル（充電と給電に使える）と一緒に入れておくとちょうどいい大きさ。iPhone 5 のケーブルも入れておきたいので、もう一回り大きくてもよかったかな。cheero Power Plus 10400mAh DANBOARD Version マルチデバイス対応モバイルバッテリー出版社/メーカー: cheero martメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (9件) を見る
### 追記 細かいところだけど、リサイクルマークなんかは裏に印字してほしかったな。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title> eneloop 用ユニバーサル充電器</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/20111026/1362520554/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Oct 2011 06:55:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/20111026/1362520554/</guid>
      <description>買ってみたら意外に役立った！　という商品をご紹介する「今日のお役立ち」コーナー。今回紹介する商品は、 SANYO 「eneloop」シリーズ ユニバーサル充電器 (単1形~単4形兼用) NC-TGU01です。3・11の地震で電池が陳列棚から消えたのは記憶に新しいですよね。まぁ、日頃から eneloop 使っておけば、必死になって乾電池を買いに走りまわる必要もないんですけどね。使ってない人って、あほなの、ばかなの？　もしまだ eneloop を使っていない人は、さっさと導入すべき。乾電池なんて捨てるの面倒 *1 だし、ちゃんとリサイクルできる方が便利。さて、 eneloop を使うときに問題になるのが、失くしやすい＆充電忘れてるという点。けれど、こいつのようなユニバーサル充電器があれば、
 「毎回ココに置いておく！（＝失くさない）」 「勝手に充電してくれる！（＝いざという時使えませんでした、なんてことがなくなる）」 というわけ。単一から単四までいろんな形に対応しているし、過充電を防ぐインテリジェントな子なので、 eneloop の管理は一切合切こいつに任せればいい。使うときはココから、仕舞うときはココへ。青と赤のランプで充電状況を知らせてくれるのもグッドだ。一つ難点を言えば、 _なんでACアダプタを内蔵しなかったの？_ ってことぐらい。図体がでかい *2 のに、ビローンと長いケーブルを伸ばして、その先にデーンとアダプタがあるわけだ。このあたりはちょっとイケてない。あと、もう一つ無理矢理イチャモンをつけるなら、 _空いているところを埋めたくなる_ ことぐらいか。必要もないのに、 eneloop を書い足してしまいそう…… *1:生ゴミと混ぜて出しちゃいけないのは知っているよね！ *2:16本も同時に充電できるから仕方ないけど！  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>