<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>今日のお役立ち on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E3%81%AE%E3%81%8A%E5%BD%B9%E7%AB%8B%E3%81%A1/</link>
    <description>Recent content in 今日のお役立ち on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Tue, 18 Feb 2020 20:13:26 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E3%81%AE%E3%81%8A%E5%BD%B9%E7%AB%8B%E3%81%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Microsoft エルゴノミック マウス RJG-00008</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/18/201326/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Feb 2020 20:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/18/201326/</guid>
      <description>表後、即予約。2月5日に到着。Amazon で 5,225 円だった。【2020年最新版】マイクロソフトエルゴノミック マウス ブラック/有線/USB接続 RJG-00008発売日: 2020/02/03メディア: Personal Computersマウスは基本、Microsoft 製が好み。これまでも Microsoft Precision Mouse を使っていた。マイクロソフト マウス Bluetooth/USB有線 両対応 プレシジョン マウス ブラック カスタマイズ可能ボタン 磁気スクロールホイール 高精度 GHV-00007発売日: 2018/07/26メディア: Personal Computers2つの違いは、接続方式。Precision Mouse は有線・無線（Bluetooth）両対応だが、Ergonomic Mouse は有線のみ。また、Precision Mouse は高級なだけあって、ホイールをふにゃふにゃ（滑らか）・カリカリ（段階的）で切り替えられる。違いを軽くまとめておこう。
Precision MouseErgonomic MouseインターフェイスUSB 2.1、Bluetooth Low Energy 4.0/4.1/4.2USB 2.0重さ135g（バッテリー込み）104g（ケーブル込み）価格約12,000円6,000円弱Precision Mouse でまったく不満はなかったのだけど、デスクトップでは基本的に有線でしか使ってない。ホイールの切り替え機能もめったに使わないので、Ergonomic Mouse で十分だ。それに Precision Mouse は高い。Ergonomic Mouse が2個買える。――そんなわけで、Precision Mouse は Surface Book 2 なんかを持ち運ぶときに使うことにして、普段使いは Ergonomic Mouse にすることにした。こっちの方がランニングコスト的に優位だし、30g ほど軽いのも負担軽減につながる。    う2週間ぐらい使ってるが、使い勝手は上々。そのうちスペアも確保しようと思う。Precision Mouse の値段だとさすがに躊躇するけど、Ergonomic Mouse の値段ならスペアの購入も不可能ではない。廃盤になって泣くより先に、確保しておくに限る。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Synology の NAS を増設</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/13/182120/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Feb 2020 18:21:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/13/182120/</guid>
      <description>ynology DS216se に 3TB の HDD を入れて運用していたが、nasne で毎週の NHK 将棋とナショジオの番組を録画しまくってたら、空き領域が尽きた。TB 単位のストレージなんて何に使うのかと思っていたが、なるほど、動画を扱えば一瞬で枯渇するのだなぁ、などと今さらながらに納得した。Synology の NAS は大変気に入っているので、同じモデルを購入しようとしたが、すでにディスコン。Amazon でパッと見る限り、DS218j というのが現行版らしい。正直スペックには興味がないので、値段を見て、まぁ、悪くないと思いそのまま購入した。今、ブログを書きながら改めてスペックの違いを調べてみたが――こんな感じみたい。
DS216seDS218j CPUMarvell Armada 370 88F6707 @ 800 MHzMarvell Armada 385 88F6820 @ 1.3GHz（Dual-Core）RAM256 MB512MB DDR3Operating systemSynology DSMSynology DSMお値段はそのまま、強さがマシマシになったみたい。  見はほぼ一緒だけど、HDD の固定ネジにゴムのインシュレーターって付いてたっけ……覚えてないし、わざわざ分解して確認するのも面倒だけど、昔のやつにはついてなかったりする。どっちにしろ、防振は静音にもつながるし、よいことだと思う。【NASキット】Synology DiskStation DS218j [2ベイ / デュアルコアCPU搭載 / 512MBメモリ搭載] 多用途な初心者向け発売日: 2018/09/01メディア: Personal ComputersHDD は予算不足のため、NAS 向けの定番である WD Red 4TB（23,000円）は買えなかった。WD Blue 4TB （8,500円）我慢したけど、それだったら Seagate BarraCuda の 6TB（10,000円）や 8TB（15,000円）でもよかったかもしれない。評判は良くないけど、コスパは大変いい。実際、自分が使ってて壊したことはない。【Amazon.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ご褒美にマッサージ器を買った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/08/112537/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Feb 2020 11:25:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/08/112537/</guid>
      <description>事で恐縮ですが、去年の５月にマンションを買ったときの頭金として母や弟に借りていた借金を、先月末で完済しました！　いろいろやりくりして（ただし、QoL をなるべく犠牲にしないようにしながら）、一年で300万ぐらい返した……頑張った！というわけで、ずっとほしかったのに我慢していたマッサージ機を買いました。本当は本格的なマッサージチェアを買ってやろうと思っていたのですが、あれって値段もさることながら、壊れて捨てる時が大変なんですよね。デカくて重い。その点、このシートマッサージャーというのは良さそう。フジ医療器 シートマッサージャー（ブラック）my relax（マイリラ） MRL-1100BKメディア:マッサージ機の背中の部分だけをとって、好きな椅子につけられるようにした感じかな？　一応、専用のチェアもあるみたいなので、それも併せて購入した。フジ医療器 シートマッサージャー用チェア（ブラック）my relax（マイリラ） MRL-10Cメディア:で、組み立てて、こうじゃ！
  直、もうちょっとリクライニングできた方がいいな。チェア単体だと割と座り心地がよいのだけど、シートマッサージャーを置くと背中が立って、あまり落ち着かない。でも、マッサージ機能は大変よかった。最初は「いててて……」って感じだったけど、だんだん「お&amp;quot;ぅっ……ぐ……ふへぇ……ぎもぢいぃ……」ってなった。
  用のリクライニング座椅子と組み合わせると、これまた最高。でも、左右にズレそうで……そこさえクリアできたらこれが一番いい組み合わせだな。フットマッサージャーもあるっぽいので、それを組み合わせれば完全にフル武装のマッサージチェアになりそう。当分は買わないつもりだけど、いつか買いそうな気もする。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>アマゾニストならダンボールストッカーは必須だと思った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/03/170910/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Feb 2020 17:09:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/03/170910/</guid>
      <description>前々から欲しかったんだけど、なんとなく買わずにいた段ボールストッカーを、先日とうとう買ってしまった。
  れまで、たまった段ボールはダイソンの掃除機立てで挟み、玄関に置いていたのだが、だんだん掃除機立ての方が耐えられなくなり、ネジが緩んでグラグラしてきたのだ。しかも、ネジひとつ、どこか行ってまうし……このまま放置するわけにもいかず、しぶしぶ購入と相成った。
  のおかげで、こうじゃ！　すごくスッキリして気持ちがいい。こんなことなら、もっと早くに買うべきだったぜ。山崎実業 そのまま結束できる ダンボール収納 ダンボールストッカー タワー ブラック 3304メディア: ホーム&amp;amp;キッチン今回買った「山崎実業 そのまま結束できる ダンボール収納 ダンボールストッカー タワー ブラック 3304」にはキャスターもついているので、部屋から部屋への移動も楽だ。試しにリビングへ転がし、この前建築した食器棚の段ボールをまとめてみたが……スチールのフレームがしっかり段ボールを挟んでくれるので、とても結束しやすい。今までは段ボールを何枚も一生懸命太ももで挟んで……みたいに頑張ってたんだが、それは無駄な行為だった。
  なみに、この段ボールストッカーは下から紐を通してそのまま結束できるのが売りだが、この作業は割とダルかった。あらかじめ紐を這わしておいて、その上に段ボールを積んでいけばいいのだけど。その意味でも、なんかいい紐（＋くるくる結束）のいい収め方はないものかと考えている。本体がスチール製だから、強力なマグネットフックか何かで引っ掛けられないだろうか。ナガオ 新聞・雑誌がかんたん縛れる くるくる結束器 CHK-01メディア: ホーム&amp;amp;キッチンついでに言えば、このくるくる結束も、個人的にはかなりおすすめ。不器用で紐を結べない僕のようなクズでも、段ボールや雑誌がバラバラにならないようにできる。こういうインストゥルメントこそ文明の利器と呼ぶにふさわしい。
  回買った段ボールストッカーは結局、トイレの前、リビングの入り口に置いておくことにした。幅、奥行きともにジャストフィットだ。一見ドアを開く邪魔になるように見えるが、何回か試したところ、支障はなさそうだ。段ボールがないときは、廊下の収納にそのままゴロゴロッと IN してしまえる。まさしくピッタリで、我が家に迎えるべくして迎えたアイテムと言えよう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>食器棚を建設した</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/01/233128/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Feb 2020 23:31:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/01/233128/</guid>
      <description>土曜日は Ameba で棋王戦第一局を観戦しながら、のんびりと食器棚を作った。今までは親父が旧居からもってきたキャビネットを代用していたのだけど、どうにもこうにも使いにくいし、デカいわりに収納力がない。親父もいなくなったことだし（アフリカに長期出張）、そのキャビネットはリビングに移動させて、キッチンを自分の使いやすいように大改造する決意なのだ。moca company CLOUDEAR キッチンボード レンジ台 食器棚 大型レンジ対応 スライド コンセント付き おしゃれ 幅120 ブラウン kcm-002-brメディア:うちのキッチンはちょうど 120cm の戸棚が入る。幅 90cm 程度のモノを買って、ごみ箱を置くスペースを作るか、幅めいいっぱいのものを買って収納を重視するかを少し悩んだけれど、結局は収納を重視することにした。収納があれば、その余裕でごみ箱を置くスペースは作れるけれど、その逆は無理そうなので。
 食器棚がきたんだが、ハコ5個もある。死ぬな……明日やろう pic.twitter.com/wU6S0a7ASk— 新型だるやなぎウイルス (@daruyanagi) 2020年1月31日
 箱は合計5つ。佐川急便のお兄さんが、一人で頑張って14回まで持ってきてくれた。どれから開ければいいのかわからんかったが、とりあえず開いたのがたまたまビンゴ。1つ目だったようで、組立説明書がでてきた。
 えらいことだ pic.twitter.com/akxTg7Dm1z— 新型だるやなぎウイルス (@daruyanagi) January 31, 2020 
 そこで気が付いたんだけど、ちゃんと箱には「2/5」「5/5」といった感じで番号が振ってあった。何も運を試さずとも、「1/5」の箱を開ければよい。
 どこから手を付けるべきか pic.twitter.com/Jnes1avM7B— 新型だるやなぎウイルス (@daruyanagi) February 1, 2020 
 まずは欠品がないか確認しながら開封してい……こうと思ったんだが、部品点数が多すぎてやる気をなくした。とりあえずリビングと和室にパーツを広げ、番号が近いものをまとめていく。梱包材と段ボールが山のように出てきて、捨てに行くことを考えると頭が痛い。お昼過ぎから、組立説明書にしたがって棚を作っていく。
 棚ができて、ちょっとやる気湧いてきた。酒飲もう pic.twitter.com/QNUA1eeaoR— 新型だるやなぎウイルス (@daruyanagi) February 1, 2020 
 不思議なもので、最初は作るのが億劫だったのに、棚が一つ、二つできていくと、ちょっと楽しくなって、ペースが速まっていく。本当は二人で作れと書いてあったのだけど、あいにく同居人はこんな感じなので役に立たない。
  だ、マキタの充電式ドライバドリルは大変役に立ってくれた。説明書には「ドライバーが必要」と書いていたけど、正直、ドライバー一本だったら半日では終わらなかったと思う。マキタ(Makita) 充電式ドライバドリル 10.8V 1.3Ah バッテリー2個付き DF030DWXメディア: Tools &amp;amp; Hardware少し進めてはお酒飲んで休憩し、休憩しては少し進めと、ゆっくり組み立てていく。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>耐猫最強防具</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/01/22/181348/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jan 2020 18:13:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/01/22/181348/</guid>
      <description>  1月に8カ月の♂ネコをお迎えしたのだが、なかなか慣れてくれない。小さい頃に人と接することが少なかったようで、近づくと極度におびえる。まぁ、それだけなら別にいいのだけど、モノを片付けようと近寄ろうものなら、シャーっと威嚇して、噛んだり引っ掻かれたりするのは少し困る。どうしても手で触れなければならないときは、バイク用の冬グローブをはめて自衛に努めていたが、ネコの爪や牙はそれすら貫通するのだ。というわけで、防具を買った。Mare GooDs 噛みつき防止 ペットグローブ ロング (ホワイト)メディア: その他ドカタ時代によく使っていた革手が、肘まで伸びた感じ。少しサイズが大きな気もするが、革手というのは手にぴったりフィットしていなければならないものでもないし、あまり気にはならない*1。試しにこれを付けてネコにちょっかいをかけてみたが、ネコパンチごときでは傷一つ……ついたけど、なかまでは貫通しない。牙をたてられても、痛痒を感じない。これはかなりの防御力だ。今期のアニメに『痛いのは嫌なので防御力に極振りしたいと思います。』というのがあるが、その気持ちがよく分かった。ネコ氏のほうも、2、3回攻撃してまったく通用しないと悟ると、小さく唸ってプリンターの裏に引っ込んでしまった。見たか、これが文明の力だ！
  コには早く慣れてもらって、まず病院で異常がないかなどを確認したり、予防接種があれば受けさせたいのだけど、かなり時間がかかりそう。ストレスも感じてるみたいだし、なるべく無視して、無害な存在であることをアピールせねばなるまい。とはいえ、夜になると活動的になり、飼い主の上で踏んだり蹴ったりと元気なので、そんなに心配しないでもいいかなぁって思ってる。
*1:ドカタ時代は軍手の上に革手をしていたが、一度、クレーンのフックに指を持っていかれたとき、革手だけで済んで助かった</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Amazon Prime Day  で HDR/USB-C なモニターを確保した（なお、モニターの購入は約8年ぶりの模様</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/07/23/170127/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jul 2019 17:01:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/07/23/170127/</guid>
      <description>mazon Prime Day で HDR/USB-C なモニターを確保した。ずっとほしかったので、値段を監視していたのだ！LG モニター ディスプレイ 27UK850-W 27インチ/4K/HDR対応/IPS非光沢/USB-Type-C、HDMI×2、DisplayPort/スピーカー搭載/FreeSync、高さ調節、ピボット対応出版社/メーカー: LG発売日: 2018/02/14メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見る参考価格 88,800 円のところを、56,488 円（約2/3）で買えたので満足。もっとも、このモニターは型落ちで（最新版は HDR10 → HDR400）、たいてい7万円弱で買える。実際、今見てみたところ 74,980円＋10,000引きクーポンで売ってた。
  かげさまで、古いデスクトップで作業するときもトリプルモニターが使えるようになった。いい機会だし、うちの子たちを改めて紹介しよう。
左：シャープ LL-T2015（20.1インチ） 2003年製中：LG 27UK850-W（27インチ）2018年製右：三菱 RDT233WLM（23インチ） 2011年製RDT233WLM を買ったのは 2012年6月9日 らしいので（Amazon の購入履歴を調べた）、約8年ぶりのモニター購入ということになる。まだ小岩に住んでいたころだな……LL-T2015 に至っては15年ぐらい、たぶん大学辞める時ぐらいから使っているはず。意外に自分は物持ちがよいようだ。 見た目の本体は薄いのに、アダプタがデカいの、詐欺だよな pic.twitter.com/e07Ry9Uw8C— ふつうのだるやなぎ (@daruyanagi) July 16, 2019
 AC アダプターがやたらデカいかったのを除けば、だいたい想像していた通りのデキで、とくに不満はない。あぁ、そういえば、音（HDMI 出力）はなかなかよかったかな……RDT233WLM と比べての話だからそれなりだけど、Age of Empire:DE を遊んだとき、今まではボタンを押すとボンッと鳴るだけだったのが、余韻と深みのあるドゥムッっという音になっていて……「あ、ほんとはこういう音だったんだな！」って実感した。あと、重箱の隅をつつくようなツッコミになるが、ベゼルが狭すぎて Mouse の Windows Hello カメラが安定しない。まぁ、さすがにこれはイチャモンレベルだが……ベゼルレスは基本的に快適だ。消費電力は 80W ぐらい。うちの PC は以前からある2枚のモニターを含めて 200W ぐらい使っていたのが、280W に跳ね上がった。電気代への影響はちょっと気になるけど……新居は一括受電でちょっと電気代が安くなってるから、まぁ、差し引きゼロぐらいだろう。
  なみに、うちはすぐモニターアームをつなげたので、スタンドの使い勝手はわからない。Amazon の商品説明だけだとわかりにくいけど、さすが今どきのモニターだけあって、ちゃんと VESA には対応している。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5月29日：汚いキーボードを掃除したらなんと昇天してしまったので悲しんでいたところ、新しいキーボードが生えてきたのだが</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/06/04/174632/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jun 2019 17:46:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/06/04/174632/</guid>
      <description>年半前に買ったキーボードがあり得ないぐらい汚れていたので、引っ越しを機に洗うことにした。それにしてもグロい……触りたくねえ。キーボードを買い換えました - だるろぐまずはキートップをすべて外す。このキーボードにはキートップ外しがついていたのでそれを使ったが、ダメなら Amazon あたりから取り寄せればよい。500円ぐらいで買えるので、1つ持ってると便利。FILCO Keypuller キーボードメンテナンス用キーキャップ引き抜き工具 ブラック FKP01出版社/メーカー: FILCOメディア: Personal Computers購入: 55人 クリック: 67回この商品を含むブログ (5件) を見るこれを洗面所にぶち込み、洗剤をちょっと垂らして、MAKUAKE で買った謎のブルブル洗浄マシンにかける。超音波で洗うとかなんとかで、つい衝動買いをしてしまったのだけど……ちょっと役に立ってうれしい。まぁ、手でモミ洗いした方が早い気もするが。
  、次はキーボードの本体。ほんとは水につけず、使い古しの歯ブラシか何かで磨こうと思っていたのだけど、絶対に触りたくない感じが極まっていたので、これもそのまま洗面台にぶち込んで、キートップと一緒にブルブルで洗うことにした。結構高いキーボードだし、作りもしっかりしてるから、逆さにしたら中まで浸水しない気がする。
  かげで、ものの10分でピッカピカになった。とりあえず［Enter］だの［Space］だのという大きめのキーを取り付け、パコパコ打鍵して喜びを表す。生乾きの状態だけど、USB ケーブルをつないだらちゃんと動く。いえーぃ！（パコパコ　_そしたら動かなくなった。_どうやら、キーを打ちまくってるうちに内部へ浸水したらしい。しかも、キートップを全部つけてみたんだが、どうにも1つ足りない。
  HTML が打てなくなった。_っていうか、そもそもキーが反応しないので、HTML どころではなくなった。――わいは慟哭した。んで、その3分後には新しいキーボードを Amazon で注文してた。ゲーミングキーボード Logicool ロジクール G512-TC ブラック メカニカル タクタイル 静音性 RGB 航空機グレードアルミ合金 FPS 国内正規品 2年間メーカー保証出版社/メーカー: Logicool(ロジクール)発売日: 2018/05/24メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るゲーミングキーボードには興味はまったくないのだけど、なんかキーの底にゴミがたまらない構造に見えたのが気に入った。ダストブロワーを突っ込んでぶしゅーっとすれば、簡単にごみを取り除けそう。
  ち心地も悪くない。うちは「タクタイル」というタイプを買ったのだが、メカニカルほどガチャガチャいわないし、それでいて打鍵感はしっかりしてる。癖がない感じ？　まぁ、キーボードにはあまりこだわりはないので、そこらへんはよくわからないが……1万円には見合うキーボードだと感じる。でもな……色が派手なのはかなわん。いちいち色が変わるのが鬱陶しすぎるｗｗｗ
 鬱陶しいwww pic.twitter.com/CAmaOV16zA— 住宅ローンやなぎ (@daruyanagi) May 30, 2019
 あと、ケーブルが太いな。
  SB ポートを2本使って、キーボード＋もう1台なにか USB 機器をつなげられるのは便利だけど。うちは有線マウスをつなげておいたが、Windows Hello の指紋認証デバイスなんかをつけておいてもよさげ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日帰り～一泊の場合のモバイルバッテリー運用</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/01/18/171728/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jan 2019 17:17:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/01/18/171728/</guid>
      <description>「モバイルバッテリーには専用ケースが必須！」_この前のプチ飲み会で力説したんだが、まったく同意が得られなくて悲しむ今日この頃。カバンの中でゴロゴロしたり、ケーブルがひっちゃかめっちゃかになって使うときに難儀したりって面倒くさいやん？あと、専用ケースは（セミ）ハードケースに限ると思う。スペースは食ってしまうが本来、モバイルバッテリーというものは衝撃にさらしてよいものではない。必要以上に神経質になる必要はないが、保護できるならしておいた方がよいだろう。もこもこしたソフトケースではケーブル類の収まりが悪いというのもある。
  なりイレギュラーな使い方だが、スマホスタンドとして使えないこともない（ビジネスホテルのベッドの上なんかではダメだが、机に置いとく分には割と使える）。と、まぁ、いきなりモバイルバッテリーのケースの話から入ってしまったが、肝心のモバイルバッテリーはというと、うちの場合、1日～1泊だけの移動であれば Anker の定番 PowerCore Fusion 5000 を愛用している。Anker PowerCore Fusion 5000 (5000mAh モバイルバッテリー搭載 USB急速充電器) 【PowerIQ搭載/折畳式プラグ搭載】 iPhone、iPad、Android各種対応(ブラック)出版社/メーカー: Ankerメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (10件) を見るパススルーで使えるので、日頃はこれがスマホの充電器代わり。家から出るときにコンセントから引っこ抜いて、ケースに入れて持ち出している。自分はよくモバイルバッテリーを使った後充電しておくのを忘れてしまうのだけど、日頃から充電器として運用していればすっからかんのモバイルバッテリーを持ち出すなんてミスはしなくて済む。もしかしたらあまりよくない運用かもしれないけれど、自分にはこの運用が間違いない。
  うひとつ Anker 製のモバイルバッテリーを採用している理由の一つに、売れている≒専用ケースのラインナップがあるというのも理由の一つだったりする。これなぞは色のラインナップもそろっていて、品質もまずまずだ。PowerCore Fusion 5000 モバイルバッテリー 急速充電器対応 旅行自宅收納ケース-Aenllosi (black)出版社/メーカー: Aenllosiメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るケーブルは充電状態のわかる Micro USB ケーブル×2本にそれぞれ Lightning と USB type-C 変換アダプターを着けている。問題ないときは緑、あかんときは赤になってわかりやすい。FosPower (0.3m X 2本) LEDライト 両端両面挿し Micro USB → USB (Micro B→USB A) 充電データ通信ケーブル【Qualcomm Quick Charge 2.0 &amp;amp; 3.0 急速充電対応 | LEDインジケータ搭載 | 充電状況が分かる】光る リバーシブル マイクロUSBケーブル Androidスマホ対応 (グレー)出版社/メーカー: FosPowerメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る最近は USB type-C が増えてきたこともあり、モバイルケーブル界は Micro USB/type-C/Lightning の三国鼎立といった趣があるが、がこうしておけばだいたいのケースはこれでカバーできる。インジケーターのおかげで「ちゃんと刺さってなくて充電できていなかった／(^o^)＼」なんて事故も防げる（スマホなら簡単に充電時状態がわかるけれど、すべての USB 機器がそうというわけではない）。  figcaption&amp;gt;変換アダプターはヒモを付けられるタイプがお勧めだ。失くさないで済むPowerCore Fusion 5000 はお手ごろで大変よろしいが、唯一望むとすれば USB PD に対応してほしいかなってことぐらい。あと、コンセントがゆるい部屋だと、PowerCore Fusion 5000 の自重で抜けやすいことがある。そんなときは短い電源延長ケーブルをカバンに忍ばせておくとよい。ホテルでコンセント周りが混雑していて、AC アダプターを刺す余裕がないときなどにも役立つ。サンワサプライ 電源延長ケーブル TAP-B16出版社/メーカー: サンワサプライ発売日: 2005/01/17メディア: Personal Computers購入: 1人 クリック: 21回この商品を含むブログを見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>充電ステーションも崩壊した → ドキュメントトレーを導入</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/01/15/192153/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jan 2019 19:21:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/01/15/192153/</guid>
      <description>11月初めに導入した充電ステーションだけど、メインの電源にメガネケーブルを刺したところ、バキッと音がして、コネクターが筐体の奥底に押し込まれてしまった。12月に実家（千葉）へ移動したときにこいつも持って行って、結構重宝してたのだけど……短い一生だった。ちなみに、今回の 愛媛 → 実家 → 愛媛 への移動で失われたものは……
Surface Dock：USB ポートが使えなくなった（今は復旧してる）充電ステーション（← NEW！）Surface 3：妹に奪われたiPad Pro 10インチ：弟1号へ焼肉1回分で売却Surface Laptop 2：弟2号家へドナドナなどなど。実家にガジェットなど持って帰るものではないな……。さて、充電ステーションはおいおい修理するとしても（めんどくせぇ）、当座の間、なにか代替策が必要だ――というわけで、前々から導入しようと思っていたドキュメントトレーを導入した。別にドキュメントを置いておくためじゃなく、机の上にいろいろ転がっているものに安住の地を用意しようと……充電ステーションの代わりとしても役立つかもしれない。プラス スチールトレー A4横3段 DT-003 89-279 シルバー出版社/メーカー: PLUS(プラス)メディア: オフィス用品この商品を含むブログを見る材質はいろいろあるけど、スチール製でガッチリしてそうなのをチョイス。磁石でいろいろくっつけられそうなのも、使い出があるのではないかと思った。同じのを2個買うと、上下で連結もできるらしい。  果がこんな感じ。Anker の充電器と組み合わせてみた。写真の状態を見るとなんかごちゃごちゃしているが、現在は試行錯誤の結果、2段目に充電器を配置している。こうすることで配線をちょっぴりだけシンプルにすることができた。あと、ガジェットやケーブルを動かすと充電器があちこちに移動するのが気に入らなかったので、滑り止めパッドを導入した。USB-C ケーブルもちょうどいい長さ（0.9m）のものを調達（写真のは 2m ぐらいあって、後ろで巻いている）。水に強い！はがせる滑り止めシール Griiip! スティック レターサイズ ブラック出版社/メーカー: エス・クリエイトメディア: ホーム&amp;amp;キッチンこの商品を含むブログを見るAmazonベーシック USB TypeC - USB タイプC 2.0ケーブル 15cm ホワイト出版社/メーカー: AmazonBasicsメディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見る
  ぁ、いまいちセンスがないな、と感じないではないけれど、充電ステーションを修理しなくてもいいかな（ぉぃ）と思わせるぐらいには机が片付いた。唯一の誤算は、Surface Go＋Type Cover の磁力がトレーに反応して、イマイチ出し入れがめんどくさいことだ。Oh……。ちなみに、充電器は家に転がっていたこれを使っている。Anker PowerPort+ 5 USB-C PD (60W 5ポート Power Delivery搭載 USB-A &amp;amp; USB-C 急速充電器) MacBook / iPhone / iPad / Android 各種他対応 (ブラック)出版社/メーカー: Ankerメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (4件) を見る2年前に購入してるけど、十分現役。USB PD に対応しているので Surface Go/Macbook の充電も行える。壊れた充電ステーションは PD ポートがなかったので、この点はだいぶ進化かなと思う。cheero CLIP Light (5色セット) 万能 クリップ CHE-318-SET出版社/メーカー: cheeroメディア: オフィス用品この商品を含むブログを見るゲーブルをまとめるのには、マグネットタイプの万能クリップを愛用している。スチールトレーにピタッと引っ付くので、ケーブルがごちゃごちゃしない。ペンに巻いてもいい。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>