<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Zenfone Max on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/zenfone-max/</link>
    <description>Recent content in Zenfone Max on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 24 Apr 2016 18:49:29 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/zenfone-max/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Nexus 6 の液晶を割ってしまったので、その修理代でモバイルバッテリー、じゃなくて Asus Zenfone Max を買った。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/24/184929/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Apr 2016 18:49:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/24/184929/</guid>
      <description>ケットからダイブし、アスファルトにカドをぶつけて討ち死にしたウチの Nexus 6（享年1年2カ月）。当初はそのまま使い続けられないかと思ったが、裂け目からガラスの粉がボロボロと零れ落ち、それに比例するようにシステムの調子が不安定になっていく。液晶パネルを直してもよいのだが、ちょっと調べてみたところ、だいたい 3万円 ぐらいかかるらしい。安い Android 端末が新品で買える値段だ。先月 NuAns NEO を買ったばかりだが、Windows Phone だけで暮らすのはまだまだ難しい。将棋のモバイル中継が見られないし、株の評価損をチェックすることもできない。毎月スマートフォンを購入するのは、人間としてどうなのだろうと思ったが、背に腹は代えられぬ。液晶パネルの修理代 3万円 を上限として、安い端末を探すことにした。それで白羽の矢が立ったのがこれ。【国内正規品】ASUSTek ZenFone Max (SIMフリー/Android5.0.2 /5.5inch /デュアルmicroSIM /LTE）（2GB/16GB) (ホワイト) ZC550KL-WH16出版社/メーカー: Asustekメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (1件) を見るホワイトモデルで 30,873 円。マーケットプレースで買うのは若干不安だったが、20日の夜中に注文して22日の朝に到着した。“グッドウィル”という名前の出品者だったが、大変ありがたかった。こいつの特徴は、なんといっても 5,000mAh という大容量バッテリーを搭載すること。フツーのスマートフォンの2倍の容量。下手すりゃ、モバイルバッテリーにも匹敵する。cheero Power Plus 4200mAh DANBOARD version plate 超薄型 モバイルバッテリー 急速充電出版社/メーカー: cheeroメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (2件) を見る（たとえば、この cheero Power Plus 4200mAh DANBOARD version plate は 4,200mAh）正直性能はそれなりだけど、まぁ、そんなに困らないしね。たとえ動作が早くても、バッテリーがすぐすっからかんになるんだったらあまり意味はないし。
  きさは Nexus 6 よりも少し幅がないだけで、だいたいおんなじ感じ。あと、今回の件で「2年間1回もスマートフォンを落とさずに暮らすのは人類には不可能」ということを痛いほど学んだので、専用のケースも買った。レイ・アウト ASUS ZenFone Max ZC550KL ケース 手帳型 シンプル ブラック RT-AZMLBC6/B出版社/メーカー: レイ・アウト発売日: 2016/03/20メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るiPhone ところなり、Android にはケースがないと思い込んでいたけれど、探せば割といっぱいあった。このサイズになるとバンパーよりも手帳タイプのケースもありだなと思ったので、今回はレイアウトの革ケースを選択。正直、このメーカーでいい思いをしたことがなかったので少し躊躇したのだけど、なかなかカッチリしていて、値段の割にいいケースだと思う。よく考えたら、レイアウトのケースを買ったのは iPhone 3G とかの時代だから、この数年間でクオリティが上がっていては不思議ではないか。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>