<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>キャンプ on だるやなぎ</title>
    <link>https://daruyanagi.net/tags/%E3%82%AD%E3%83%A3%E3%83%B3%E3%83%97/</link>
    <description>Recent content in キャンプ on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 26 Mar 2018 00:01:50 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://daruyanagi.net/tags/%E3%82%AD%E3%83%A3%E3%83%B3%E3%83%97/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>日記：『魔法使いの嫁』＋ノースフェイスのデカいダッフルバッグ</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2018/03/26/000150/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Mar 2018 00:01:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2018/03/26/000150/</guid>
      <description>日曜日、晴れ。陽気に誘われて、松山城にでも出かけようか……と思ったのだけど、結局、父とはま寿司＋明屋書店コースだった。&amp;gt;回る寿司、こういう邪悪なのが食べられるのがメリットではないかと最近思い始めて、積極的に摂取するようになった pic.twitter.com/Y4WH8vwq8O— ヴァイオレット・ダルーガーデン (@daruyanagi) 2018年3月25日はま寿司は、行列はないが、空きも目立たない、という絶妙な空き具合。結局、二人で24皿ほど食べた。父が最初のビールを肘鉄でひっくり返し、俺の和服がびしょびしょになったけど、今日のはデニムなので洗えば問題はない。それよりも、店員さんが集まって、こぼしたビールを拭いてくれているのに（すみませんです……ありがとうございました！）、父は礼の一つもない。昔はこれほどではなかったと思い、少し驚く。固陋、膏肓に至るの感があるが、どう教育すればよいのだろうか。いずれ自分もこうなってしまうのだろうか。それはともかく、Amazon でマンガの『魔法使いの嫁』がセールだったので、8巻まとめ買いした。魔法使いの嫁　1 (コミックブレイド)作者: ヤマザキコレ出版社/メーカー: マッグガーデン発売日: 2014/06/14メディア: Kindle版この商品を含むブログ (6件) を見る割引だわ、ポイントは付くわで、ほぼタダみたいなお値段だった。今アニメをやっているのは知っていたけど、最近はアニメを観る体力がないし、マンガの方がいいな。いろいろな過去があって自己肯定感ゼロの少女が、歳こそ重ねているが精神年齢が幼い・骨顔の魔法使いに買われて、弟子兼将来の嫁候補になる――みたいな話だけど、ケルトっぽい世界観が大変よろしい。ちょっと少女漫画っぽい？　けど、女性向けのコンテンツの方が、おっさん向けよりも心理描写が深い感じがあって、自分は割と好きかもしれない――稀によくあるご都合主義的展開に我慢できれば（本作にはない）。最初はハートフルな進行でマンガの世界観を読者に一つずつ明らかにしていく感じだったけど、最近では互いにわがままを覚え始めて、すれ違いや亀裂にテーマが移りつつある。最近は心が弱いので、そういうのはあまり読みたくないのだけど、それでも惹かれるところがある。ってか、ドラゴンの子ども、かわいい(n´ω`n)&amp;gt;本物の嫁もKindleで確保できればいいんだけどなぁ— れい(こけもも) (@rei_software) 2018年3月23日あと、ノースフェイスのデカいダッフルバッグを買った。[ザ・ノース・フェイス]リュック BC Duffel L ブラック出版社/メーカー: THE NORTH FACEメディア: ウェア&amp;amp;シューズこの商品を含むブログを見るこのバッグは XS サイズをすでに持っていいて気に入っていた（丈夫で耐水！　一室構造でいっぱい入る！　なんなら背負える）のだけど、キャンプ道具を入れるには少し小さかったので、2サイズ大きいのがほしかった。  2つを比べると、デカ差は歴然。
 XSサイズ （45×28cm/31L） Sサイズ （53×32.5cm/50L） Mサイズ （64.5×35.5cm/71L） XLサイズ （75.5×45cm/132L） XXLサイズ （80×48cm/150L） 正直、M でも十分だったかもしれないけど、バイクの後ろに積むとき、シート＋サイドケース×2 の幅にそろえると L サイズぐらいになると思う。どうせなら、幅めいいっぱい大きい方がいいし、幅が70cmあれば積載できるキャンプ道具の幅も広がる。隙間があると荷崩れがこわいけど、それはそれ、サイドに4本あるコンプレッションストラップでちゃんと絞ればいいわけで……むしろ、背負うことを考えて荷物を入れないと、荷物が下に降りてきてバランス崩れそう。でも、これはスペースがフリーに使えるというメリットの代償だから、とくに欠点というわけではない。  あと、このサイズには上部（← 縦に背負うとき）に小物入れが付いているのもいいと思った（M とかにもあるみたいだけど）。シンプルな一室構造は使いやすいけど、小物を収めるところに悩む ＆ 適当に放り込むと迷子になりやすかった。メインの格納部分の&#34;フタ&#34;の裏にメッシュで小物入れっぽいスペースはあるのだけど、せいぜい書類を入れたり、ハンカチ・タオルを仕込んでおく程度にしか使えない。そうしたちょっとした不満が解消されているのは大変よい。色は派手な黄色あたりをチョイスしたかったけど、注文ボタンを押すときにヒヨってしまい、黒になった。つい無難なのを選んじゃうのは自分のダメなところだと思う。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：ベランダキャンプから生還した</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2018/02/24/124510/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Feb 2018 12:45:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2018/02/24/124510/</guid>
      <description>今週末はプレミアムフライデーなので（→）、ベランダでソロキャンプしました（？）。
&amp;gt; １７日午後１１時半ごろ、福岡県篠栗町若杉のキャンプ場で「爆発音がしてテントが燃えている」と１１９番があった。福岡県警粕屋署などによると、テント一つが全焼し、中から成人男性とみられる遺体が見つかった。 ＜火事＞キャンプ場でテント全焼 中に男性遺体 福岡・篠栗 （毎日新聞） - Yahoo!ニュース  キャンプ舐めてたら死ぬので、ちゃんと予行演習しておかんとな……この1カ月買いだめた俺さまのキャンプ道具が火を噴くぜ！　ちなみに、当日のコンディションはこんな感じ。  午後6時時点、愛用の丹前を着込んでいる分には外でも寒くない感じ。そこからだんだん冷え込みが厳しくなっていって……10年前に買ったテントと10年前に買った3シーズン用寝袋では厳しくなってきました。先週買った秘密兵器がなかったらちょっとやばかったかもしれない。BE DAYS インナーシュラフ 寝袋 フリース 毛布 ブランケット 大判 あったかい ひざかけ （ 膝掛け ） アウトドア 車中泊 洗える チェック 封筒型 180cm×80cm ブルー ( Blue ) 保証書付き出版社/メーカー: BE DAYSメディア: その他この商品を含むブログを見るこれは薄いフリースでできたインナー寝袋なのですが……そんなに期待しすぎてはいけないけど、あるとないのとでは大違いかと。通常形態はいわゆる“封筒型”ですが、チャックを開けば1枚のフリースブランケットになるので、椅子でくつろいでるときにかぶってもよし。寝袋サイズの荷物が1つ増えるのがネックですが、これからの季節、温度調節がちょっと難しくなるので、マイナス20度対応寝袋（！）なんぞを持ち歩くよりも、さまざまな状況に適用できていいのではないでしょうか。[ルートート] ROOTOTE トートバッグ ルーガービッジ 30リットル 3色セット A 7005 700502 ARMY (ARMY)出版社/メーカー: ROOTOTE(Bag)メディア: ウェア&amp;amp;シューズこの商品を含むブログを見るあと、買ってよかったなって思ったのはルーガービッジという袋タイプのごみ箱。ある程度自立するし、なんとなくおしゃれだし、スーパーのごみ袋単体よりも扱いやすい。たためば荷物にもならないし……使えなかったら部屋で使うかと思ってあまり考えずにポチったのですが、これは携行品に格上げだな。  反省点としては、明かりは明るいに越したことないな、と。LED ランタンを持っていたのですが、これだけでは辛いかもしれない（その日の月齢は……よくわかんないけど三日月な感じでした）。めっさ明るいランタンと、ポールが欲しいなー。これ以上に持つ増えるのは厳しいけれど。  その日は昼食が遅かったので、夕食は何も作らなかったのですが、夜中にちょっと小腹が減ったので辛辛魚を作って食べました。手元が暗かったのと、バーナーの操作になれてなかったせいで吹きこぼしてしまい、あちこちベタベタになってしまった……まぁ、こういう失敗もベランダならいろいろリカバリーが効くわけで。なんでも予行演習って大事ですな。UNIFLAME(ユニフレーム) 山クッカー 角型 3 No.667705出版社/メーカー: ユニフレームメディア:  クリック: 7回この商品を含むブログを見る道具の使い方は一通り習得したので、今度は外に出かけたいです。早速来週……と思ったけど、父ちゃんが長い出張から帰ってくるし、面白そうな勉強会もあるしで、ちょっと悩んでいます。あと、確定申告済ませてしまいたいんだけど……freee さん、早く不具合を直してくりゃれー。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：でんせつの まうすを てにいれた！（あとはキャンプ道具の増殖とキッチンのお掃除）</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2018/02/12/185624/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Feb 2018 18:56:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2018/02/12/185624/</guid>
      <description>  今日は Amazon からの荷物を受け取るために自宅待機。キャンプ道具を1階まで運ぶためのキャリア（ほかにも使いどころはあろうかと思う）やら、安いスタッフバッグ（モノ入れ）などを買った。キャンパーズコレクション パワーキャリーカート60 ブラック BMC-31KD(BK)出版社/メーカー: キャンパーズコレクション発売日: 2012/04/05メディア: スポーツ用品購入: 8人 クリック: 61回この商品を含むブログを見るキャリーカートは……剛性重視で選んでみたけど、ちょっとゴツすぎたかな？　重いかもしれない（重量：3.5kg）。でもパイプがしっかりしていて長持ちしそうだし、タイヤがゴツいので多少の不整地でもゴロゴロ引き回せそうで結構気に入った。イスカ(ISUKA) スタッフバッグキット(4マイセット) 357000出版社/メーカー: イスカ(ISUKA)発売日: 2011/09/14メディア: スポーツ用品購入: 2人 クリック: 18回この商品を含むブログを見るスタッフバッグは何かっていいのかわからなかったので、とりあえず安いやつにした。着替えを入れて、ナイフなどの小物を入れて……2枚余ったけど、まぁ、使いどころはほかにもあるじゃろ。防水のヤツとかもあるみたいだけど、何リットルのものが自分に合うのかわからなかったので、とりあえず経験を積みながら見極めていくことにする。  ついでに安い漏斗を買ったので、キャンプ用の調味料を詰めた。Naturehikeアウトドアクッキングギアオイルビネガーディスペンサーボトルセットバーベキュー設備ソースクレットセット6キャリングバーベキューのためのポータブルオイルボトルジャーのディスペンス出版社/メーカー: Naturehikeメディア: その他この商品を含むブログを見るこの前かったセットには、細長い瓶×4と大きめの背が低い瓶×2が入っていたので、
 大きい瓶①：コーヒー 大きい瓶②：ブイヨン、角砂糖（家になかったので今度スーパーで買う）などなど 小さい瓶①：醤油 小さい瓶②：サラダ油 小さい瓶③：胡椒 小さい瓶④：塩 みたいな感じに詰めて、テプラで名前を付けた。  小さい瓶は、よくある卓上七味の瓶とほぼ同じサイズなので、状況によって入れ替えればいいかな。瓶はプラスチック製？かなにかで軽く、液体が漏れないような処理はとくになされてないから少し不安かもしれない。これもおいおい、いい感じの容器に入れ替えていけばいいかなと思う。あとは台所を掃除。ガス台をちょっとキレイにして、調味料の配置を変えた。中途半端に封を切ってあるものは一つにまとめ（うちの父ちゃんは使い切らないのにすぐ新しいの買ってきて開ける！）、よく使うものは前に、そうじゃないのは少し後ろに。間違えやすそうなものにはテプラで名前を付けた。よく使う希釈の割合も、テプラで貼っておけばいいかもしれないな……まぁ、さすがにめんどくさいか。 ### ばいくの すまほほるだーを ちゅうもんした！ [バイク：デイトナ 聴くだけブルートゥースをヘルメットに付けてみた - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/11/171113)フルフェイスヘルメットにつけていた「聴くだけブルートゥース２」のスピーカーで耳を切ったので、シコシコとインナーを外してスピーカーを取り除いた。うー、もうちょっとスピーカーが薄くならないかな……メガネもしなきゃいけないし、ヘルメットの内側を削らないとスピーカーがちゃんとおさまらない。Amazon で Bluetooth スピーカー内蔵のヘルメットを探してみたけど、中国製かな？　なんかちゃちそうなのしかなかった……なんで国産でそういう製品を出してくれないんだろう。安全上の理由があるのかもしれないけれど、安全ってなにもコケたときの頭の防御だけじゃないじゃない。スマホのナビが耳で聞ければ、不案内な土地でキョロキョロしたり、迷ったりしなくて済むし、安全に大いに貢献すると思う。そういう発想で商品を開発してほしいなぁ……その点、中国はフリーダムでチャレンジングな商品をいっぱい繰り出してくるよね。こっちは頭をちゃんと守ってくれるのか不安で手を出せていないけれど、こういうところで負けてるんだろうなってちょっと感じた。クラウドファンディングで協賛したスマートヘルメット、早く来ないかな……待ち遠しいわ。[バイクヘルメットの未来を買った。 - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/09/14/024053)  ### でんせつの まうすを てにいれた！ マイクロソフト マウス 有線/USB接続 Classic IntelliMouse HDQ-00008出版社/メーカー: マイクロソフト発売日: 2018/01/26メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るMicrosoft Classic IntelliMouse も到着したので、デスクトップ PC に挿した。あの IntelliMouse の復刻版！　懐かしい使い心地でいい感じ。マイクロソフト ワイヤレス Bluetooth マウス 人間工学 高精細読み取りセンサー Sculpt Comfort Mouse (ブルートラック) H3S-00007出版社/メーカー: マイクロソフト発売日: 2013/07/05メディア: Personal Computersこの商品を含むブログ (11件) を見る最近は Sculpt Comfort Mouse という Bluetooth マウスを愛用していたのだけど、長時間使っているとたまに接続が切れる。有線だとその心配はないからいいよね。あと、電池が入ってない分、有線マウスは軽い。Classic IntelliMouse は Sculpt Comfort Mouse に比べて大振りなのと、やっぱり線が邪魔に感じる時があるのは欠点だけど……甲乙つけがたいな。マイクロソフト マウス 有線/USB接続/5ボタン/人間工学デザイン グレー Comfort Mouse 4500 4FD-00029出版社/メーカー: マイクロソフト発売日: 2012/10/12メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るでも、Comfort Mouse 4500 に比べると断然 Classic IntelliMouse の方がいい。Comfort Mouse 4500 は Bluetooth が使えない事態を想定したバックアップとして購入したのだけど、Microsoft 製だというので信用して選んだのが大間違い。クソ オブ クソだった。ホイールにクリクリ感がなく、スクロールしすぎる。かといって細かいスクロール操作を試みると、回転とは逆の向きにスクロールする（戻ってくる感覚）ときがある。本当に超スーパークソ、そびえたつ東京ウンコツリーだった。Microsoft さんにおかれましては、Classic IntelliMouse みたいなマウスをずっと作り続けてほしいと思う。性能的なアップデートは適宜してほしいけれど、しょうもない人間工学デザインとか、ツボを外した低価格化とか絶対やめてほしい。「伝説のマウス」なんて持ち上げるつもりはないけど、これが安心して使えるマウスなんだ。俺から安心を奪わないでほしい――廃版になったら困るから、スペアを購入しておこう。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：謎肉の正体＆クッキングペーパーホルダー</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2018/02/08/175213/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Feb 2018 17:52:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2018/02/08/175213/</guid>
      <description>  うちの冷凍庫の奥底には、真四角の肉の塊がある。マジで真四角で、何の肉かわからない。ずっと気になってたんだが、今日は気が向いたので自然解凍してみた。どうやら牛スジ肉らしい。朝に出して、おやつ時にみてみると、赤い肉汁を流している。箸でつつくと、ほろほろと崩れて、見慣れたスジ肉に分裂した。今は、とりあえず灰汁をとりながら煮込んでいる。こいつをどう料理しようか。牛スジの煮込みでもいいかなと思ったけど、暇にあかせてニンジンやらジャガイモやらを切って投入してしまったので、カレーかシチューになるんだろうな。まぁ、ブログを書きながら弱火で放っておくつもり。今回の件で思いを新たにしたけど、肉を冷凍するときは、ちゃんと1回分ずつ小分けしておくべきだ。何度言ってもうちの親父はそれをしてくれなくて、ちょっとイラっとする。本人にしてみれば「肉を買って冷凍してやったから、出張中に食えや」って感じなんだろうけど、そもそも二人暮らしなのにこんなに肉買うなや。冷凍したからって永遠にもつわけじゃねえぞ。氷漬けになったマンモス肉は食えたらしいが、そんなチャレンジせんでええやろ。とにかく、謎肉の正体が牛スジ肉だと分かったのは収穫だった。次にスーパー行くときは、スジ肉料理にあうものを買う。とりあえずコンニャクとか。
### 今日もキャンプ道具が増えた   昨日の配達に間に合わなかったキャンプ道具が、追加で到着。今日はクッキングペーパーホルダーを手に入れた。昨日あたりに紹介したトイレットペーパーホルダーのデカいバージョン。ロゴス クッキングツール チェッカー キッチンペーパーホルダー (レッド) 81285057出版社/メーカー: ロゴス(LOGOS)メディア: スポーツ用品この商品を含むブログを見るトイレットペーパーに比べると芯を抜くのがちょっと大変で難儀したけど、まぁ、言うほど大したことない感じ。少しぶかぶかだけど、内側からシュルシュルとクッキングペーパーが取り出せて、スゴく便利だと思う。これはキャンプで役立ちそうだ。芯を抜くとき、接着されていたペーパーが一緒に飛び出してしまったけど、これは無理してホルダーにツッコまず、スパッと切って巻き直し、台所で使った。こういうのはあまり神経質にならず、「シカタナイ」の精神であきらめ、他の用途に転用することを考えた方が建設的だと思う。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：キャンプ道具がブリブリ増えている</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2018/02/07/183959/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Feb 2018 18:39:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2018/02/07/183959/</guid>
      <description>けっして「ゆるキャン」なんかに感化されたわけではないのだけど、最近キャンプ道具を Amazon で買いあさってる。今日はその第3便ぐらいがまとめてドバっと送られてきた。まだ紹介してないのも含めて、ここに紹介しておく。
### ビーチチェア Helinox(ヘリノックス) ビーチチェア ネイビー 【日本正規代理店品】 19750009022001出版社/メーカー: Helinox(ヘリノックス)メディア: スポーツ用品この商品を含むブログを見るちょっと奮発して 1.5 万円ぐらいのを買ってみたんだけど……めっちゃいい。リビングに設置して、仕事の合間、休憩がてら座りに行ってる。  やっぱり背もたれが頭まであるのがいいな。たためばすごくコンパクトで、バイクに積んでも問題ない。まぁ、40cm は超えちゃうので、サイドバッグに入れるのは無理だったけど……。ついでにタープ用のポールも買って、簡易三脚をつくり、ランタンをつるしてみた。これで夜も本が読めそうだ。できたら専用の、設営が簡単で、コンパクトに収まるスタンドがほしいのだけど、それはおいおい考えることにする。Sutekus テント タープ ウイング 用 アジャスタブル ポール 2本セット (ブラック)出版社/メーカー: Sutekusメディア: その他この商品を含むブログを見る  ### 調味料入れ Naturehikeアウトドアクッキングギアオイルビネガーディスペンサーボトルセットバーベキュー設備ソースクレットセット6キャリングバーベキューのためのポータブルオイルボトルジャーのディスペンス出版社/メーカー: Naturehikeメディア: その他この商品を含むブログを見るコーヒー、砂糖、塩コショウ、サラダ油ぐらいはもっていきたいので、それが入りそうな入れ物とケースのセットを買った。容器はちゃちいけど、洩れたりはしなさそう？　サラダ油入れなどはもう少しちゃんとしたのがほしいけど、これもおいおい買い足すことにする。  ### ペグハンマー（厨二バージョン）とまともなナイフ Doolland ハンマー 安全ハンマー 多機能 緊急脱出 緊急ライフハンマー 防災グッズ 避難対策 車用 家庭用 脱出用 アウトドア応急用 アックスタイプ 16機能 折り畳み 万能生存ツール出版社/メーカー: Doollandメディア: その他この商品を含むブログを見るペグハンマーがほしいなーと思って Amazon を徘徊していたら、いつの間にか斧（笑）を買っていた。  最初は万能スコップにしようかと思ったんだけど、さすがに冒険し過ぎかと思い、こっちにした。斧としては……まぁ、せいぜい小枝を落とすぐらいにしか使えないと思うけど、ハンマーはそれなりに使えそう。そのほかにも  プライヤー 糸切はさみ（？　針金をカットできそうなのはある） ハンマー ナイフ  プラスドライバー（ちょっと曲がってた……） ノコギリ ノコギリナイフ（ノコギリとの違いはいまいちわからない） マイナスドライバ 鈍いナイフ（鈍いと自己申告しているところは好印象） びん蓋開け（栓抜きのことと思われる） 六角レンチ（使いにくそうだけど、あればうれしい） やすり（爪とぎ？） といった機能があるみたい。厨二心揺さぶるぜ……。こういう万能系ツールは十徳ナイフみたいなのが定番だろうけど、ナイフは使用頻度が高そうだから、専門のものを買った。しょっちゅう使うのに、使わない機能いっぱいぶら下げんのはちょっとアホらしい。OPINEL(オピネル) ステンレススチール #7皮紐付 Sky Blue(スカイブルー) 41405 【国内正規商品】出版社/メーカー: OPINEL(オピネル)メディア: スポーツ用品この商品を含むブログを見る買ったのは、オピネルの7番。よく知らんけど、このサイズが標準的だと聞いたのと、色がかわいかったのと、ひも付きがおすすめとのことだったので、これをチョイスした。晩御飯作るときにちょっと使ってみたけど、なかなかいい。まな板もほしくなるけど、それはおいおい考える。  ### たまごホルダー ロゴス(LOGOS) トレックエッグホルダー 生卵・ゆで卵 携帯 キャリーホルダー出版社/メーカー: ロゴス(LOGOS)発売日: 2012/03/23メディア: スポーツ用品この商品を含むブログを見る卵が好きだから、たまごホルダーも買った。過信は禁物だけど、たまごを直接カバンに入れるよりかはマシだと思う。さて、道具ばっかり買ってても仕方がないので、週末はちょっと実地訓練をする予定。幸い連休らしいから、風邪ひいて死んでも、週明けまでは引きずらないだろう……と思いたい。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：アウトドアでも使えそうなトイレットペーパーホルダー＆Surface Book 2 のトラブルがやまない</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2018/02/06/190614/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Feb 2018 19:06:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2018/02/06/190614/</guid>
      <description>  キャンプで使うかもしれないと思い、トイレットペーパーホルダーを発注。Amazon が1週間ぐらいかかるというのでのんびり構えていたのですが、なんと翌日に到着してびっくりした……TRUNKIN ロールペーパーバック CARON GREY 61261出版社/メーカー: TRUNK&#39;INメディア: ホーム&amp;amp;キッチンこの商品を含むブログを見るロゴスの方が安かったのだけど（プライム対象だから送料もかからないし）、評判がよかったのでちょっと高めのこっちをチョイス。仕事机の上に置いて今日一日使っていたのですが、なかなか便利かも。引っ張ったらシュルシュルとトイレットペーパーが出てくる。レビューではトイレットペーパーの芯を抜いて装着しなきゃいけないのが面倒くさいという話でしたが、個人的にはあまり気にならなかったかも。思い切ってトイレットペーパーを潰し、芯を折りたたむようにして捩じり引けば、にゅるんと出てきました。まぁ、芯にくっついたペーパーが若干無駄になっちゃいましたけど、これぐらいのことはキニシナイ。というわけで結構気に入ったのですが、キャンプで重宝するのはトイレットペーパーよりむしろキッチンペーパーかなと思うので、キッチンペーパータイプも買ってみようかと思う。
### Surface Book 2 のトラブル この前初期化した Surface Book 2 ですが、トラブルがやまない……。    ディスクリート GPU が認識されなくなる（スリープするタイミングで？　トップとベースを再接続したりすると直る） エクスプローラーのコンテキストメニューが出なくなる（内蔵 GPU のみだと発生しない？ 追記（2017/02/07）：発生した） タスクトレイのオーディオアイコンにバツ印が出る（音は鳴る。アイコンをクリックして修復すれば治るが、再発する） というわけで、日ごろはトップ（タブレット部分）だけで使っていたりします。ベースとの接続部分に Surface コネクターが刺さるんだな……知らなかった。  とりあえず、持ち運ぶ時と Civ 6 で遊ぶ時だけベースをつないで遊んでいるんですが、**こんな使い方で 33 万円払う価値あったか？** Surface Pro の一番高いモデルを買っておけばいい気もしてきたぜ……タブレット部分だけ使うなら Pro でも変わらんし、あいつならスタンドがなくても自立するしな。まぁ、**持ち運びのときはクラムシェルがいいな！**ってのはあまり譲りたくない部分なので、Pro は Pro でニーズを完全に満たしてくれるわけじゃないのだけど。とりあえず、直ってくれればなんも問題ないわけで。今度の連休でもう一回クリーンアップして、ダメならサポートに相談してもらおうかな～とか思っています。父ちゃんに奪われた Surface Pro 3 を返してもらって、代替の仕事環境を構築しないと、今使ってる Book 2 を交換修理に出すこともできないから、それまではだましだまし使っていくつもり。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：金曜日は半休にして Trello＋Slack を試した＆テントを張る練習をした</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2018/02/03/054329/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Feb 2018 05:43:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2018/02/03/054329/</guid>
      <description>金曜日は少しだけお仕事をして、あとはダラダラと過ごした。
### Trello＋Slack Powered by Mictosoft Flow まずは、業務が回っているとなかなか手を出せない、業務フローの改善に着手（半分趣味なので、これはあまり仕事って感じはしない）。今回は「Trello にカードを作って、そのことを Slack にも伝える」というアホの極みな無駄を減らしてみた。コードを書くのはだるいので、なるべく Microsoft Flow を使う。Microsoft Flow には Trello 関係のトリガー（If...then... の if）として    新しいカードがボードに追加された場合 新しいカードがリストに追加された場合 が利用できる。なので、「特定のリストにカードが追加されたら……」というアクションは簡単に記述できる――んだけど、その時もらえる情報は、新しく追加されたカードに関する情報だけなのだ。つまり  新しいカードが追加されたら Slack にそれを投げる というフローは割と楽に書けるんだけど、  新しいカードがリストに追加されたら、そのリストに溜まっているカードのリストを Slack に投げる というフローはひと手間かかる。Microsoft Flow には「ID でリストを取得する」というアクションがあって、それを使うと「リストの中のカード」が取得できるので、これを使えばよい――んだけど、ちょっとハマった。なぜか「リストの中のカード」を得ようとしても null しか返ってこない。  理由はわかってみれば簡単で、「ID でリストを取得する」アクションは既定で「リストを取得するだけ」になっていて、子のカードまで取ってきてくれない。拡張オプションで、一緒に取ってくるデータをいろいろ指定してあげなくちゃいけないんだね。とりあえず“all”とか“open”とかにしておくと、リストの中のカードまで取ってきてくれると思う。あと、JST で現在時刻をとるのが最初よくわからなかった。Microsoft Flow って UtcNow() っていう関数が使えるのだけど（名前の通り、標準世界時で現在日時を取得する）、これって帰ってくるのが文字列名のな。AddHours(9) で日本時間にしてやろうとしても受け付けてくれない。アッーーー！　なんだこの面倒くささ！　結局、こんなキモいコードになったんだけど、もっといい方法はないだろうか……。 ``` convertTimeZone(utcnow(),&amp;#39;UTC&amp;#39;,&amp;#39;Tokyo Standard Time&amp;#39;,&amp;#39;dd/MM/yyyy HH:mm&amp;#39;) ```ちなみに、リストの結合の区切り文字なんかに改行コードをぶち込みたい場合は、以下のようにする。 ``` uriComponentToString(&amp;#39;%0A&amp;#39;) ```\nなんかではエスケープされるのか、そのまま出力されてしまうので、最初ちょっと悩んだ。今でもわからないのは Trello のカードについたラベルを適当にテキストとして出力する方法……C# コードだったら一瞬で頭に浮かぶのに、**ブロックで記述しろっていわれると逆にわかんなくなる**という……つらたん、つらたん。  ### テントの設営   午後は、押し入れからテントを引っ張り出して、ベランダに設営して遊んだ。このテントは、バイクでソロキャンプに行きたいなとずっと思ってて、愛媛に来る前に購入したものだ。愛媛にきてもう4年になるから、それ以上の間ずっと、押し入れで脾肉の嘆にくれていたわけやな……すまん……すまん。  ちなみに、今頃になってキャンプ道具を引っ張り出す気になったのは――べ、べつに、今期の大傑作アニメ『ゆるキャン』に触発されたからじゃないんだからねっ！　前々からやりたいと思っていて、ちょくちょく装備を整えていたんだからねっ！　たまたまやりたくなってしまっただけなんだからねっ！それはともかく、自分がもっていたのはどうやら、モンベルのクロノスドーム 1 型という安い一人用のテント（の旧モデル）だったみたい。塩漬けにし過ぎて、どのメーカーの、どんなモデルを持っていたのかすら覚えてなかったぜ……。モンベル(mont-bell) クロノスドーム1型 スカイブルー [1~2人用] 1122370出版社/メーカー: モンベル(mont-bell)発売日: 2012/03/02メディア: スポーツ用品この商品を含むブログを見る広げてみたところ、傷みや欠品はなく、十分使えそう。  先週あたりに購入したバイクのサイドバッグにもキッチリ（マジで横幅ギリギリ）収まる。タナックス (TANAX) ツアーシェルケース モトフィズ(MOTOFIZZ) ヘアラインシルバー MFK-196 (容量40?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>