<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>民主主義 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%B0%91%E4%B8%BB%E4%B8%BB%E7%BE%A9/</link>
    <description>Recent content in 民主主義 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 21 Jul 2019 22:45:59 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%B0%91%E4%B8%BB%E4%B8%BB%E7%BE%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>第25回参議院議員通常選挙</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/07/21/224559/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jul 2019 22:45:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/07/21/224559/</guid>
      <description>  報段階だけど、自分の投票した候補は落選したらしい。まぁ、対立候補の方が見栄えするしなぁ……でもね、「自分の所属政党」すら明らかにできない候補者なんて、どうして信用できようか？　当確がでたときに NHK がよいツッコミをしていたのだが――「玉木さんが応援に来ていましたが、今後は国民民主に合流するんですか？」「無所属では今後の国会活動に大きな制約があるかと思うのですが、どこかの会派に合流するのですか？」――、それにちゃんと答えられない人が、どこにも所属ぜず一人で、どうやって「消費税率の凍結（←そもそも2カ月ちょいしかないんだが？）」や「子育て世代の支援」ができるというのか？　当選後の所属先の政党は「多く選択肢がある」というけど、当選した後の行動にフリーパスを与えろというのか？そもそも「野党統一候補」！　なんて愚劣なやり方だろう。だったら、党ごと「統一」してしまえばいいのに、変に「鶏頭となるも牛後となるなかれ」を実践する人たちばかりだから、それすらままならない。難儀なことだ。ともあれ、今回選出された議員が活躍――とまでは期待しないが、自分たちの職責を十分に全うしてくれんことを願う。で、議席を無駄にしないためにも、どこかの党に所属すること。そして、次は所属政党を明らかにして出馬するように。無所属の議員なぞ、首輪なしに野放しなイヌと変わらない。当選したは最後、制御することは不能だ――政党に所属していてもうまくいかないのに！「（自分たちの利益になる）から、投票に行くべきだ」こうした意見をよく耳にするが、どうなのだろうか。「若者は自分の将来のために投票に行くべきだ」――まぁ、そうなのかもしれないけど、いちいち理由をつけないと選挙に行けないだろうか。「日本は民主主義だ」。選挙に行く理由なぞ、これで事足りる。民主主義というのは……いろんな解釈があるのを知ってる上で敢えていうなれば、要するに「国民一人一人がその国の主」である仕組みだ。その主が選挙に行かない。これほどの怠慢はない。投票にすらいかない国主を自らの上に戴き、よい国を築くことができるだろうか。民主主義に対するさまざまな考えがある中で、自分はこれを「強い意味での民主主義」と呼んでいる。これに対する弱い意味での民主主義というのは、「とりあえず政権首脳部に民意がいくばくか反映されていればいい」という考え方だ。やり方としては、弱い民主主義の方が“楽”でよい。政治なぞ特別な教育を受け、見識と人脈を持ち、できれば見栄えも立派なエリートに任せて、下々は自らの生業に励めばよいからだ。そもそも、バカな国民は適切な人物を選ぶ能力すら備えていない――が、「誰がふさわしくないかは理解することができる」（マキャヴェリ）。弱い民主主義で大事なのは「ふさわしい元首を選ぶ権利」よりも、「ふさわしくない元首を辞めさせることのできる権利」の方だ。一方、「強い意味での民主主義」はバカな国民にも国主にふさわしい能力と徳を要求する――ただし、内的に湧き上がる自己束縛として。強い民主主義の問題は、その実現性の難しさよりも、容易に卓越主義に転嫁しやすいことだろう。「（なるべく）正しく生きるべき」というのは、自分が自分に課すならばともかく、そうしない他人を低く評価したり、他人にそれを強要することに繋がりやすい。それをちゃんと弁えていないと、簡単にエリート主義に陥ってしまうわけだ。すでに自立した大人となっている有権者にそれを求めるのは失礼でもあろう。社会には毎日、真っ白な未来の有権者が参加する（そして、古い有権者が退場していく）から、彼らを教育するときに“自然とそう仕向け”、強い意味での有権者を少しずつ増やしていくしかない。それも、100年200年ではなく、経済や社会の後退をも乗り越えながら、千年や万年の単位で。というのも、市民社会というのは高度な経済や社会、法の束――文明――に支えられており、それが崩壊すれば教育よりまず、自分たち一人一人が食べていくことを優先していかざるを得ないからだ。なるほど、エルフでもなければ、強い民主主義の実現をその目で見るのは難しい。
&amp;gt; ところで、人間の法・権利にもっとも適した体制は共和的な体制であるが、これは樹立するのがもっとも困難であり、維持するのはさらに難しい体制である。この体制は、 &amp;quot;天使&amp;quot;たちだけにふさわしい国だと言われることも多いほどである。カント『永遠平和のために』  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『代議制民主主義 - 「民意」と「政治家」を問い直す』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/04/052246/</link>
      <pubDate>Thu, 04 May 2017 05:22:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/04/052246/</guid>
      <description>代議制民主主義 - 「民意」と「政治家」を問い直す (中公新書)作者: 待鳥聡史出版社/メーカー: 中央公論新社発売日: 2015/11/21メディア: 新書この商品を含むブログ (20件) を見る小粒だけどいろいろ役に立つなーと思った。“代表”の話はとても大事なのに、何冊か買ってそのまま積んでたんだけど――この本はいい水先案内人になってくれそう。プレゼント、マジありがとう！[お誕生日プレゼント、ありがとうございます！ - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/01/134744) ### 本の内容 代議制を 民主主義 vs 自由主義 の間の緊張と、委任・責任の連鎖（“組織の経済学”みたいな感じやね？）という視点で整理した感じ。  第一章　歴史から読み解く――自由主義と民主主義の両輪 第二章　課題から読み取る――危機の実態と変革の模索 第三章　制度から読み取る――その構造と四類型 第四章　将来を読み解く―-改革のゆくえ という章立ても、多角的で結構わかりやすいと思う。自分なんかはアホだから“代表制”というと“選挙制度”がまっさきに頭に浮かんでそれだけになっちゃうんだけど、執政制度の類型なんかにも触れられていて（そりゃそうだよね！）よかった。   選任のルール／解任のルール 議会による解任が可能 原則不可（任期固定）   議会による（間接）選任 議院内閣制 自律内閣制   有権者による（直接）選任 首相公選制 大統領制  一般に、大統領制はちょっと強力すぎる。ちゃんと運営できているのはアメリカぐらいで、アメリカの真似をして大統領制を敷いた国では独裁まがいのことが行われている例も少なくない。本家アメリカでも、議会の抑えが効かなかったり、早々に支持を失ってレームダックになったりといろいろ難しいみたいやね。一方、お馴染みの議院内閣制は不安定で指導力に欠ける。そのため、官僚の裁量が大きくなり、まかせっきりな感じになる。また、間接的に選ばれることから、民意を直接反映したものではないというイメージがある（首相公選制が議論されるわけだね）。でも、委任・責任の連鎖が単線的（有権者→議会→内閣→大臣→担当省庁、アメリカの大統領制は強力な分、複雑な委任・責任の連鎖で縛られている）で、安倍政権みたいな長期安定政権になるとそれなりに強い（何がｗ）。一部の人が「アベ、死ね！」（自民党ではなく！）みたいなことを言うのも、こういう匂いに敏感なのかもねぇ。ちなみに、両方を掛け合わせた“半大統領制”みたいなのもあるみたいやね（これはこれで委任・責任の連鎖の形態で2つに細分できるそう）。あとは、経済・社会・文化などによる分断線“クリー ヴィッジ”の概念や、“M+1ルール”、比例性、機械的効果と心理的効果、なんかの概念も有用やな（知ってるのもあったけど）。選挙制度と政党の関係も大事やね。   - 小選挙区制 大選挙区制 比例代表制   比例性（直接的な民意の反映されやすさ） 低 中 高   凝集性（政党のまとまり） 低 中 高  つまり、選挙制度や議会制度、執政制度をデザインするっていうのは、「国がどうあるべきか」という話と直結してる。   執政制度／選挙制度 比例性が高い（民主度【高】） 比例性が低い（民主度【低】）   分権的（自由度【高】） ラテンアメリカ諸国コンセンサス型 アメリカ・台湾など中間型1（アメリカ型共和主義？）   集権的（自由度【低】） 大陸ヨーロッパ諸国中間型2（ルソー型共和主義？） イギリス、カナダなど多数主義型（ウェストミンスターモデル）  民主度・自由度などという誤解を招きやすい言葉を使ったので、コンセンサス型サイコー、多数主義型がクソと思われかねないけど、多数主義型は“賢者型”というか、“多数による専制”を防ぐにはよい（共和主義的・エリート主義的な匂いがつよい）。逆に、コンセンサス型では民主と自由の折り合いがつきにくく、空中分解して（衆愚）独裁に陥ったりするケースが少なくない。どれが優れているか、というより、世界的・歴史的潮流も鑑みながら、どれを選び取るべきかという話だと思う。二院制のデザインについても、自分は少し簡単に考えすぎてたらしく、“気付き（笑）”が多かった。そしてもう一つ重要なのは、“マルチレヴェルミックス”と本書で呼ばれている、国政＝地方自治の間での捻じれやね。日本は国政で多数主義型を採用している（近年の改革でこの色が強まった）けれど、地方自治においてはコンセンサス型につながりやすい制度設計になっている。こうした捻じれは、地方政治＝国政における政党の一体性を損なう（地域政党が生まれる素地にもなってるよね）。本書ではあまり触れられていなかったけど、地方自治の在り方を考えるうえでも、選挙制度や議会制度、執政制度をどうデザインするかは大切で、難しい話だなーと痛感したし、本書のおかげでモノの見方もちょっと変わりそう。  ### ここからは本にはあまり関係ない個人的感想 でもさ、民主主義と自由主義の緊張関係ってのはちょっとわかりにくい。自由主義っていう言葉が広すぎてわかりにくい（読むときは 分権的 vs 集権的という軸に読み替えて進んだ）。あと、共和主義が“為政者（≒後世では有権者、市民も含まれる）の徳性を重視する政治姿勢”みたいな感じでとらえられていたのも不満。確かに古典的共和主義においてはそうだけど。分権（≒自由主義）をどのように設計するかは近代共和主義（イギリス、フランス革命、およびアメリカ独立）で重要な視点だし。そもそもみんな一口に民主主義というけど、真の民主主義者なら“くじ引き（統計学的民主主義）”か“直接民主主義”を主張するだろう。民主主義の要素に“少数意見の尊重”が言われるけど、それと“多数決”との矛盾はどう説明するのか。ポピュリズムと民主主義を都合のいいように使い分けている感じがなんともね。結局のところ、代議制も少数意見の尊重も、共和体の持続性のための工夫であり、共和主義の範疇のお話だと自分は思っている。つまり、コアは共和主義で、民主主義は専制に陥らない程度に導入するのが望ましいエッセンスに過ぎない（と、同時に基盤でもあるんだけど）。民主主義者の多く（とくに日本では）は実のところ“民主共和主義者”なのに、民主主義は語っても、共和主義的要素は蔑ろにしがちだと、最後に愚痴が言いたかった。  ### おまけ 作ってみてあまりうまくないと思ったが、捨てるのももったいないので載せとく。ここにある主義というのは相対的な話で、“べきだ”という話ではない。実際は、歴史的・文化的経緯で自分たちの気象にあったものをつまみ食いしてるわけだけど、いざというときは状況に応じて柔軟な対応ができる体制でないと、いつかは死ぬんだろうなと思う（そういうのを重視する人は、“結局、政治は人の行うこと”なんていうんだろうな）。    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『黒い悪魔』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/03/15/184329/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Mar 2015 18:43:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/03/15/184329/</guid>
      <description>黒い悪魔 (文春文庫)作者: 佐藤賢一出版社/メーカー: 文藝春秋発売日: 2010/08/04メディア: 文庫購入: 1人 クリック: 4回この商品を含むブログ (7件) を見るカリブ海に浮かぶサン・ドマング島に農場をもつダヴィ・ドゥ・ラ・パイユトリ侯爵と、黒人の奴隷娘との間のムラートとして生まれたトマ・アレクサンドルの物語。トマ・アレクサンドルは奴隷として父所有のモノとは異なる農場で働いていたが、嗣子を失ったパイユトリ侯爵は“買戻し”契約を行使し、トマ・アレクサンドルをパリへ呼び戻す。しかし、やがて愛人と正式な結婚をすることになった侯爵はトマ・アレクサンドルの存在が疎ましくなる。自尊心の高いトマ・アレクサンドルはそれを嗅ぎ取り、自ら率先して侯爵の地位を捨て、平民“トマ・アレクサンドル・ドゥマ”となり、軍隊の道を歩むことを決意する。ちなみに、ドゥマとはドゥ・マス（農場の）に由来する名前らしい。しかし、貴族の地位を捨てたアレクサンドル・ドゥマの出世は、遅々として進まなかった。肉体に大変恵まれ、入隊当日に上官相手に大暴れした結果、連隊の名主的な地位を早々に占めたドゥマだったが、アンシャンレジームの時代、下士官以上は基本的に貴族が独占するものと相場が決まっており、それ以上の地位は望むべくもなかった。自信の才能の高さを自負するドゥマにとって、それは奴隷時代の越えがたい身分の壁を感じさせるものだ。―しかし、パリで革命がおこり、「人間と市民に関する宣言」が採択されると、状況は一変する。もはやドゥマは黒人でも平民でもない。市民である。よって、才能次第ではどこまでも出世できるはずだし、誰と結婚しても自由だ。ドゥマは一夜にして共和主義者となり、ヴィル・コトレ村の名士の娘、マリー・ルイーズに求婚する。マリーの父に一度は「せめて軍曹でないと」と断られるも、ドゥマは意に介さない。なんとなれば、マリー・ルイーズが囁いた通りなのだから。「時代は変わるわ」その後のデュマは、まぁ、いろいろ紆余曲折はあれ、破竹の勢いで出世していく。戦場では「黒い悪魔」という異名を頂戴し、革命の混乱に乗じて、軍曹はおろか、旅団長にまでのし上がる。念願のマリー・ルイーズも手に入れ、まさに人生の絶頂を迎えた。   『ナポレオン ―獅子の時代』 - だるろぐ で活躍するドゥマ氏）ところが、陰ながらドゥマの才能と人間性を認め、ドゥマもまた心酔していたロベスピエールがギロチンの露と消え、ナポレオン・ボナパルトが台頭すると、人生の歯車が少しずつ狂っていく。もともとドゥマはプライドが高すぎて上官とソリの合わないタイプではあったが、ナポレオンが国家と自分を同一視し、共和主義を蔑ろにすることに耐えられなかった。結局、エジプト遠征がドゥマの軍人としての最後の舞台となる。帰国途中イタリアで捕虜となり、牢獄生活で心身を損ねたドゥマは、復帰を望みながらもヴィル・コトレ村で44歳の生涯を終えることとなった。そんなドゥマだが、晩年は短いながらも満ち足りた時間を過ごしたらしい。黒人であり、平民であるという引け目から熱烈な共和主義者となり、理想のために命を顧みず戦場を疾駆し、上司と反目して昇進を捨て、死後には遺族年金まで止められたドゥマだったが、すべてを失ってなお、妻と息子とヴィル・コトレの村が残されていた。とくに息子は可愛い。自分はもうダメだけれど、この息子が世界に飛び出す踏み台になれるなら、俺の馬鹿な人生も馬鹿なりに無駄ではあるまい。
&amp;gt; 「そのためにお父さんは、お前を王さまのように育てよう」  自然児デュマも、晩年になってようやく自らが殉じてきた民主主義と共和主義の神髄を知ったようだ。さわやかな読後感がグッド。彼をモチーフにして息子が書いた『三銃士』も、また読んでみたくなった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>そろそろ参院選にも一言いっておくか。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/23/071912/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jul 2013 07:19:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/23/071912/</guid>
      <description>script&amp;gt; window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0], t = window.twttr || {}; if (d.getElementById(id)) return t; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = &amp;ldquo;https://platform.twitter.com/widgets.js&amp;quot;; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); t._e = []; t.ready = function(f) { t._e.push(f); }; return t; }(document, &amp;ldquo;script&amp;rdquo;, &amp;ldquo;twitter-wjs&amp;rdquo;));
 twttr.ready(function (twttr) { var el = document.getElementsByClassName(&#39;twitter-syntax-tweet-id-359176893427224578&#39;); for (var i=0;i window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0], t = window.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>くじ引き民主主義のすすめ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/20/034801/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jul 2013 03:48:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/20/034801/</guid>
      <description>  挙運動は政治を託すにたる人物を選別するシステムなどではなく、選挙運動に特化した人材を選別するシステムなので、不要だ。個人的には“くじ引き”をお勧めする――というか、少し採り入れたほうがいいと思っている。
### モンテスキューのくじ引き選挙論 くじ引き選挙はべつに僕の思いつきなどではなく、古来からある考え方だ（くじ - Wikipedia）。たとえば、モンテスキューはこう言っている（『法の精神』第二篇第二章）。 &amp;gt; 籤による投票は民主制の性質をもち、選択による投票は貴族制の性質をもつ。  くじ引きの利点として、彼は「抽籤はだれをも苦しめない選び方である。それは、各市民に、祖国に奉仕したいというもっともな希望を残す」とも語っている。くじ引きの利点は、それだけではない。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一般意志のピエロ――選挙前だしひとこと言っておくか</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/19/042247/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jul 2013 04:22:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/19/042247/</guid>
      <description>“民主主義”の論客といえば、まずジャン=ジャック・ルソー（ジャン＝ジャック・ルソー - Wikipedia）を挙げなくてはならないと思う。古代ギリシアの民主制にまで遡ってもいいのだけれど、あれはあくまでも奴隷に支えられた社会における成年男性限定の制度だった。現在の普通選挙に通じるものはそれほど多くない。社会契約論/ジュネーヴ草稿 (光文社古典新訳文庫)作者: ジャン=ジャックルソー,Jean‐Jacques Rousseau,中山元出版社/メーカー: 光文社発売日: 2008/09/09メディア: 文庫購入: 6人 クリック: 34回この商品を含むブログ (31件) を見る本稿を起こすにあたって、もう一度『社会契約論』を紐解いてみたいと思っていたけれど、なにぶんウチの本棚はカオスで、残念ながらみつからなかった（検索結果: 社会契約論 の検索結果 - だるろぐ）。というわけで、今日はかなりあやふやでざっくばらんな議論になると思うけれど、あとで自分の理解の程度を反省するためにも書き残しておこうと思う。彼が生きたのは、“理性の時代”だった。封建主義と宗教に支配された暗黒の中世――という把握が妥当かどうかはここでは置いておくとして――が終わり、その支配を打ち砕く武器として理性が尊重された。信仰されたといってもいい。その教義によれば、すべての人に理性――ここでは論理的能力と同じようなものだとしておく――は備わっている。女でも子どもでも1。理性は、たとえば数学がそうであるように、“ひとつの正しい答え”を導きだす（ハズだ）。ただ、謬りなく使いこなすには、多少の訓練が要る。生まれたての理性は曇っているので、使うには研がなければならない。さて、国民一人一人は、個々別々に多様な意志を持つ。それらは通常、個々の利害によって“汚され”ている。しかし、国民のすべてが十分な教育を受け、十分に啓蒙され、さらに十分な熟議を通じ、その意志を洗練させていくとする。そうすれば、ひとつの“正しい意志”が導き出されるのではないだろうか。それを**“一般意志”**と呼ぶ。一方、利害によって汚された意志の足し算は“集合意志”だの“集計意志”だの“合計意志”だのと呼べる。現代では、たとえ理性的（論理的）に考えたとしても、すべての人に共通する“たった一つの正義”などなさそうだ、ということでコンセンサスがとれている。なかには“たった一つの正義”を信じている人もいるけれど、彼らに必ず（自分たちと同等以上の理性を備えた）敵がいるという事実が、図らずもこのコンセンサスの正しさを裏付けている。もしかすると、無限の理性を仮定すれば“たった一つの正義”が存在するのかもしれない。しかし、その仮定には意味がない。とはいえ、そこそこの合理性を備えた複数の“一般意志”というのはあり得るのではないだろうか。たとえば、自分の食事を削ってでも世界の人が平等に飢えずに暮らしていける世界を望むのは、ひとつの“一般意志”として合理性をもつ。一方で、長期的には平等を目指すけれど、当面は自分の周りの幸福を目指し、それを徐々に世界へと広げていくというやり方も、より現実的な施策であり、“一般意志”として合理性をもつと思う。また、そのやり方にもさまざまなアプローチがあり、首尾に一貫がるならばそれぞれに“一般意志”を認めていい。自分はこのブログで、より成熟した“政党制”の実現を何回か主張してきた（政党制）。そのとき、政党の理念として念頭に置いていたのが、この“一般意志”だ。政党は“一般意志”を代表すべきである。“一般意志”は集計できない。 “一般意志”は首尾一貫でなければならない。 “一般意志”は反証可能でなければならない。 “一般意志”はアドホックな例外を許してはならない。 “一般意志”は曲げてはならない。もっといえば、政治家は“一般意志”のピエロであるべきだ、と思う。個々の人柄のよさなどどうでもいい。そんなものは一度苦境に陥ればすぐに変節する。それを縛り、筋書き通り踊らせるのが政党。政党はムチをしならせたサーカス団の団長の役目を果たす。所属する政治家＜ピエロ＞が政党の理念――“一般意志”――という筋書きを逸脱したら、それを鞭打つべきだ。ピエロの方も、団長の方針がブレていると感じたならば、論理をもってそれを正すべきだろう。ましてや、公演中にほかのサーカス団に鞍替えするようなことはあってはならない。このような政党のあり方としては、共産党が一番マトモと言える。しかし、いかんせん、自分の好みではない。ほかはだいたい支離滅裂で、一時期みんなの党には期待を寄せていたが、最近は互いに矛盾する政策を掲げることが多くなったように感じる。しかし、これは有権者に対しても言えるし、有権者のせいでもある。民主主義というのは、文字通り、民が主であるべきという考え方だ。国民一人一人が自分を治め、他人を治める君主であるべきなのだ。実際にそれが能力に余ることだとしても、そういう心構えは必要であると思う。一度自分の個人的な利害を棚に上げ、なるべく広い分野に目を配り、首尾一貫した“一般意志”をもって投票に望むべきだろうと思う。たとえば、原発反対や表現規制への反対といったワンイシューで投票する人がいる2。けれど、それは国を治めるひとりの“君主”としてあり得べき態度なのだろうか。ただ自分の利害を票に託すのであれば、家に引きこもって開票速報を楽しんでいるほうが害は少ないように思う。その点、投票率の低さというのは個人的にはあまり気にしていない。問題はどれだけ質のよい“一般意志”が投票に反映されているかだ。日本には、特定の政党を支持することが恥ずかしく、無党派層であることがカッコいいという風潮がある。しかし、定見を持たないことのほうがもっと恥ずかしいのではないだろうか。無論、受け皿となる政党がなかったり、自分で出馬するにしてもお金が要ったり、仮に非常な決意で出馬したとしても、低俗な週刊誌に“血統”を叩かれて終わるといった問題はあるのだけど。
*1:古代ギリシャではそうは考えられていなかった。だから、普通選挙など考えられもしなかった *2:「小泉政権はどうだ」という人がいるかもしれないが、アレは国民の貯蓄を国が吸い上げて国が使うという戦後のスキームを変えるのが真の狙いだったので、厳密にワンイシューかと問われれば、そうも言えないのではないかと答えておく。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>民主主義について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/16/064844/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Nov 2012 06:48:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/16/064844/</guid>
      <description>Or, to change the metaphor slightly, professional investment may be likened to those newspaper competitions in which the competitors have to pick out the six prettiest faces from a hundred photographs, the prize being awarded to the competitor whose choice most nearly corresponds to the average preferences of the competitors as a whole; so that each competitor has to pick, not those faces which he himself finds prettiest, but those which he thinks likeliest to catch the fancy of the other competitors, all of whom are looking at the problem from the same point of view.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>