<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Surface Book 2 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/surface-book-2/</link>
    <description>Recent content in Surface Book 2 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Wed, 05 Dec 2018 19:46:02 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/surface-book-2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>12月5日：Surface Book 2 が BSoD。Surface Go はお亡くなりになった</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/05/194602/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Dec 2018 19:46:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/05/194602/</guid>
      <description>泣きっ面に蜂ってこのことですね！
### Surface Book 2  YSTEM_THREAD_EXCEPTION_NOT_HANDLED でブルースクリーン。
&amp;gt;fter installing this optional update some users may get a blue or black screen with error code, “System thread exception not handled.”For customers who are currently experiencing this issue, please follow these instructions Troubleshoot blue screen errors and uninstall KB4467682.Note For Surface Book 2 customers, we are only blocking this optional update. You will receive the required December 2018 security update release.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface のアダプターがケーブルごとピッタリおさまるフェルトのケース</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/31/022236/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Oct 2018 02:22:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/31/022236/</guid>
      <description>urface Laptop のアダプターってかさばるよなぁ……これ、なんとかスマートに持ち運べないかなぁ、とずっと思っていたのだけど、とうとうピッタリなケースを見つけた。メガネケーブルは四つ折りにして、隅っこに。残りのエリアには、アダプターの本体をを。アダプターから生えているケーブルは、アダプターの長さにあわせて折りにして結束しておくといい感じに収まる。ProCase　フェルト製収納ケース　バッグ　アクセサリーオーガナイザー　MacBookノートパソコン用マウスや電源アダプタ、ケーブル、コンピュータ・電子製品・携帯電話アクセサリー、充電器、SSD、HHDなどを収納可能‐ブラック出版社/メーカー: ProCaseメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る黒なら 999 円とお得、モノも悪くなかった（執筆時現在、グレーを選択するとなぜか 4,767 円に跳ね上がるのは気になるけど！……ブラック選択したけど、きたのはどうもグレーっぽいしｗ）。フェルトだからか、使い始めはちょっと毛玉がでたりするけど、そんなには気にはならない。Surface Pro 3 用にも確保しておこうかしらん？Surface Dock を持ち運ぶときに便利な入れ物もあればいいのだけど……。誰か、いいの知らないかな？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6月27日：Surface Book 2 の背面が熱かったので、扇風機をつけた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/01/124150/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jul 2018 12:41:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/01/124150/</guid>
      <description>最近、Surface Book 2 がもっさりしてるなぁ、と思っていたのだけど、ふと背面を触ってみると猛烈に熱い。「タスク マネージャー」を確認すると、CPU はずっと 1.7GHz あたりで動いている。排熱がうまくいっておらず、縮退運転になっていたようだ。エアコンつけっぱなしだから大丈夫だと思ってたんだけど、ちょっと甘かったかもしれない。とりあえずその日は押し入れから扇風機を出してきて、背面に冷風を当てて乗り切ったのだけど、もう少しコンパクトな卓上扇風機がほしくなった。Amazon をのぞいてみると、ちょうどタイムセールをやっていたので適当なのを買ってみた。Wsiiroon USB扇風機 卓上 オフィス 18650充電式 デスク扇風機 折り畳み式 携帯 静音 5枚羽根 省エネ ミニ扇風機 風量3段階調節 80°回転 小型USBファン - ブラック出版社/メーカー: Wsiiroonメディア: この商品を含むブログを見るこいつは USB 給電＆バッテリー駆動のハイブリッドタイプの卓上扇風機で、折り畳めんで携帯することも考えられている。キャンプで使うミニ扇風機としても割といいかなーと思った。風量は3段階（強2W 中1.2W 弱0.7W）で、メインボタンを押すと OFF → 弱 → 中 → 強 → OFF と切り替わる仕組み。シンプル……。音も「弱」であれば……そこそこ、我慢できる静かさ。80度に傾けておけるのも、Surface Book 2 の背面に置いておくにはちょうど良かった。ちょっと底面積をとるのが難かなーと思ったけど、置き方の工夫でなんとかなるのか。頭が固いな……思いつかなかった。
  だ、ケーブルが欠品な気がした。まぁ、使ってない USB ケーブルが余ってるのでキニシナイ（
  と、初期状態ではバッテリーがちゃんとセットされてなかった。一見、バッテリーが2本セットできるように見えるけど、片方はリザーブで、そっちにバッテリーがはいっていた。なので、本体をゆするとカラカラと音が鳴る。スペースが無駄な感じはするけど……まぁ、なんにせよ、ぎっちぎちにするのがいいとは限らないからね。バッテリーも普通の乾電池ではなく、18650リチウム電池（18mm×65mm）というモノらしい。文系だらかよく知らんのだが……量販店では手に入らないが、世界的にみると割とメジャーに使われているものらしい。コンビニで買ったモバイルバッテリーをバラしたら入ってそうなヤツ。同梱のバッテリーの品質がちょっと不安で、まだバッテリー機能は使ってないのだけど、Amazon でちゃんとしたメーカーのモノを取り寄せて入れてみるのはありかな？　明るめの海外製懐中電灯は 18650 を採用しているものが多いみたいなので、それと共用できれば用途が広がりそう。ちなみに、おかげで Surface Book 2 の背面は冷や冷やになった。扇風機を付けなくてもちゃんと 3GHz 以上で稼働していることもあるのだけど、せっかく30万円以上出して買ったんだし、長く使うためにも排熱はちゃんとしておこうと思った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 10 April 2018 Update を Surface Book 2 に導入</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/06/100851/</link>
      <pubDate>Sun, 06 May 2018 10:08:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/06/100851/</guid>
      <description>いささか旧聞に属するが、Surface Book 2 に Windows 10 April 2018 Update を入れた。Make the most of your time with the new Windows 10 updateWindows 10 April 2018 Update もこれまでの機能アップデートと同様、段階的にリリースされるはずだけど、Surface Book 2 は Microsoft 製デバイスだからか、解禁とともに入手できるようになっていたようだ（うちでアップデートしたのは5月3日だけど、1日にはバッグラウンドでダウンロードされていたみたい）。
  WA「Twitter」アプリを試してたらアラートがでたので、ちょうど朝昼兼食タイムだったこともあり、そのままアップデートを実行――したのだが、失敗／(^o^)＼
  x8024a112 エラーがでた。ただ、このエラーはたいしたことがない（？）ようで、［スタート］画面左下の電源アイコンから［更新して再起動］などを選ぶと問題なくアップデートできるらしい。
    間では Google Chrome や Cortana で問題が発生していると話題だけど、うちの端末はとくに問題なし。ただ、期待の「Quiet Hours」機能（日本語では「集中モード」かな？）が効いていないというか、Age of Empires で遊んでるあいだもトーストがでる。Windows 10 の機能アップデートも早……何回目だっけ？　数えるのめんどくさいや。ともかく、回数を重ねるにつれて慣れてきたというか、標準的なデバイス構成であればトラブルなく、サクッとアップデートできるようになってきたようでなにより。今回は
Edge のインク機能強化（PDF/EPUBdGPU 設定手書き入力の強化あたりが Surface Book 2 向けの強化といえるだろうか（ほかにもいっぱいあるけど）。どれもまだ試せていないけれど、アップデートのたびに使い勝手がよくなっていてうれしい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5月6日：無職とブログ、あと Surface Book 2 の dGPU 問題</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/06/094912/</link>
      <pubDate>Sun, 06 May 2018 09:49:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/06/094912/</guid>
      <description>  br/&amp;gt;
5月3日：N 氏と上野の国立博物館へ行く。夕方から Y 氏も混ぜて火鍋を囲んだ。2次会は Y 氏と赤坂。帰りにもう一人の N 氏と偶然同じ電車に乗り合わせたので、小岩で3次会。肉寿司をたべる5月4日：午前中は死亡。午後はひたすら AoE:DE で遊ぶ5月5日：夕方から弟2号夫妻が来襲、夕食を共にする。姪っ子にすごく嫌われる5月6日：昼から妹などがくるようだ。午前中は GW 中の RSS を消化。半分仕事モード国立博物館で買ったパンフレットを赤坂の居酒屋に置いてきてしまった気がするので、今度とりに行かなければいけない。まぁ、最悪放置でもいいんだけど、店も迷惑だろう。それはともかく、子持ちなのにブログが続いている人はすごいなーと改めて思った。俺なんか、時折弟・妹が子連れで来襲したり、母ちゃんの飯の相手をしているだけなのに、ブログを書く時間をもてないでいる。もし子どもなんかできた日には、1カ月単位で放置してしまいそうだ。自分なんぞ所詮、無職で暇だからブログ書いていただけだったんだな……。GW も今日で終わりだけど、世界はフツーに回っているので、読まなければらないネタが溜まっている。今朝は RSS を……何件読んだかもう覚えてない。たぶん 5,000 ぐらい入ってると思う。これでも数日前に一度全部消化したんだが。最近は布団でも RSS を消化できるように iPad mini に Feedly アプリを入れている。けれど、さすがに 1,000 を超えたあたりから iPad mini でフィードを読むのはしんどくなってくる。PC の方が3倍ぐらい早く読めるので（画面が大きいので斜め読みしやすいのだろう、閲覧性が高いともいう）、後半はしぶしぶ布団から這い出して、Surface Book 2 で消化した。### Surface Book 2 と外部 GPU とトリプルモニターSurface Book 2 で悩まされていた dGPU がいつのまにか認識されなくなる問題は、どうやらデュアルモニター環境では発生しないようだ自宅：Surface Book 2 ＋ Surface Dock ＋外部モニター×2実家：Surface Book 2（＋ Surface Dock ＋外部モニター×1）自宅ではときどき dGPU が認識されなくなり、ゲームを始めるためにタブレット部分を外す・再接続して再認識させる必要があった。ゲームを起動する直前にまた dGPU が切断されてしまうことがあり、かなりストレスフル。けれど、実家ではそのような状況は発生していない。どういう条件下で dGPU の失踪が起こるのかよくわかってないけれど、モニターの繋ぎ過ぎか？　んー、でも、トリプルモニターの方が作業効率がいいしなぁ。悩む。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：かんぱんとえいようかんを食べた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/11/194150/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Mar 2018 19:41:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/11/194150/</guid>
      <description>この土日は少し仕事をして、あとはだるだると過ごした。将棋名人戦の6者プレーオフのおかげで、連日 Abema（とニコニコ動画）で将棋の中継があるから飽きない。今日は渡辺棋王が永瀬六段を下していたけど、昨日は豊島 vs 会長がみられたし、その前は B2 の最終戦がみられた（郷田九段の格調高い差し回しに感服……）。どれもこれも、対将棋星人向けの最終決戦兵器・フカーラが頑張ってくれたおかげ（今日の高見くんとのコンビ解説も面白かったｗ）。絶対に勝つと信じていたから、その通りになって ( *´艸｀) となる一方、足を向けて寝られんとも思った。
  と、震災から7周年？　らしいので、非常持ち出し袋の中身を点検したついでに、かんぱんとえいきょうかんをたべた。三立 缶入カンパン 100g出版社/メーカー: 三立メディア: その他購入: 3人 クリック: 3回この商品を含むブログ (3件) を見る乾パンは……思っていた味と違うというか、ちょっと不味いビスケット？みたいな感じだった。非常用としては十分においしい。あと、氷砂糖が入っているのはなんでなんだろう。
&amp;gt;缶の中に入っている氷砂糖は、糖分の補給としてだけでなく、唾液の分泌を促し、水なしでも食べやすくします。 へぇ。まぁ、お水が手に入る状況だとは限らないしね。いろいろ考えてるんだなぁ。100g だけど割と飽きるし、ちびちび食ってたら結構持ちそうだな。フタを開けて 1/3 ぐらい食べたところでやめてしまった。備蓄品としては合格なので、追加注文して、封を切った奴は口が寂しい時に食べる。井村屋 えいようかん 5本出版社/メーカー: 井村屋製菓メディア: 食品&amp;amp;飲料購入: 57人 クリック: 167回この商品を含むブログ (20件) を見るえいようかんは……ちょっと堅めの、ふつうの羊羹だった。超おいしい、ってことはないんだけど、普通に食べておいしい。コンビニの見切り品のところにおいてありそうな、80円ぐらいの羊羹っぽい感じ。これも合格。非常持ち出し袋からは、バスタオルを抜いた。タオルは必須だけど、バスタオルまでは要らんな。その代わりに、救護セットを入れておくことにした。水・お茶の備蓄は常にあるから、とくに考えなくてもいい……はず。あとは、手巻き充電式懐中電灯 ＆ ラジオが動くかどうかチェックして終わり。軍手も買っておいた方がいいかもしれない。
  飯のときに、やりかけの Age of Empire: DE を一時停止していたら、
Surface Book 2 に接続している外部モニターの1つ（メインモニターに設定）が、解像度 640x480 に（← これが最大解像度）シェルのコンテキストメニューが出なくなった（識別番号 3 のモニター）。  番目の不具合は久しぶりで、修理・交換から帰ってきてからは初めて。たぶん（GeForce の）グラフィックドライバーが死んだのだと思うけど……ときどきコンテキストメニューがでなくなるのは、結局グラフィックドライバーの問題だったのかもしれないな。Surface Book 2 は修理から帰ってきて絶好調で、何ら不都合はない。これなら「これだけあれば、なにもいらない」というキャッチフレーズにもなっとくできる。素晴らしいデバイスなので、宗教が許すならばぜひこれを買うといいと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：Surface Book 2 の帰還</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/21/185952/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Feb 2018 18:59:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/21/185952/</guid>
      <description>曜日に送り出した Surface Book 2 が月曜日に発送され、火曜日に帰還しました。3営業日で帰ってくるの、ちょっとスゴいかもしれない。おそらく「リファービッシュ品」というやつでしょうが、新品と見まがうばかりのピッカピカと交換されていました＼(^o^)／とりあえず、問題点チェック。
ノイズが発生する：すっごく耳をすませば聞こえるものの、以前よりは段違いに静かに。dGPU が認識されなくなる：親方！　実行ファイルのコンテキストクリックメニューに［グラフィックス プロセッサと共に実行］が！NVIDIA コントロールパネルが起動しない：しゅごい！　ちゃんと起動する！長時間利用しているとシェルのコンテキストメニューが出なくなる：実はこれ、代わりに使っていたデスクトップ PC でも発生したので、常用アプリのせいの疑いが濃厚になった。とりあえず EmEditor のコンテキストメニューを切って様子を見ている。みたいな感じ。    れが Surface Book 2 の真の姿やったんやな。正常な動作がどんなものかわかってないと、正常かどうかを判断できないってやつ……先代が動いてたと思っていたのは、「どうにか動いていた」だけやったんや。反省反省。あと、充電器なしで発送したのに、帰ってきたパッケージには充電器が入ってたんだけど（手元でダブってる！）、サポートに連絡してみたところ、とりあえずは返さなくてもよいとのこと。でも、あとで「返してね」って言われたら返さなきゃいけないらしい（まぁ、大人の事情ってやつで、あげたとは言いにくいんだろう）ので、売ったりはしない方がよさげ。とりあえず手元で使わせてもらうことにする……けど、日ごろはドック使ってるから充電器余ってるし、Surface Book 2 は USB-C 充電ができるので出先ではそっちでなんとかするわけで、それほど必要ないよな。ちょっと邪魔だわ……。とりあえず、対応は早かったし、帰ってきた端末は快調だしで、大満足。仕事環境も3画面間環境に戻れたし、これからバリバリ使うやでー( *´艸｀)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：確定申告スタートダッシュに失敗＆Surface Book 2 の修理依頼で勘違いしていたこと</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/17/005305/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Feb 2018 00:53:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/17/005305/</guid>
      <description>日はお昼過ぎに仕事を切り上げて、確定申告を頑張った。今年は新たに注意すべきことはとくにないかな？　減税があるから来年あたりから電子申告にチャレンジしなきゃいけないけれど、今年はいいじゃろう。まだマイナンバーカードも作ってないし（必要なデータは先日入力してあるから、今日はそれ以降に出てきた領収書を入力して、データのチェックを行うだけ。今年も freee で楽々だぜ！――と思っていたのですが。
  定申告書B がでてこなかった／(^o^)＼　はじめてチャットのサポートを申し込んで、事情を話したところ、同様のエラーが報告されていて、エンジニアが対処中なのでちょい待って、とのことだったので、確定申告は来週に持ち越しやね。スタートダッシュできなかったのは残念だけど、まぁ、あと1カ月あるから問題ない（フラグの建立で、サポートついでに一つ反省しなきゃいけない。
 ってか、修理リクエスト出したのに自動返信メール以外のリアクションがないんだけど……— ヴァイオレット・ダルーガーデン (@daruyanagi) 2018年2月15日
 Surface Book 2 のサポートを依頼したあと音沙汰がないのを Twitter で愚痴ってたんだけど、これは完全に自分のミスだった。Surface Book 2 の修理は
郵便局に持ち込んでゆうパックで着払いで送る郵便局に引き取りに来てもらってゆうパックで着払いで送るの２パターンが選べて、今回は後者を選択した（Surface 3 のときは前者を選択した）。自分はてっきり Microsoft が引き取りの手続きまでしてくれるんだと思い込んでいたのだけど、実はこれ、自分で手配しなくちゃいけなかったんだ。自動返信メールにそう書いてあった。つまり、ゆうパックで着払いで送るだけが要件だったわけだな。こういうミスをした背景には――基本的にはメールをちゃんと読まない自分が悪いんだが――以前、Nikon 1 V1 の修理を Nikon にお願いした時の対応がいたれりつくせりだったってのが大きい。[お亡くなりになった Nikon 1 V1 が復活 - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/07/102100)このときは、梱包材付きでクロネコヤマトがハコをもってきてくれて、そのばでカメラを入れて返送するだけで OK だったんだ。なので、そこまでやってくれるんだとばかり思いこんでしまったのだけど……単に Nikon とクロネコのサービスが神対応なだけだったんだな。反省、反省。着払いで済むのはうれしいけれど、適当な段ボールと、梱包材を用意しないといけないのは結構面倒だよね……。  いうわけで、無駄に時間を食ってしまったけど、うちの Surface Book 2 は今日、瀬戸内海をわたってサービスセンターに旅立っていきました。きちんとカラダを直して戻ってきてほしいデス。日付は変わって、土曜日は大阪に行く予定。全然準備していないから、今から用意しないと。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：バレンタインチョコ（？）をいただきました＆Surface Book 2 を修理に出す決意をした</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/12/123833/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Feb 2018 12:38:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/12/123833/</guid>
      <description>三連休だけど、結局家から出ずに、半分仕事、半分ゴロゴロな生活を送ってしまっています。昨日は午前中お仕事、午後は調子の悪い Surface Book 2 のクリーンインストールと、万が一の場合に備え、古いデスクトップ PC で仕事ができるように環境を整える作業を進めていました。すると、郵便屋さんが「郵便受けに荷物が入らないから受け取れ」とインターホンを鳴らします。その日は Amazon からの受け荷もないはずなのに、なんだろうと思いつつ、共用玄関のロックを解除して中に招き入れたのですが――
  ょっと早いバレンタインチョコでした。どなたかは存じませんが、ありがとうございます。でも、これ、自分でマメからチョコレートを作れってことか？　一瞬「若い女の子のファンが贈ってくれたのかのぅ( *´艸｀)」などと思っていたのですが、もしかすると「自分でチョコ作って自分で食うみじめさを味わうがいい」というメッセージったり、「ホモチョコでも作って贈ってろよ、カス」という意図が隠されているのかもしれません。
    属の冊子をパラパラとめくってみたのですが、チョコを作る過程というのはなかなか面倒なもののようです。チョコレートを作るヒトへの尊敬の念が高まりました。この手作りキットは、そのうちチャレンジしてみたいと思います。
### Surface Book 2 のクリーンアップ  回は回復メディアを作成して OS の再インストールをしてみましたが、結局症状は改善しませんでした。現状をまとめるとこんな感じ。
**ノイズが発生する**：HDD が回転するときによくにた、ジージー音。たまにピーという感じの音も。エアコンを消した部屋だと、ときどき耳障りなレベル。多少はしょうがないものだと思ってるけど、ほかの不具合との合わせ技で気になる**dGPU が認識されなくなる**：クリップボードとキーボード（後述）を再接続すると認識されるが、そのまま使い続けると数10分程度でまた認識されなくなる。ゲームや Google Chrome を起動するときに認識されなくなることが多いような気がする**NVIDIA コントロールパネルが起動しない**：今まで気にしてなかったけど、dGPU が認識されなくなる問題と関連しているのかも。クリーンアップ直後から開けない**長時間利用しているとシェルのコンテキストメニューが出なくなる**：クリーンアップした環境でも発生したので、どうもグラフィックの問題なのではないかと思う**タスクトレイのオーディアアイコンに×がつく**：この問題は今回のクリーンアップで解消されたとくに dGPU が認識されなくなるのは、30万以上出して Surface Book 2 を買った意味がなくなるわけで。iGPU だけでも十分パワフルだし、日ごろそんなに問題になることはないのですが、それで使い続けるのも30万以上出した手前、悔しい（俺みたいな貧乏人にとっては清水ダイブの決意がないと買えないんだぞ！！）。面倒だけど、交換修理をお願いするしかない……。  思って、Microsoft のサポートサイトで修理をリクエストしたのですが、途中で先に進めなくなる！　Microsoft Edge から Google Chrome に切り替えたら前に進めたので、最初はブラウザーの問題かなと思っていたのですが、あとでちょっと F12 をのぞいてみると、
  題の選択肢が二重になっていて、最初の方を選択するとそのまま進めるのですが、後の方を選択するとエラーで進めないという設計（ｗ）になっていたみたいです。ふぁっきん！　以前、Surface 3 を修理に出したときもサポートサイトに不具合があって、ちゃんとフィードバックを送ったはずなのに……（サポートはどうでしたか？　みたいなこと、あとで聞かれるよね）トラブルに巻き込まれているときってタダでさえ気が立っているのだから、こういうミスは減らしておいてほしいなーと思います。この前、修理に出した iPad Pro の対応と比べると、やっぱり Microsoft は数段落ちると評価せざるを得ません。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：アウトドアでも使えそうなトイレットペーパーホルダー＆Surface Book 2 のトラブルがやまない</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/06/190614/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Feb 2018 19:06:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/06/190614/</guid>
      <description>  ャンプで使うかもしれないと思い、トイレットペーパーホルダーを発注。Amazon が1週間ぐらいかかるというのでのんびり構えていたのですが、なんと翌日に到着してびっくりした……TRUNKIN ロールペーパーバック CARON GREY 61261出版社/メーカー: TRUNK&#39;INメディア: ホーム&amp;amp;キッチンこの商品を含むブログを見るロゴスの方が安かったのだけど（プライム対象だから送料もかからないし）、評判がよかったのでちょっと高めのこっちをチョイス。仕事机の上に置いて今日一日使っていたのですが、なかなか便利かも。引っ張ったらシュルシュルとトイレットペーパーが出てくる。レビューではトイレットペーパーの芯を抜いて装着しなきゃいけないのが面倒くさいという話でしたが、個人的にはあまり気にならなかったかも。思い切ってトイレットペーパーを潰し、芯を折りたたむようにして捩じり引けば、にゅるんと出てきました。まぁ、芯にくっついたペーパーが若干無駄になっちゃいましたけど、これぐらいのことはキニシナイ。というわけで結構気に入ったのですが、キャンプで重宝するのはトイレットペーパーよりむしろキッチンペーパーかなと思うので、キッチンペーパータイプも買ってみようかと思う。
### Surface Book 2 のトラブルこの前初期化した Surface Book 2 ですが、トラブルがやまない……。  br/&amp;gt;
ディスクリート GPU が認識されなくなる（スリープするタイミングで？　トップとベースを再接続したりすると直る）エクスプローラーのコンテキストメニューが出なくなる（内蔵 GPU のみだと発生しない？ 追記（2017/02/07）：発生した）タスクトレイのオーディオアイコンにバツ印が出る（音は鳴る。アイコンをクリックして修復すれば治るが、再発する）というわけで、日ごろはトップ（タブレット部分）だけで使っていたりします。ベースとの接続部分に Surface コネクターが刺さるんだな……知らなかった。  りあえず、持ち運ぶ時と Civ 6 で遊ぶ時だけベースをつないで遊んでいるんですが、こんな使い方で 33 万円払う価値あったか？ Surface Pro の一番高いモデルを買っておけばいい気もしてきたぜ……タブレット部分だけ使うなら Pro でも変わらんし、あいつならスタンドがなくても自立するしな。まぁ、**持ち運びのときはクラムシェルがいいな！**ってのはあまり譲りたくない部分なので、Pro は Pro でニーズを完全に満たしてくれるわけじゃないのだけど。とりあえず、直ってくれればなんも問題ないわけで。今度の連休でもう一回クリーンアップして、ダメならサポートに相談してもらおうかな～とか思っています。父ちゃんに奪われた Surface Pro 3 を返してもらって、代替の仕事環境を構築しないと、今使ってる Book 2 を交換修理に出すこともできないから、それまではだましだまし使っていくつもり。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：Surface Book 2 をクリーンアップした</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/29/002724/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2018 00:27:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/29/002724/</guid>
      <description>週末は Surface Book 2 をクリーンアップしていた。
  いうのも、この前発生していたコンテキストメニューが壊れる不具合がどうにも直らない。不要なアプリを削除したり、レジストリをいじったりすると直ったような気になるが、しばらく経つとまた壊れる。グラフィックドライバーがダメだと手の施しようがないが……ともあれ、数か月使って環境も汚れてきたことだし、ここでクリーンアップするのも悪くはないだろう。むかしは OS のクリーンインストールと環境の復旧は大変めんどくさくて、半日がかりでやっていた気がするけど、最近はデータをクラウドに保存するようになったせいか、それほど手間ではない。PowerShell と Chocolatey で作った初期化スクリプトのおかげもあり、ほぼ全自動で行える。PowerShell：環境構築を（なるべく）自動化する - だるろぐ今回はインストールアプリの整理もやった
choco install -y sizerchoco install -y dotnetcore-sdk choco install -y visualstudiocode choco install -y dropbox choco install -y vlc # choco install -y skypechoco install -y googlechromechoco install -y uncheckychoco install -y paint.netchoco install -y firefox# 追加choco install -y visualstudio2017communitychoco install -y steam choco install -y github-desktop ```visualstudio2017community パッケージは Installer が追加されただけで、本体のインストールには失敗していた？　どうせワークロードの選択しなきゃいけないから別にいいんだけど。デスクトップ Skype は不要になったので削除した。使いことがあっても今度からは UWP 版で済ませる。残った手作業の中で面倒なのは、各種サービスのログイン処理だろうか。自分は頭の固い人間だから、パスワードロッカーのようなサービスに手を出せずじまいでいるのだけど、今回は STEAM のパスワードがどうしても思い出せなくて……そろそろ導入すべきかな、などと感じている。使いやすくて、データを流出させたり、脆弱性の修正を隠したりしないところがいいんだけど、どこかいいところはないだろうか。あと、ソフトウェアのライセンス管理が面倒くさい。うちの場合、&amp;lt;ul&amp;gt;&amp;lt;li&amp;gt;EmEditor&amp;lt;/li&amp;gt;&amp;lt;li&amp;gt;WinSnap&amp;lt;/li&amp;gt;&amp;lt;/ul&amp;gt;がそれに該当するのだけど……ストアで配布してくれたら買いなおすわ。あと、ストアアプリのインストールも面倒……OneGet で Windows Store プロバイダーが使えたりしたらいいのになぁ……。  応リクエストはあるみたいだけど、何も動きはないみたい。それはともかく、今回のクリーンアップで2、3、軽いトラブルにあったのでメモしておこうかと思う。&amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt;### キーボードが英語配列として認識されるSurface シリーズではもうお馴染みとなったこの不具合……もう嫌になっちゃうよね。でも、最近は GUI で治せるようになったからちょっとましかもしれない。  ず「設定」アプリで［言語と時刻］－［地域と言語］を開き、日本語のオプションへアクセスする。  で、ハードウェア キーボード レイアウトを“日本語キーボード（106/109 キー）”に変更すれば OK。以前は英語キーボードだったからこうしたトラブルとは無縁だったのだけど、自分の身に降りかかるとクソうっとうしいな。なお、反映させるには一度サインアウトしなきゃいけない。&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt;### ディスクリート GPU が認識されない早速 Civilization 6 で遊んでみるかと思ってゲームを起動すると、どうも遅い。調べてみると Intel の内蔵グラフィックスで動いていた。GeForce GTX 1050 が見当たらない……。これはベースからトップを外してガチャガチャしてたらいつの間にか直った。  起動してって言われたのでその通りにすると、外部 GPU が復活した……「タスク マネージャー」で“GPU 1”って表示されてたのが“GPU 2”になっちゃったけど、キニシナイ。  br/&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt;### サウンドが死ぬトラブルシューティングアシスタントに従ってドライバーを再インストールしたら直った。さほど手間ではないし、ハマるところもないと思うので割愛。&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt;### ほかにやったこと&amp;lt;ul&amp;gt;&amp;lt;li&amp;gt;ディスクアクセスが遅い気がしたので、Bitlocker は無効化した&amp;lt;/li&amp;gt;&amp;lt;li&amp;gt;要ライセンスアプリの代替品評価 → んー、やっぱり使い慣れたものがいいのでやめた&amp;lt;/li&amp;gt;&amp;lt;/ul&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface Book 2 がやってきて2週間経ちました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/12/01/054032/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 05:40:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/12/01/054032/</guid>
      <description>urface Book 2 が我が家にやってきて2週間経ったので、気になったことでもメモしていこうかと思います。網羅的なレビューは商業媒体にお任せするとして、ウチはもっぱら自分の気になったところだけ書いていくやで。Surface Book 2 が我が家にやってきました - だるろぐちなみに、ウチで購入したのは HNL-00012（Core i7/メモリ16GB/SSD 512GB/GPU搭載）モデルです。マイクロソフト Surface Book 2 [サーフェス ブック 2 ノートパソコン] Office Premium 搭載 13.5 インチ PixelSense? ディスプレイ Core i7/16GB/512GB GPU搭載 HNL-00012出版社/メーカー: マイクロソフトメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るハードウェアスペックについても書こうかなって思ったのですが、@shibayan のブログを読めば十分な気がするので割愛。Surface Book 2 の Core i7 16GB モデルを購入してみた - しばやん雑記
### デスクトップとして利用する  チでは Surface Book 2 にドックを接続して、もっぱらデスクトップマシンとして使っています。3画面で快適、快適。ちなみに左端の Surface はディスプレイを通常とは逆に刺して、キーボードをたたんで書見台に立てかけてあります。
  モニターのリアルなデカさと解像度は一致しないのだ！）パフォーマンスも十分。今まで使ってた PC では Civilization 6 のロードがオープニングナレーションの完了に間に合わなかったのですが、Surface Book 2 ならばナレーションをぶった切ってゲームを始められます。真ん中の画面で Civ をしながら、右の画面で Twitter、左の画面で Slack を確認って感じで遊んでいます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface Book 2 が我が家にやってきました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/11/16/192822/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2017 19:28:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/11/16/192822/</guid>
      <description>つぞやの Build でのお披露目は、いまだに覚えています。クラムシェルだとばかり思ってた Surface Book が 2 つの分裂するとは！　残念ながら貧乏なので初代 Surface Book は買えなかったのですが、Surface Book 2 はかなり無理をして買いました（瀕死チョイスしたのは、CPU Core i7、メモリ 16GB、SSD 512GB（ディスクリート GPU 搭載）のモデルです。老朽化したデスクトップ PC のリプレースも兼ねていたのと、Windows Mixed Reality Ultra が動くことが条件だったのですが、さすがに SSD 1TB モデルには手が出なかったので、こういうチョイスになりました。【2017モデル】マイクロソフト 13.5型 Surface Book 2 ノートパソコン タブレット 米国版 (i7/512GB/16GB/GTX 1050 discrete GPU w2GB GDDR5) [並行輸入品]出版社/メーカー: マイクロソフトメディア: この商品を含むブログを見る（Amazon アフィは米国版）うちには最新のパチンコ台のスペックを凌駕する PC が 1 つもなかったのですが、これでなんとか人並みの生活を手に入れることができました。
 間もなく稼働する最新のパチンコ台には演出用基板にi5-7400、GTX1050 にメモリ8GB、SSD128GB M.2搭載なので、「お前の開発環境はパチンコ未満」「お前の自慢のノートPCはパチンコ未満」というワードが成り立ってしまう。— 菖蒲沢ひろみ♂札幌 (@hiromi_syoubuza) 2017年11月15日
 当初は近所のエディオンで買おうかと思ってたのですが、この前東京に行ったとき、ヨドバシカメラの店頭で無理を言って Windows Mixed Reality の実験に協力してもらった恩義もあったので、今回はヨドバシで購入。愛媛・松山でもちゃんと発売日に届きました。Web や注文メールでの商品名が
&amp;gt;HNL-00012 [Surface（サーフェス） Book 2 13.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>