<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Windows 10 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/windows-10/</link>
    <description>Recent content in Windows 10 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Wed, 24 Jul 2019 17:31:51 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/windows-10/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>メモ：Windows 10 バージョン 1903 の更新プログラム（現時点でお客様による操作は必要ありません）</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/07/24/173151/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jul 2019 17:31:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/07/24/173151/</guid>
      <description>ージョン 1809 のまま放置している環境に、こんな表示がきた。お使いのデバイスではまだ準備が完了していないので、現時点でお客様による操作は必要ありません</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>メモ：プリンターで白黒反転して印刷される</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/07/23/003524/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jul 2019 00:35:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/07/23/003524/</guid>
      <description>  しぶりにデスクトップ PC から Web ページを印刷すると、白黒逆に印刷された。最初は「スタイルシートの問題かな？」と思ったのだけど、「メモ帳」から印刷しても同じ結果になる。うちのプリンターは1年半ほど前に購入したブラザーのレーザープリンター HL-L2365DW。今までは接続しただけで、とくに何もせず正常にプリントアウトできていた。もしかしたら「Windows 10 May 2019 Update（バージョン 1903）」にアップデートした時点でおかしくなっていたのかもしれないが、いつもは Surface Book 2（Windows 10 バージョン 1809）から印刷していたので気づいていなかった。お仕事部屋の改造計画を進めている - だるろぐ解決は簡単で、単にドライバーをインストールすればよい。ソフトウェアダウンロード | HL-L2365DW | 日本 | ブラザーえらく古臭いユーザーインターフェイスのインストーラーだったけど、
  線で接続している場合は［無線LAN接続］を選択し――
  Brother ピアツーピアネットワークプリンター］*1を選ぶと HL-L2365DW が自動で識別され、ドライバーやユーティリティがインストールされた。印刷も元通り。
*1:ここで少し躓いた</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>メモ：Windows 10 の新しいゲーム体験</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/06/16/163638/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jun 2019 16:36:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/06/16/163638/</guid>
      <description>自分はあまりゲームはやらなくて、気晴らしに AoE1:DE をやる程度なのだけど――あ、そうそう、今度 2 にも DE が出るらしくてうれしい！Microsoft、「Age of Empires II: Definitive Edition」を発表 ～今秋発売へ／Steam版「Age of Empires: DE」は8月、Windows 10版とのクロスプレイへ対応――それはともかく、起動時にちょろっとでてくるゲームバーの案内がちょっと変わってるっぽい。
  icrosoft は最近、Windows 10 のゲーム バーをちょろちょろイジってるっぽくて、Xbox Insider か何かに入るとプレビューを受け取れるのだが、これがなかなかいい感じだと思う。
  はや「バー」ではなく、オーバーレイな何かになってしまっているが……
キャプチャー、録画ストリーミング配信リソースメーターチャットなんかが統合されていて、割と使いやすい。友達がいないのでチャット機能の使い道がないのがアレだが……  れぞれのパネルは配置や表示の ON/OFF を変えられるので、自分の使いやすいようにカスタマイズできる。リセット機能もあるので、気軽に試してみるといいかも。
  と、XBOX アプリも「Xbox 本体コンパニオン」という名前になったみたい（ちょっと前からかな？）。Xbox 本体コンパニオン を入手 - Microsoft Store ja-JPXbox 本体に PC をつないでストリーミングする機能なんかが面白そうなので、引っ越しして段ボールに突っ込んだままになってる Xbox One を救出したら試してみたいと思ってる。
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>メモ：［今すぐダウンロードしてインストールする］画面</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/06/04/035241/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jun 2019 03:52:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/06/04/035241/</guid>
      <description>  ちにも［今すぐダウンロードしてインストールする］画面がきたぞ！　内容はたぶん今月のパッチチューズデーの内容のプレビュー（セキュリティ関係を除く）。よくみてないけど、いろいろ直ってるみたいやね。「May 2019 Update」に初めてのパッチ ～アップグレードに関わる問題などを修正／オプションでの先行配信
### 追伸Surface にはぜんぜん 1903 がきません。別にいいけど……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Connected Devices プラットフォーム というサービスが CPU を浪費する</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/02/04/040627/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Feb 2019 04:06:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/02/04/040627/</guid>
      <description>  indows 19H1（Fast、Build 18323）で Connected Devices プラットフォーム というサービスがずっと CPU を食っていたので対処。Connected Devices Platform: Excessive CPU UsageMicrosoft Community でそれらしき解決策が載っていたので、今回はその通りにした。
  md.exe を管理者権限で起動し、以下のコマンドを入力（大文字小文字は関係ない）。
Sfc.exe /ScanNowDism.exe /Online /Cleanup-Image /StartComponentCleanupDism.exe /Online /Cleanup-Image /RestoreHealth```んで、一応 OS を再起動する。  りあえず収まった気がする。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>いますぐ「スマホ同期」アプリをセットアップするんだ、二段階認証がはかどるぞ！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/02/02/172454/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Feb 2019 17:24:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/02/02/172454/</guid>
      <description>Windows 10 October 2018 Update」（RS5、バージョン 1809）には「スマホ同期」アプリというのが搭載されている。これは、その前のバージョンの「April 2018 Update」からも使えるのだが（ストアからインストールしてね）、_スマホの写真や SMS が PC から見れて便利_なツールだといわれている。新しいWindows 10の目玉機能「スマホ同期」を試す ～April 2018 Updateでも利用可能／スマホで最近撮った写真やスクリーンショット、SMSへPCからアクセス！【やじうまの杜】実際それが便利なのか、非常に疑問なところではあるのだけど、1点だけ、便利だと断言できるシーンが一つだけある。スマホを使った二段階認証プロセスを行う場合だ。自分なんかは、うっかりスマホをコートやカバンのなかに入れたままにしたまま PC に向かうことが少なくないのだが、そんなときに SMS で二段階認証のコードがスマホに送られてくると、大変めんどくさい。パパっと PIN をいれて次に進みたいのに、その手を休め、コートのポケットをまさぐったり、カバンをひっくり返したりといったことを余儀なくされる。
  こで、「スマホ同期」アプリの出番なんですよ。こいつがあれば、PC からリモートで SMS が読めるし、コピペで PIN コードを入力できる。
  いうより、最近は SMS で認証コードしか受け取っていない。難点を言えば、iOS に対応していないことだろうか。Android でしか利用できない。また、Android 遣いなら https://messages.android.com/ を使う方がいいかもしれない。  figcaption&amp;gt;PC ブラウザーで Android スマホの SMS を読めるやつ    figcaption&amp;gt;Message アプリのメニューからカメラを起動して、Web ページの QR コードを読むだけでセットアップ完了どっちにしろ便利だから、こういうのは一つセットアップしておくとおすすめ。「でも、それ、二段階認証の意味なくない？」って気もしないでもないが。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11月30日：Surface Go LTE に Windows 10 Insider Preview ビルドを入れた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/30/182454/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Nov 2018 18:24:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/30/182454/</guid>
      <description>昨日届いた Surface Go は
Wi-Fi が途切れがち（ファームウェアをアップデートしたのになぁ）Surface Pen が書けない or ボタンが効かない（ペアリングしなおすと直るけど、じきにどっちかが発生する？　ダブルクリックでスクショとったりするの便利なのに残念）以外は快調で、手になじんで使いやすい。Wi-Fi が不調なのは LTE つなげば気にならない（IIJmio が遅いけど……）が、Surface Pen はどうにかならないかなぁ、と思うんだけど……初期不良かどうかをチェックする方法あればいいのにな。それはともかく、Surface Go LTE に Windows 10 Insider Preview ビルドを入れた。もともとこの端末はブログを書く＆Insider ビルドのテストをするために買ったので、これは既定路線。  れまで Insider Preview ビルドのテストには Surface Pro 3 を使っていたのだけど、「Windows Hello がない」みたいなところがだんだん弱点になってきて……しかも、この前のビルドで改善された［電源］メニューだけど、Surface Pro 3 には Fluent 効果が効いていないような。Surface Go で試したらキレいだった。いろいろそんな感じで、Surface Pro 3 はもういい加減古く、プレビューテスト端末を更新したいなぁとずっと思ってたんだよね。とりあえず Surface Go なら外部 GPU とかの改善でなければだいたい試せるはず。気軽に持ち運べる Surface Go なら利用機会も増えるだろうし、有用なフィードバックができる……はず。
### Insider Preview に参加したら何がうれしいのか  ツーの人が Insider Preview を入れる理由はないんだけど、機能の要望とかが通ると結構うれしいんだよね。自分の場合は「Bluetooth デバイスのバッテリー残量をみれるようにしてや」ってフィードバックを書いたんだけど、この前の機能アップデートでついに実装された。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 10 October 2018 Update</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/03/105817/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Oct 2018 10:58:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/03/105817/</guid>
      <description>今朝は Surface の新製品の発表があったそうですが、なんかそのどさくさに埋もれる感じで Windows 10 RS 5、バージョン 1809 がリリースされました。Insider Program のブログには「まだ最終版じゃないよ！」みたいなことが書いてあったはずですが、ずいぶんあっさりですね。Release Preview リング？　知らない子ですね……。Microsoft、「Windows 10 October 2018 Update」の一般提供を開始／“Windows Update”を通じて対応デバイスから順次配信。手動更新ツールも提供というわけで、さっそくうちもアップデートしてみました。
### Surface Book 2Windows Update 経由では降ってこなかったので、更新アシスタントで無理やり入れてみました。  んかウィンドウの縁がふとましくなったので、速攻ロールバックしました。Windows Update で配ってなかったのには意味があるんですね（納得
  なみに、ロールバックは3分ぐらいで終わりました。早すぎ！ちなみに Your Phone＋Essential Phone PH-1 はバッチリ動きました。複数台からのアクセス（1903、1803 Fast Ring、1803 Release）も問題なくできますね……これはかなり便利。ノッチ が邪魔で Android コンパニオンアプリの操作が不能になる問題（フィードバック済み）も最新版ではしっかり直っていて、中の人を思いっきり褒めてあげたい気分です。
### Surface Goこっちは普通に Windows Update 経由でインストールできました。  起動を促されてからの所要時間は15分ほど。トイレで少し長いうんちしてる間に終わります。ただ Surface Book 2 のときもそうだったんですが、アップデートしたあと最初のログインには少し時間がかかりました。認証だけ済ませて、ラジオ体操でもするとよいのではないでしょうか。
  っちはなんの問題もなし。S モードのままだしね！
### Macbook（Bootcamp）ふぁっ？　まだ 1803 にすらしてなかったぜ！！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 10 向け Twitter アプリ（6.1.4.0）の URL ハンドリング機能</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/23/094148/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Aug 2018 09:41:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/23/094148/</guid>
      <description>AV Watch*1に誤植があったので Twitter アカウントにメンションしてあげようかなって思ったんだけど、報告がかぶったら相手もウザいであろうと、まず Twitter のリストをのぞいてみた。
  ると、Microsoft Edge のリンクから Twitter アプリが開くではないか。
  かも、全然関係ないページが（死そういえばこの前、PWA 版 Twitter（Twitter Lite）がアップデートされて URL のハンドリングが行えるようになったんだね。PWA版「Twitter」で最大15MBのビデオの添付がサポート、写真の説明文も追加可能に／Windows 10版は“タスク ビュー”のタイムライン機能にも対応でも、残念ながらこの機能はオフだ。ちゃんと動かないんだから仕方ない。Edge の画面下部に出てくるバーで［設定の変更］ボタンをクリックし、［設定］パネルで機能を無効化する。ちなみにこのあまりイケていない［設定］パネルは、次期バージョン Windows 10 RS5*2で多少マシになる予定だ。
  なみに、URL ハンドリング関連の設定は「設定」アプリの［アプリ］ー［Web サイト用のアプリ］セクションにまとめられている。本来は有用なはずなので活用されてほしいのだけど……Progressive Web Apps のちょっといい機能ってヤツじゃん？
  係ないけど、一番上の share.microsoft.com ってなんだろ。何かに使えそうな予感する。
### 今回の教訓新しい便利機能も不具合があったら即無効化されてしまう（ヒトのこと言えないけど### 追記（2018/08/23 23:30） URL ハンドリングもうやめて pic.twitter.com/CMTAiiE9Iu— だるやなぎ准将 (@daruyanagi) August 23, 2018 
 ログインしてないとダメみたい。いろいろテスト不足だな。
*1:よく誤解されるがエッチなサイトではけっしてなく、AV 機器関連のニュースサイト*2:最近“バージョン 1809”になることが明らかになった</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8月13日～14日：OS のクリーンアップとアプリの開発</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/14/221654/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Aug 2018 22:16:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/14/221654/</guid>
      <description>13日は、昼前に目が覚めた。盆の旅行の疲れもようやく癒えたので、今日は OS のクリーンアップでもするかと思いたつ。Windows Update をのぞいてみるとファームウェアのアップデートが降ってきている。そのままクリーンアップするのも少しキモチ悪いので、これだけ適用してからユーザーデータを消去するかなーなどと思い、プチっと［更新して再起動］メニューをクリックすると――
 Surface Book 2 のファームウェアをアップデートしたらこれですわ pic.twitter.com/zvebXFP1xp— だるやなぎ准将 (@daruyanagi) 2018年8月13日
 BitLocker の回復キーを探すのにあたふた……ほんと、勘弁してほしい。こういうのにこそ QR コードとかつけて、キーをサクッと探せるようにしてほしいのだけど……それはそれでいろいろセキュリティ的にやばいのかな。よくわからん。結局、その日は OS の復旧や環境構築で終わってしまった。まぁ、スーツケースを解いて、下着やら作務衣やら長襦袢を洗濯できたから、それなりの達成感はあったけど……ほぼ何もしなかった。
  れはともかく、愛用しているストアアプリ版「はてなブックマーク」が検索しても出てこない。サポート終了ってのは聞いていたけれど、インストールできないのは少々困る。Windows ストアアプリ/Chrome アプリ版「はてなブックマーク」アプリのサポートが終了／利用者が少なかったため、今後はスマートフォン版とWeb版の改善に注力直接リンクはまだ生きていてなんとかセットアップはできたけれど、いつなくなるか知れたもんじゃないなぁ。はてなブックマーク を購入 - Microsoft Store ja-JPってわけで、14日は以前作っていたアプリを掘り起こした。今は亡き Windows 10 Mobile 向けに作られていた上、ソースコードの見通しが悪かったので、一から作り直し。とりあえず1日でブックマークの閲覧、追加・編集・削除まではできるようになった。
  う飽きつつあるけど、週末の大三島もくもくで完成させられたらいいなーっと思ってる。
### 追伸[［共有］機能で「はてブ」を見るアプリ「Hateboo」を作ってみました。 - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/07/03/001442)あれ……このアプリってもう公開してたんだっけ……完全に忘れてた。しかもちゃんと動くし？　ヤバい、痴呆が入ってる……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 10 April 2018 Update 環境で Explorer.exe が頻繁にフリーズ・クラッシュする</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/07/111848/</link>
      <pubDate>Mon, 07 May 2018 11:18:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/07/111848/</guid>
      <description>Dropbox ローカルフォルダーでファイル操作を行うと Explorer をクラッシュさせるようだ。しばらく待っていればファイル操作は完了するが、CPU を1コア使い切ったりするので、OS 全体のパフォーマンスに影響が出る（追記：コラボレーションに利用していると相手側のファイル操作でもこちら側の OS が半分フリーズしてつらい！！）。
    ropbox クライアントのバージョンは 48.4.58。Qt を使ってるみたいだけど、管理 UI の HiDPI 対応もイマイチだし、しょうもない機能を追加するぐらいならばネイティブで作り直してほしい感じする。
  indows 10 April 2018 Update ではそのほかにも Google Chrome や Mozilla Firefox で互換性問題が出ているようだが（Firefox はマイナーアップデートで修正済み、Chrome はウチの環境では問題ない）、これらはかならずしも OS のせいとは言えない。OS の仕様変更がアプリの実装不備を顕在化させるケースもあるわけで、要するにテスト不足だ。Insider Preview でもっとサードパーティー製アプリのテストをしてもらうにはどうすればいいか、もう少し考えないといけないかもしれない。わいの仕事ではないけど。
### 追記（2018/06/07 19:00）Dropbox をアンインストールして、ビルトインの OneDrive を代わりに利用したところ（OneDrive にも他のユーザーとフォルダーを共有する機能あるんだな！）、少しだけ状況はましになった……けれど、やはり全体的にもっさりしているし、ときどき Explorer が「応答なし」になっているようだ。これは海外でも報告があるらしい。[Windows 10 April 2018 Update Bug Causes Explorer.exe to Crash Repeatedly](https://news.softpedia.com/news/windows-10-april-2018-update-bug-causes-explorer-exe-to-crash-repeatedly-520995.shtml)ワークアラウンドとして&amp;gt;According to some users, fixing this bug comes down to disabling Windows Timeline.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 10 April 2018 Update を Surface Book 2 に導入</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/06/100851/</link>
      <pubDate>Sun, 06 May 2018 10:08:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/06/100851/</guid>
      <description>いささか旧聞に属するが、Surface Book 2 に Windows 10 April 2018 Update を入れた。Make the most of your time with the new Windows 10 updateWindows 10 April 2018 Update もこれまでの機能アップデートと同様、段階的にリリースされるはずだけど、Surface Book 2 は Microsoft 製デバイスだからか、解禁とともに入手できるようになっていたようだ（うちでアップデートしたのは5月3日だけど、1日にはバッグラウンドでダウンロードされていたみたい）。
  WA「Twitter」アプリを試してたらアラートがでたので、ちょうど朝昼兼食タイムだったこともあり、そのままアップデートを実行――したのだが、失敗／(^o^)＼
  x8024a112 エラーがでた。ただ、このエラーはたいしたことがない（？）ようで、［スタート］画面左下の電源アイコンから［更新して再起動］などを選ぶと問題なくアップデートできるらしい。
    間では Google Chrome や Cortana で問題が発生していると話題だけど、うちの端末はとくに問題なし。ただ、期待の「Quiet Hours」機能（日本語では「集中モード」かな？）が効いていないというか、Age of Empires で遊んでるあいだもトーストがでる。Windows 10 の機能アップデートも早……何回目だっけ？　数えるのめんどくさいや。ともかく、回数を重ねるにつれて慣れてきたというか、標準的なデバイス構成であればトラブルなく、サクッとアップデートできるようになってきたようでなにより。今回は
Edge のインク機能強化（PDF/EPUBdGPU 設定手書き入力の強化あたりが Surface Book 2 向けの強化といえるだろうか（ほかにもいっぱいあるけど）。どれもまだ試せていないけれど、アップデートのたびに使い勝手がよくなっていてうれしい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 10 の「ペイント 3D」でクソコラがはかどる件について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/07/15/022136/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Jul 2017 02:21:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/07/15/022136/</guid>
      <description>### きっかけロマサガのコマンド入力待ち pic.twitter.com/47zYBMNqMS
&amp;mdash; バッタ (@honey_burst) July 12, 2017  誰かこれをインペリアルクロスに並べてよ
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) July 13, 2017  br/&amp;gt;
#### 参考：インペリアルクロス  インペリアルクロス”はロマサガの陣形やね。最初に使えるヤツ。
### 「ペイント 3D」でやってみた  *「誰かにやってもらうのを口開けて待っている」**のはよくないと思い、「ペイント 3D」でクソコラしてみることにした。
  ずネコの画像を「ペイント 3D」で開いて、［Ctrl］＋［A］キーで全選択。ほんとは部分選択した方がいいのかもしれないけれど、これぐらい被写体とそれ以外がクッキリ区別のつく画像だったら、全選択で問題ないと思う。画像を選択すると［マジック選択］というコマンドが現れるので、続けてこれをクリック。
  ると、ネコが選択される。右上の部分がちょっと誤選択されてるので、［削除］ボタンを押してペンかマウスでさっとなでる。
  と適当で大丈夫。
  い感じになったら［完了］ボタンを押す。
  るとモリッというエフェクトとともに、選択範囲が抜き取られる。
  さに背景から“抜き出した”感じで、こんな風に上下・左右・前後を自由に移動させられるようになる。今回は［ステッカーの追加］コマンドで“ステッカー”（後述）に変換して、この画像は捨てる。
  に適当なインペリアルクロスの画像を拾ってきて（ごめんね、借りるね）、「ペイント 3D」で開く。ツールバーだからタブだかの［ステッカー］を開くと、“カスタム ステッカー”が選べるようになってるはずなので、それをクリック。“ステッカー”っていうのは 3D モデルなんかに張り付けられるシールのようなもんかな。“ステッカー” から 3D モデルも作れるみたいだけど、そこらへんはイマイチわかっていない。
  したらこんな感じになるはず。あとは大きさを調整して、適当に配置。［スタンプ］アイコンをクリックすると“ステッカー”を量産できる。
  れでだいたい完成。クソコラなので、完成度は追及しない。
### ツイートWindows 10 のペイント 3D めっちゃ便利だな pic.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 10：LTE 対応端末で［Windows でこの接続を管理］オプションを有効化しておいた結果――／(^o^)＼</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/06/01/175821/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jun 2017 17:58:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/06/01/175821/</guid>
      <description>ぶん Windows 10 Creators Update からだと思うんだけど、携帯データネットワーク接続に［Windows でこの接続を管理］というオプションが追加されていた。
&amp;gt;携帯データネットワークを使用できるときに、PC がネットワークに自動的に接続するかどうかを指定します。携帯データネットワーク接続を使用するたびに手動で接続する場合には、チェック ボックスをオフにします。Windows によって自動的に接続を管理する場合は、このチェック ボックスをオンにしてください。オンにすると、別の種類のネットワークに接続していない場合に、自動的に携帯ネットワークに接続します。https://support.microsoft.com/ja-jp/help/10739/windows-10-cellular-settings   するに、こいつを有効化しておくと Wi-Fi が切れた時、勝手に LTE につないで接続を維持してくれるようなのだけど……
  らんうちに LTE 回線を使ってて、請求額がだいぶ上がった／(^o^)＼基本的に便利でありがたい機能なのだけど、使うときはちょっと注意が必要かなと思った。ちなみに Y! モバイルは 7 月で解約（Surface 3 を買って 2 年経つんだね！）するので、低速でいい（転送速度に天井があってもいい）からずっと繋がる感じのサービスがないかなーって探してる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 10 Creators Update（1703）で esrv.exe アプリケーションエラー「0xc0000142」が発生する</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/16/041039/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2017 04:10:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/16/041039/</guid>
      <description>ntel Driver Update Utility が悪さをしているらしい。
&amp;gt; Go to Control Panel (accessible by right clicking your Start Menu button if you are not on the Creators Update, if you are, type Control Panel into Cortana Search) Open Programs and Features. Look for Intel Driver Update Utility, if you find it, uninstall it Reboot
 ESRV.EXE Application Error (0xc0000142) - Microsoft Community このアンサーではアンインストールして再起動しろと書いてあったけど、うちはとりあえず最新版にして様子見。
  下の URL から Intel Driver Update Utility の最新版を入手し、ドライバーのアップデートを行う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 10 Creators Update のセットアップはしゃべる</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/12/200000/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Feb 2017 20:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/12/200000/</guid>
      <description>indows 10 Creators Update のリリースが迫っていますが、なんかセットアップのアクセシビリティが改善されているらしいです。Our continuing commitment to your privacy with Windows 10実機でスクリーンショットを撮るのがアレだったので仮想マシンですが、ちょっと追ってみました。なお、これはプレビュー版での仕様であり、製品版では変更や改善があるはずです。変なところがあっても笑わない。
### 1. いつものやつ  いぶ変わったといっても、最初の方はこれまでと同じです。
  なじみだと思うのですっ飛ばします。この処理が終わって OS を再起動させると、ニューワールドの始まりです。
### 2. こ、こいつ……しゃべるぞ？  起動しました。
  るとコルタナさんが現れ、カタカナ発音で英語のメッセージを読み上げてくれます（製品版では日本語化されるものと思われます）。下のバーにはアクセシビリティ関連機能へのアクセスが提供されています。んー、音声でナビゲートされるのは割と新しい感じだなぁ。
  いへん親切な案内だと思います。
  ょっと進めてみましょう。ここからはメッセージが日本語化されています。このあたりで気づいたんですが、上のバーは現在なんの処理をしているのかを示しているのですね。［Welcome］→［（うちの環境ではスキップ？）］→［Network］→［Account］→［Services］と進むようです。今回は有線 LAN だったのでネットワークの設定をしなくて済んだようですが、Wi-Fi 経由でセットアップする場合はもうちょっと手順が多くなりそう。
### 3. アカウントのセットアップ  はアカウントのセットアップです。アカウントを“個人”で所有しているか、“職場または学校”で管理しているかで分岐するようですね。今回は“個人”を選択しました。
  次は Microsoft アカウントのセットアップ。自分はいつもローカルアカウントを作成してから Microsoft アカウントに紐づけるようにしているのですが、今回は面倒なので案内に従っておきます。
  スワードを入力。
  しいセットアップではここで PIN の作成を求められます。最近はパスワードでのログインよりも PIN の利用が推奨されているので、従っておくといいでしょう（理由はググってみてください）。
  回は適当に4桁の数字を設定しておきました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MacBook に Boot Camp をインストールするとブルースクリーンが出る</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/12/19/143834/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Dec 2016 14:38:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/12/19/143834/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
### 症状#### 2016/12/10MacBook に Boot Camp で Windows 10 をインストールしている環境で誤ってドライバーのアップデートをしてしまい（これで遊んでいたのさ）、システムの一部を破損させた（Wi-Fi が繋がらない → 補修するとキーボードが効かなくなった）。Mac 環境に戻って Boot Camp パーティションを削除＆再セットアップを試みるが――    roadcom Bluetooth をインストールする段階で SYSTEM_THREAD_EXCEPTION_NOT_HANDLED エラーが発生する。HP 16GB USB3.1対応 Type-C + A デュアルUSBメモリ 金属製の360度回転デザイン2in1 OTG フラッシュドライブ (スマートフォン・Mac・タブレット・PCで使える)、Nokia N1、新しいMacBook、GOOGLE PIXEL対応 (16GB, x5000m - シルバー)出版社/メーカー: ヒューレット・パッカードメディア: この商品を含むブログを見るせっかく USB-C な USB メモリまで買ったのに（号泣
### 対処USB メモリのなかにドライバーを見つけたので、手動でひとつずつ入れてみたが、どうもうまくいかない。しょうがないので、数日間 Mac として利用する羽目になった。#### 2016/12/14@daruyanagi macOS のアップデートしたら Boot Camp 直るかもしれんで
&amp;mdash; しばやん (@shibayan) December 14, 2016  acOS Sierra 10.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 10 へ無償アップグレードしたあとに元のバージョンへ戻しておいた端末を再び Windows 10 にする</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/09/23/212240/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2016 21:22:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/09/23/212240/</guid>
      <description>近使っていなかった MacBook（Windows 8.1）に電源を入れて Windows Update を開いてみると、_「Windows 10 へのアップグレードを利用できます」_という表記が。あれ、もう無償アップグレードキャンペーンって終わったんじゃなかったっけ？　このボタンを押すとどうなるのかちょっと気になったので、そのまま案内に従って作業を進めてみました。結果は――別に何も起こりませんでした／(^o^)＼再起動したら、溜まってた更新プログラムが適用されて、それだけ。フツーに Windows 8.1 が立ち上がりました。けれど、そういえば、この MacBook は一度 Windows 10 へ無償アップグレードしたあとに、Windows 8.1 へ戻しておいたヤツであるはず。かつて聞いた話だと、一度 Windows 10 へ無償アップグレードしておけば、Windows 10 のライセンスをタダで確保できるという話だった。いい機会なので、それが本当なのか試してみることにしました。ダメだったら、この記事がウソだったということになるな。
### メディア作成ツールまずは「メディア作成ツール」をダウンロード。Windows 10これを使えば、Windows 10 の ISO イメージをダウンロードして、OS をアップグレードできるハズ。  ロダクトキーの入力を求められたら、［この PC に Windows 10 を再インストールしています］というリンクをクリックすれば OK みたい。キーを入力しなくても、インストール画面へ進める。
  とは、案内に従ってアップグレードを進めるだけ。
### 無事 Windows 10 へ再アップグレード完了  ップグレード処理は1時間足らずで完了。「設定」アプリの［更新とセキュリティ］‐［ライセンス認証］画面を見てみると、_「Windows は、Microsoft アカウントにリンクされたデジタルライセンスによってライセンスされています」_とある。ちゃんと有効なライセンスが取得できているようですな？
  お、元の Windows 8.1 へ戻せる期間は 30 日 → 10 日へ短縮されているので注意。僕はこのまま Windows 10 で使い続けようかなーって思います。Windows 10 になれると、8.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NuAns NEO に Anniversary Update が ｷﾀ━━━━(ﾟ∀ﾟ)━━━━!!</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/09/16/101006/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2016 10:10:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/09/16/101006/</guid>
      <description>作ってる UWP アプリのターゲットを間違って Anniversary Update にしちゃった（だって新しい方がいいじゃん）ので、非 Anniversary Update な NuAns NEO で実機デバッグできなくて困ってた。助かる―
    んかアプリがいくつか消えて、スタート画面が歯抜けになってるっぽいけど、なにがなくなったんだっけ（ピン留めが外れただけかな？）。とりあえず アクション センター の使い勝手がちょっとよくなってうれしい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 10 で BSOD。 APC_INDEX_MISMATCH で起動しなくなった</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/09/02/180638/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Sep 2016 18:06:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/09/02/180638/</guid>
      <description>C は基本つけっぱなしなのだけど、晩飯食ったあとにウトウトして目を覚ましたら、ブルースクリーンになって死んでた。俺の顔面もブルースクリーン。書きかけのコードが次元のはざまに旅立ったかもしれない。とりあえず直さないと。
### APC_INDEX_MISMATCH ってなんだ？&amp;gt;The most common cause of this bug check is when a file system or driver has a mismatched sequence of calls to disable and re-enable APCs. The key data item is the Thread-&amp;gt;CombinedApcDisable field. The CombinedApcDisable field consists of two separate 16-bit fields: SpecialApcDisable and KernelApcDisable. A negative value of either field indicates that a driver has disabled special or normal APCs (respectively) without re-enabling them.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface 3（LTE）＋ Windows 10 Anniversary Update で気に入ったところ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/08/11/092600/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Aug 2016 09:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/08/11/092600/</guid>
      <description>ージョン 1607 では、モバイル回線への接続が簡単になった。前まではわざわざネットワーク接続のページに行かなきゃいけなかったんだよね。Windows Insider は SIM スロットのない Surface Pro 3 でテストしていたので、こういう機能改善があったのは知らなかった。あとはやっぱ Windows Ink とアクション センターの改善かな。とくにウチは Twitter の通知が多いので、それでアクション センターが埋まってしまうことがなくなったのはうれしい</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface 3 の充電ができなくなったので Windows 10 にしたら直った。あと、頑張って Markdown Pad 2 を動かせるようにした。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/21/134003/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Apr 2016 13:40:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/21/134003/</guid>
      <description>近 Surface 3（Windows 8.1）の調子が悪く、純正のアダプターとケーブルを使っているにもかかわらず、ときどき充電されなくなる。とはいえ、いつも充電されないわけではない。調子よく充電されているときもあるし、安心してそのまま放置しているとバッテリーレベルが下がって勝手にスリープしていたりする。しょうがないので、使わないときはなるべくスリープさせておくなどの回避策でしのいでいた。しかし、それでも充電されなくなった。このままだと永遠に目覚めなくなるかもしれないので、本格的な対策をとってみた。それでも全然ダメ。手順通り全部試したが、状況は改善されない。最後にはバッテリー関係のデバイスドライバーを抜いて再インストールするところまでやってみたのだけど、これもダメ。というか、やってるうちにバッテリーが尽きそうになった。しょうがないので、残りバッテリー 18％ の状態から Windows 10 へのアップデートを試みた。
  のまま少し放置していたのだけど、起動させてみるとバッテリーが 40％ ちょっとにまで回復していた。稼働中の充電も正常で、そのまま 100％まで充電できた。うまくいったみたい？　ハードウェアのトラブルではなさそうで、ちょっと安心した。さて、Windows 10 はそんなに嫌いじゃないのだが、個人的に一つ困っていたことがある。Markdown Pad 2 のプレビューがクラッシュするのだ。
  気に入りの Markdown エディターだったので、これはちょっと困る。そんなわけで Surface 3 だけは Windows 8.1 のままにしていたのだが、アップグレードしちゃったので本腰を入れて回避策を考えなくちゃいけない。
&amp;gt;LivePreview is not working - it displays an error message stating This view has crashed!This issue has been specifically observed in Windows 8. You may see an error message as shown here, and no HTML will be rendered when you type in the Markdown Editor pane.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Web サイトのピン止め</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/10/20/011849/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Oct 2015 01:18:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/10/20/011849/</guid>
      <description>  末は具合が悪かったので（また今度書くけど、小康状態になるや ARIA 劇場版観に行ったらまたおかしくなった）、日曜日はお布団でこの前作ったサイトにライブタイルを実装して遊んでいた。
http://akashi.daruyanagi.jp/工廠で今日改修できる装備なんかがチェックできるようになって満足（装備ページをピン止めするとその日にその装備が改修できる艦娘がタイル表示される。艦娘のページをピン止めすると、その艦娘がその日に改修できる装備がリストアップされる）。簡素ながら、ちゃんとイメージも用意してみた。ちょうど一年前、そういうことをして遊んでいたことがあったらしく、そのときのメモがちょっと役に立った。でも、pollong-uri は5つまでっていうのは今回初めて知ったかも。ドキュメントってキッチリ書いてあっても、なぜか知りたいことが書いてなかったりするよな。書いてあってもそれと気付かなかったり。不思議なものだ。それにしても、ピン止めサイトの実装は面倒だ。最大の難関はデバッグ。環境によって動いたり、一度ミスをするとキャッシュが残っているのか、挙動がおかしくなったりする。おかげで3台の PC を使ってピン止めしたり外していたりしていたのだけど、どうも Windows 8.x ではちゃんと動くのに、Windows 10 ではちゃんと動かないことがあるようだ（同じサイトをピン止めしているのに Windows 10 側だけ更新されないことがある）。ライブタイルはエラーが発生すると更新されないだけで、なんのエラーメッセージも出してくれないから、手探りでいろいろ試してみるものの、先述のキャッシュか何かの関係もからんで問題がよけい悪化する。こういうのはほんと疲れる。すでに推奨しない機能なら、そう言ってくれれば使おうとは思わないのに。正直なところピン止めサイトはあまり流行っていないようだが、それはわかる。必要なものでもなければ、とくに利便性が著しく向上するというたぐいのものではない。対応していればほかのサイトよりクールで、［スタート］に特別な場所を占めることができるチャンスがあるといった程度のシロモノに過ぎず、まぁ、流行らないからといっても驚くべきものでもないだろう。しかし、それ以上に実装とデバッグの面倒くささというのが普及の障害になっているのではないかと思った。実装が簡単な OPG や Twitter Card はたいした利便性もないのにこれだけ普及するわけで。バリデーションサービスなんかもあるしね。ピン止めサイトも OPG に動的要素を追加提案する形で相乗りすればいいんじゃないかと思った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Firefox アドオンと署名、ついでにデフォルトブラウザー</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/17/081030/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Aug 2015 08:10:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/17/081030/</guid>
      <description>Mozilla verifies and &amp;quot;signs&amp;quot; add-ons that follow a set of guidelines to ensure that users&amp;amp;#39; information will not be stolen or manipulated. All add-ons hosted on addons.mozilla.org undergo this review process in order to be verified and signed. Add-ons hosted on other sites will need to follow the same guidelines in order to be signed by Mozilla.Add-on signing targets only malware and browser hijacking. It does not control or censor the content that you choose to see.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ものぐさな俺さまが Windows 10 をインストールした後にやった 3 つのこと</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/02/155110/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Aug 2015 15:51:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/02/155110/</guid>
      <description>  分は基本的にデフォルトの設定で使う派なのだけど、Surface 3 LTE を Windows 10 にしたあとでちょっとだけイジった。
### タスクバーを広げる  索ボックスは要らないのでボタンにしておく（いっそのこと、表示しないでもよいだろう）。これでタスクバーがだいぶ広くなる。
  ぜこっちがデフォルトの設定じゃないのだろう。おそらく検索機能をアピールしたかったんだろうけど、アプリを5，6個立ち上げただけでタスクバーがオーバーフローして二段表示になるのはかなり使いづらいと思う。ちなみに、この状態でも［Windows］＋［S］キーを押せば検索機能にアクセスできる。［Windows］キーを押してスタートを表示させた状態でキーワードをタイプしてもよい（自分は後者を多用しており、マウスはあまり使わないほどだ）。
### スタートを全画面にする  ではチマチマしたスタート“メニュー”が好まれているようだが、全画面表示されるスタート“画面”の方が一度にたくさんタイルが表示できていいじゃないか？　なぜわざわざ縦スクロールをせにゃならん？　こっちがデフォルトでいいぐらいだ。まぁ、百歩譲ってマウスで動作するときはコンパクトなメニュータイプの方がいいっていうのは認める。でも、そういう人たちにとって Windows 10 のスタート“メニュー”はきっと「コレジャナイ」。メニューの階層構造が分かりやすく、表示がコンパクトでマウス移動量の少なくて済む“クラシックな”メニューがほしかったのではないだろうか。そういう人たち向けのオンラインソフトもあるので、適当にググって入れればいいと思う。俺からしたら、毎度ちまちまサブメニューをたどるのなんかやってられんが……よく使うアプリはピン留めしときゃいいし、まれにしか使わないモノは検索した方が早い。
  もかく、タッチパネルのある Surface 3 ならばスタート“画面”の方がおススメだと思う。
### 不要なファイルを消す  理者権限で「ディスク クリーンアップ」を起動し、不要なファイルを一掃する（ロールバックできなくなるから、一通り動作を試した後にやるのがいい）。これでも消えないファイルもあるっぽいけど（うちは Windows.old にドライバーの類が残っていた）、まぁ、自分はあんまり気にしないかな。そういうのを気にする人は、アップグレードしたあとにクリーンインストールするといいらしいが自分は面倒くさいのでしない。そのほかにもいろいろある気はするけど（プライバシー設定なんかは気になる人は気になるだろうと思う）、自分は設定をいじるのが面倒くさいタイプなので、とりあえずこれで使い続けるつもり。
### おまけWindows 10 で自分が唯一残念に思っているのは、OneDrive がプレースホルダースタイルからフォルダーの選択同期スタイルになってしまったこと。確かに動作は分かりにくいし、たまに動作が怪しかったけれど、あれはかなり先進的な機能だった。人類には早すぎたといえばそれまでだけど、返す返すも惜しまれる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>エラー 80070057 および 80240020 が発生して Windows 10 へアップグレードできない</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/07/30/104020/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jul 2015 10:40:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/07/30/104020/</guid>
      <description>前のエントリの応用で直せる……はず（知らんけど管理者権限で cmd を起動。
C:Windows\System32&amp;gt;net stop wuauservWindows Update サービスを停止中です.Windows Update サービスは正常に停止されました。C:Windows\System32&amp;gt;cd %systemroot%C:Windows&amp;gt;ren SoftwareDistribution SoftwareDistribution.old（C:Windows&amp;gt;rd /s SoftwareDistribution\Download）C:Windows&amp;gt;net start wuauservWindows Update サービスを開始します.Windows Update サービスは正常に開始されました。C:Windows&amp;gt;&amp;amp;lt;b&amp;gt;wuauclt /updatenow```これで Windows Update を開けば、Windows 10 のダウンロードが再び始まるので、次はちゃんと成功するように祈る。  お、例では ren で SoftwareDistribution をリネームしていますが、 rd で消してしまってもいい気がする（ほんとは SoftwareDistribution\Download だけ消せばいいらしい。これならエクスプローラーからでも削除できる。失敗する場合は wuauserv を一度止める）。&amp;lt;code&amp;gt;wuauclt /updatenow&amp;lt;/code&amp;gt; は何回か叩かないと動かなかった。&amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt;#### 結果  れで 80070057 は消えましたが、80240020 はダメだった／(＾o＾)＼&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt;#### 結局何回かやれば行けるッぽいのだけど、メディア作成ツールでインストールメディアを作成してアップグレードするのが早いです（ぁ&amp;lt;iframe src=&amp;quot;https://hatenablog-parts.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 10 への無償アップグレード</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/07/29/145412/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2015 14:54:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/07/29/145412/</guid>
      <description>urface 3 で Windows 10 への無償アップグレードを試してみたのでメモ。
  indows 10 のアップグレードを予約しておく（Windows 10 にたくないなら無視すればよい。迷ってるならグダグダ言ってねーでアップデートすること）。
  Windows.~BT という隠しフォルダーに Windows 10 がバックグラウンドでダウンロードされる。フォルダーのサイズは、最後に確認したときで 6GB 弱だった。
  動でアップデートを試みるが、失敗続き。
&amp;gt;自動更新サービスでは、ダウンロードのトラフィックが多い間、ダウンロード要求を毎日再スケジュールすることがあります。この再スケジュールは、数日間行われます。https://support.microsoft.com/ja-jp/kb/910340 これに該当するのかどうかは知らんが、トラフィック制限かなにかで蹴られてるんだろう。というわけで、ごにょごにょする。
  事アップグレードが始まった。
      アップグレードをスケジュール］ボタンを押すと、アップグレード処理を行う日時を指定できる（スクリーンショット撮り忘れた）。
  んだかんだで1時間弱かかったかも。ビルドナンバーは 10240。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 10 で Office 2016 プレビュー</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/07/09/160540/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jul 2015 16:05:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/07/09/160540/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
&amp;gt;Windows Insider の皆様、こんにちは。オペレーティング システム グループ (OSG) の Gabe です。Windows Insider Program の最新情報をお知らせします。 Windows 10 の一般提供開始を 7 月 29 日に控え、現在調整と安定化に力を注いでいます。今回のメールでも引き続きチェックする価値がある新機能をご紹介します。 新機能とその他の最新情報については、こちら (英語) でご確認いただけます。それから、嬉しいご報告が 1 つあります。**Windows Insider の皆様は、Windows 10 で Office 2016 のプレビュー版をご利用いただけるようになりました。**Office 2016 のプレビュー版には新機能が搭載されており、2015 年の後半に Office ユーザーへの配信を予定しています。 Windows Insider の皆様には、早期にフィードバックをお寄せいただきたいと考えております。 ぜひ今すぐ Office 2016 Preview をダウンロードして、ご利用ください。 執筆時現在、Update 2 が利用できる（Microsoft、「Office 2016 Preview Update 2」を公開。手書き数式の認識などに対応 - 窓の杜）。
Office 2016 Preview早速うちの Windows 10 環境にも入れてみた。エラーが出てインストールできなかったりもしたけれど、再起動とかしてみるとなんとか入った。    りあえずちゃんと動いている感じはする。イマイチ便利なのかどうかわかんないけど、コマンド検索ツールがついたのはイイのかもしれない。なお、Windows 10 では“モバイル版*1”の「Microsoft Office」も利用できる。ユーザーインターフェイスは iOS/Android と似通った感じで、正直、「Word」あたりはこっちの方が使いやすいと思う（俺には「ワードパッド」で十分なのかもしれぬ……）。一方、「Excel」なんかはピボットテーブルとか使いたいので少し物足りないかもしれないけど。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 10 Insider Preview Build 10130</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/06/01/224340/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jun 2015 22:43:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/06/01/224340/</guid>
      <description>たアップデートに失敗した（0x80248007）。さいわい Fix it が用意されていたので、それを適用してクリア。
Windows Update エラー &#34;0x80248007&#34;Windows 10 の出荷日は 7/29 でキマリなのだそうだけど（デスクトップ向け。スマートフォン向けは未定だそうだ）、大丈夫なのだろうか。アップデートエラーが続出して Windows 10 への移行の妨げになったりしたら嫌なんだけど。Windows 10は7月29日に発売決定 - PC Watchバグもまだまだ多い。使い始めて数分で何点も見つけた。たとえば、すべてのアプリ欄でアルファベット・50音の見出しをタップすると、グリッドビューになって他へジャンプできるようになる。  かし、この画面から戻ると、レイアウトが崩れる。そもそも、このせまっ苦しいすべてのアプリ欄、まったく使う気になれない。なんでせっかくの広い画面を有効活用せず、画面の左側でちまちまフリックだのタップだのしてリストを操作しなければならないのか。Windows 8 → Windows 8.1 になったときも検索結果が全画面ではなく狭いリストに押し込められてしまったときも不満に感じたが……でも、世の中の人の大半がそっちの方がいいというんだから仕方ない。まぁ、ピン留めなんかの機能を活用すれば緩和できるし、そもそもアプリは検索で呼び出す派だからあんまり困らないのだけど。
  と、スタート画面を出した状態で検索を行うと検索ペインが閉じられなくなったり（前のビルドにあった、スタート画面を開くと勝手に検索ペインが現れて閉じなくなる不具合は直った）、アクションセンターがでなくなったりもするが、これは再現性がなかった。ともかく、そういった不具合が枚挙に暇ない。それを全部、あと2カ月弱で直せるんだろうか。出荷するというのだから出荷するのだろうけれど、かなり不安だな。まぁ、全体的にはイイ感じになってきてると思うから、案外すんなりいくのかもしれないけど。
  なみに、タブレットモードのときに［Windows］ボタンの横に現れる謎の［←］ボタンは、［戻る］ボタンだった。そうわかればなるほど、と思うし、便利でもあるのだけど、もう少し表現の仕方がなかったかとも思う。まぁ、難しいわね。そのほかの変更は、他のブログとかメディアでも読んでほしい。Announcing Windows 10 Insider Preview Build 10130 for PCs</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 10 Insider Preview 10122</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/22/172757/</link>
      <pubDate>Fri, 22 May 2015 17:27:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/22/172757/</guid>
      <description>  回アップデートでコケてる気がする。ﾌｧｯｷｭｰしょうがないので PC のリフレッシュを試してみるけど、これもアップデートできず。そればかりか Windows 10 が起動しなくなったので、結局フルリセットをかけたところ、やっとアップデートできた。あとで知ったのだけど、
rundll32.exe pnpclean.dll,RunDLL_PnpClean /DRIVERS /MAXCLEAN```というコマンドを試すと、うまくいく環境もあるらしい。ﾌｧｯｷｭｰ&amp;lt;ul&amp;gt;&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;http://blogs.technet.com/b/ems/archive/2015/05/21/installer-stuck-at-18-when-upgrading-from-windows-10-10074-to-10112.aspx&amp;quot;&amp;gt;Installer stuck at 18% when upgrading from Windows 10 (10074 to 10122) - Enterprise Mobility Tips - Site Home - TechNet Blogs&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;https://buchizo.wordpress.com/2015/05/22/windows-10-build-10074%E3%81%8B%E3%82%8910122%E3%81%B8%E3%81%AE%E3%82%A2%E3%83%83%E3%83%97%E3%82%B0%E3%83%AC%E3%83%BC%E3%83%89%E3%81%AB%E5%A4%B1%E6%95%97%E3%81%99%E3%82%8B%E8%A9%B1/&amp;quot;&amp;gt;Windows 10 build 10074から10122へのアップグレードに失敗する話 | ブチザッキ&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;&amp;lt;/ul&amp;gt;詳細は“日本三大雑記”のひとつである“ブチザッキ”などを参照のこと。  のビルドでは“スタート”が結構変わっているのだけど（タブレットモードで［スタート］を押すとなぜか検索ペインまで出てきてﾌｧｯｷｭｰ）、あんまり興味ないので、今回は「Project Spartan」（「Edge」って名前になるんだっけ？）の方を見ていく。  規タブページ。検索機能にトップページ、おススメのコンテンツがのっかったエラいリッチなものになってる。MSN のしょっぱいバージョンみたいなデザインだな。まだテスト中みたいで、これが最終というわけでもなさそう。リッチ過ぎて重く（感じ）て気に入らない場合は、Web 検索とトップサイトのみにしたり、空っぽのページに変更できるようになっている。  と、“履歴”ビューが新しくなったらしい。アドレスバー右隣にあるフォルダーに星がついたアイコンをクリックすると、お気に入りとかダウンロード履歴を表示するサイドペインが現れる。  とは音の出てるタブにアイコンが出るようになったとか、リーダービューアイコンにページをめくるようなアニメーションが追加されたりとか、そんな感じ。“InPrivate”機能も付いたらしいが、エロサイトとかあんまりいかないので使ったことない。  日使った感じでは、安定性はまぁまぁ、って感じもする。タブレットモードとの切り替えを頻繁に行うと、ウィンドウのリサイズがおかしくなったりするけれど、まぁ、本番には直るんじゃないかな。知らんけど。7月末に出るとして、そろそろコードをフリーズさせなきゃいけない気がするんだけど、本当に間に合うのかなぁ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 10 Insider Preview Build 10074</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/04/30/114114/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2015 11:41:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/04/30/114114/</guid>
      <description>たしてもエラー 0x80246017 が発生してアップデートできないという状況に遭遇したのだけど、Reset と Refresh を試してみたらなんとかアップデートできた。セットアップのステップもだいぶ変わってるんだなーというのが確認できたので、まぁ、それはそれで。英語版に日本語パッチを当てていたので、リフレッシュのあとに言語パックをあてて完成。
&amp;gt;One other subtle change that you’ll notice is that we’ve changed how we talk about the builds from “Technical Preview” to “Insider Preview” to reflect the importance of the Windows Insider community in how we’re building Windows 10.New Windows 10 Insider Preview Build 10074 now available よくわかんないけれど、いろいろ新しい要素を盛り込む“Technical Preview”から、ユーザーのフィードバックをもとに細部をブラッシュしていく“Insider Preview”になりましたって感じなのかな。まぁ、単に Windows Insider コミュニティにフィードバックしてくれよ！　って気持ちを込めて“Insider”を冠しただけなのかもしれないけど。なにはともあれ、大きな要素の追加はもうなさそう。今回のアップデートの変更点も、割とこまい。
    索周りのデザインが変わったり（タブレット モードの ON/OFF で違う）、</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>エラー 0x80070520 が発生して Windows 10 Technical Preview Build 10049 へアップデートできない</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/03/31/201453/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Mar 2015 20:14:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/03/31/201453/</guid>
      <description>  bl_impressive（開発ブランチの名前らしい）という Windows Update パッケージのインストールに失敗する現象に遭遇。
### 解決策その一  ーザーが Microsoft アカウントと紐づいている場合、一度ローカルアカウントに切り替えて、再度 Windows Update を実行する。自分の環境ではこれでうまくいった。
### 解決策その二cmd.exe を管理者権限で起動し、以下のコマンドを入力。```Net stop wuauservcd %systemroot%Ren SoftwareDistribution SoftwareDistribution.oldNet start wuauserv```要するに Windows Update サービスを一度止め、破損した SoftwareDistribution フォルダ（Windows Update でダウンロードしたファイル群が格納される）を削除（リネーム）し、もう一度 Windows Update サービスを実行する。今回はうまくいかなかったけれど、これで直るケースもありそうなので覚えておいた方がいいかも。Update Error Code: 0x80070520 fbl_impressive 10041 Professional</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 10 Technical Preview Build 9926 のタブレットモード</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/01/24/095741/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jan 2015 09:57:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/01/24/095741/</guid>
      <description>クリーンを右から左方向へスワイプする（Windows 8 ではチャームに割り当てられていた操作）と、“アクションセンター”（Windows 10 で新設）があらわれる。この下、左端に［Tablet mode］ボタンがあり、デスクトップモード（？）とタブレットモードの切り替えができるようになっている*1。Surface Pro 3 でキーボードを取り外したら自動でタブレットモードへ切り替わる、なんていう挙動を期待してしまったのだけど、今のところ、少なくとも自分の環境では動作しない。
### Tablet mode OFF  br/&amp;gt;
デスクトップが明るく検索ボタンがテキストボックススタイルにスタートメニュー（全画面表示にすることも可能）  br/&amp;gt;
ストア アプリは Windowed モードにソフトウェアキーボードは手動表示### Tablet mode ON  br/&amp;gt;
（デスクトップを表示した状態で ON にすると）デスクトップが暗転検索テキストボックスが消え、ボタンスタイルに  br/&amp;gt;
スタート画面検索ボタンは再びテキストボックススタイルに  br/&amp;gt;
ストア アプリは Full screen モードに切り替えを繰り返してると Windowed モードに戻った際にタイトルバーが消えて困るタスクバーは消えない（しかも不透明）共有チャームはタッチ操作でどうやって出すんだ？（［Windows］＋［H］キーで出せる）設定チャームは［Windows］＋［C］キーでコマンドメニューを出してアクセス？（［Windows］＋［I］キーは［Settings］画面に割り当て）  br/&amp;gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>アップデートした英語版 Windows 10 Technical Preview Build 9926 を日本語化する</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/01/24/091511/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jan 2015 09:15:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/01/24/091511/</guid>
      <description>Regeion and language settings］へアクセス。日本リージョンでは使えない Cortana さん(ノД`)・゜・。
  Settings］画面が表示される。だいぶデザインが変わったなー。ここで［Time &amp;amp; language］を選択。
  Regeion and language］タブへ移動。［日本語］の［Options］を開くと、言語パックの検索が始まる。見つかったらそれをダウンロード。
  ウンロード完了。Windows Update ついでに再起動すると、UI が日本語化される。一度サインアウトしてサインインするだけでもいいかも。
  ちの環境では、レガシーなコントロールパネルからは日本語化できなかったかも。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows Technical Preview Quick Guide</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/10/07/132230/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Oct 2014 13:22:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/10/07/132230/</guid>
      <description>  indows Technical Preview Quick Guide（英語版）が公開されています（Download the Windows 10 Preview User Guide - Softpedia）。
http://news.microsoft.com/download/presskits/windows/docs/windowstechnicalpreviewqg.pdf（PDF形式、直接リンク）Windows 10 の新機能のさらっとした説明と、フィードバックツールの使い方がメインですかね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>おれも Windows 10 Technical Preview いれてみたったで</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/10/03/090802/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2014 09:08:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/10/03/090802/</guid>
      <description>  とみんなやってるので今さらだけど、自分も公開日にインストールしてみましたやで（英語版、x64）。最初が肝心で、ちゃんとロケールを“英語（米国）”から“日本（日本語）”にしておくやで。そしたら UI は英語だけれども、日本語の入力もできるようになる。まぁ、ここで忘れてもあとでごにょごにょすればイケるので心配はしなくていいのだけど、めんどくさいので。
                          中で二回再起動。Surface Pro 3 の Hyper-V を有効化して仮想マシンに入れたのだけど、30分もかかららなかった（ネットワーク共有をセットアップするのを忘れていたので、Microsoft アカウントではなくローカルアカウントになった）。今のところセットアップは Windows 8 とほとんど変わらない感じ。ざっと触ってみた感じは……まぁ、（今のところ）あんまり面白味はないかな、と思った。とはいえ、コンソールの実験的機能は大歓迎だし、エクスプローラーもちょっと変わってるみたいで（“Home”が新設されたのかな）、割とイケそうではあるけど。タスク ビューもなかなかよさそうだけど、まだ使い慣れてなくてしっくりとは来ていない。［Alt］＋［Tab］キーを押しちゃうぜ……あと、Windowed なストア アプリはわりとバグバグで、実用的になるまではまだもう少し時間がかかりそう。アップデートも頻繁に行われるのかな？　実機に入れないと感触がつかめない部分もありそうなので（タブレット時代になってから、手で触らないと UI のイケ具合がよくわからなくなってきてるの、ちょっと面白いと思ってる）、ちょっとまともで安価なタブレットがあればテスト用に買ってもいいかなと思う。ちなみに、スタートメニューは速攻潰して、スタート画面にした。確かにスタート画面には改良の余地が多いけれど、わざわざチマチマしたスタートメニューに回帰しなければならないほどではないと個人的には思っている。あと、OS の付属ツールぐらい HiDPI（Per-Monitor DPI）に対応してほしいかなと思うけれど、まだまだ初期プレビュー版とのことで、文句を言う段階ではないかも。
Microsoft、次期OS「Windows 10」の“Technical Preview”版を無償公開 - 窓の杜</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>