<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Samsung Series 7 Slate on だるやなぎ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/samsung-series-7-slate/</link>
    <description>Recent content in Samsung Series 7 Slate on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Mar 2013 19:13:59 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/samsung-series-7-slate/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>【1名様】 Metro で使える素敵なテキストエディターを作ってくれる方に、Samsung Series 7 Slate を差し上げます</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/13/184520/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Mar 2013 19:13:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/13/184520/</guid>
      <description>  インプレスカレーは付属いたしません。Metro でうごくテキストエディター作ったるで！　という方は、連絡くれたら S7S あげます（会ったことある人、学生優遇。もしできなくても頑張った証拠があれば別に返せとは言いません）2013-03-13 14:15:33 via MetroTwit
Metro でうごく「まともな」テキストエディターかなｗ2013-03-13 14:15:56 via MetroTwit 物書き的には、? 指定行での折り返し ? 行・ルーラーの表示 ? キーバインドのカスタマイズ ? 正規表現検索・置換 ? できればマクロ はほしいかなー2013-03-13 14:53:27 via MetroTwitS7S のスペックはご自分でご確認ください。Samsung Series 7 XE700T1A-A01US 11.6-Inch Slate (64 GB, Win 7 HP)出版社/メーカー: Samsungメディア: Personal Computers クリック: 1回この商品を含むブログを見るリファービッシュ品と呼ばれる、初期不良で返品されたモノを直して再度出荷されたものですが、動作に支障はなかったかと。ドック×1とアダプター×2、ペン×2をオマケします。フツーに全部買えばだいぶかかるのでお得ですよ！ただし、もともとの Windows 7環境はバックアップを取らずにぶっ壊し、代わりに MSDN 版の Windows 8 がインストールしてあります。引き渡すときはフォーマットしてしまいますので、自分の手で Windows 7 か Windows 8 を入れてください（インストールディスクはないけど、シリアル番号はあり）。必要であれば、Windows 8 Pro のアップデート版を実費（5,000円、安いうちに1本買ってあった分）でお分けします。つまり、使うに当たって面倒くさいことはそっちでやってください（ぉ作ってほしいテキストエディターは……そうですね、できればタッチ操作でも満足に使えるもので（文字の選択などに工夫がある）、コンポーネント化されてほかのひとも使えるようだとベターですね（いや、そこまでじゃなくても！）。テキストボックスを貼り付けただけのモノなら僕でも作れるんで、それ以上のものを頑張って作ってください！もし完成しなくても、自分の試行錯誤を公の場で発表していただければ（ブログや勉強会のセッションで）、別に責めたりはしません。とにかく、真面目に勉強してくれる人が使ってくれるとうれしいです。自分の方でも少し研究して、成果があれば共有していきたいと思います。応募する方、聞きたいことがある方は @daruyanagi まで。 ### 追記1 @daruyanagi 僕の方からもWin8開発本を2種類贈呈させて頂きますよ :-)2013-03-13 14:28:48 via YoruFukurou to @daruyanagi酢酸先生のご厚意で「Win8開発本を2種類」が戴けるそうです。やったね！　たぶん、アレとアレだと思います。  Windowsストアアプリでテキストエディタを作ったらだるさんがS7Sくれる という話、あと現在開催中のWindowsストアアプリのアプリ開発キャンペーン・コンテストについて - 酢ろぐ！   ### 追記2 もしチャレンジする人がいなければ、プログラミング生放送勉強会 第22回＠松山 #pronama : ATND のじゃんけんの景品にでもしようかな。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>弟 1 号に Windows 8 のマインスイーパーをやらせてみた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/14/083312/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Sep 2012 08:33:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/14/083312/</guid>
      <description>9月の初めに実家へ帰った時。 Samsung Series 7 Slate （Windows 8）でマインスイーパーを楽しんでいたところ、弟 1 号が興味をもったみたいなので試しにやらせてみた。そしたらちょっと面白いんだな。iPad なんかを触るときは指の腹で画面をタッチするのに、マインスイーパーのときだけ指の先でタッチしようとする。すると、うまくタッチできなくてイライラするわけだ。そこへ「ちょんちょんって触るんじゃなくて、べたーっと触れや」と助言すると、またいつもみたいに指の腹でタッチするようになって、これはうまくいく。ボタンがちょっと小さいってだけで、こんなに使い方って変わるものなのだなぁ。たったそれだけのことで操作性が下がって、揚句アプリストアに「クソアプリ！」とか書かれちゃう。なかなか難しいものだ。Windows 8 のマインスイーパーは、タイルを複数一度に押すような誤タッチと思われる操作を行うと、ユーザーへそれを伝えようとする。どのようにかって言われると表現めんどくさいのでしないけど。ともかく、誤タッチしてもそのまま落ち着いて指を離せば、タイルが意図せずめくられることはない。結構うまくできていると思う。でも、ボタンの小ささだけはいかんともしがたいな。誤操作が続くなら案内を表示する、といった対応にしないといけないのかもしれない。ぶっちゃけ、これから機能面でのイノベーションっていうのはなかなか起こりにくいと思う。なので、そういう細かい気配りがこれからはアプリの優劣を決めていくのかもしれない。それが「ユーザー体験」ってやつなのかなぁ。ちなみに、マインスイーパーは最高で7分30秒（上級）を切れるようになりました。なかなか早くなった気がする。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Samsung Series 7 Slate の AC アダプタの予備を買った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/01/060527/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Sep 2012 06:05:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/01/060527/</guid>
      <description>Samsung Series 7 Slate の AC アダプタの予備が欲しくなって、米アマゾンで注文した。二つあれば会社と自宅において置けるので、いちいちコンセントから引っこ抜いて通勤中に持ち歩かずに済む。Amazon.com: Samsung 40W Replacement AC Adapter for Samsung Series 7 Slate: Samsung XE700T1A, Samsung XE700T1A-A01US, Samsung XE700T1A-A03US, Samsung XE700T1A-A04US, Samsung XE700T1A-A05US, 100% Compatible With P/N: AA-PA2N40L, BA44-00278A, AD-4019W: Computers &amp;amp; Accessoriesお値段は4,000円程度（送料・税金込み）。これ、巾着袋付きなんだねぇ。モノ自体はそんなに高くないのだけれど、海を超えると輸送に費用がかさむ。けれどこのおかげで、今週一週間、持ち運びがだいぶ楽になった。ELECOM ノートPC電源ケーブル/3pin-2pin/0.2m T-PCM302出版社/メーカー: エレコム発売日: 2009/02/02メディア: Personal Computers購入: 13人 クリック: 32回この商品を含むブログ (3件) を見るついでに、3ピン → 2ピン の変換ケーブルも注文。出先だと3ピンのコンセントを確保できるとは限らない。あと、純正のアダプタはちょっとケーブルが長すぎるというのもあって、少し短めのものを買うことにした。ちょっと太くて硬いけど満足。Windows 8 搭載の新製品の話もちらほら聞こえてくるけど、久しぶりにエキサイティングな製品が多い。この冬は盛り上がるんじゃないかな？　S7S で Windows 8 を使い始めて2週間ほど経つけど、もうタッチパネルのない“モバイル”を買う気にはなれないぐらい、とても気に入っている。問題はまだまだアプリが少ないことかな……MetroだかストアだかModernだかしらんが（名前ぐらい決めろよ）、もうちょっとアプリが増えてほしい。まぁ、増えろ増えろとじゅもんを唱えてばかりいるのもアホらしいので、自分でも作ってみるつもりではあるが。あと、3時間ぐらいソリティアしてたらタッチパネルがすごく不安定になってしまったのだけど……
&amp;gt; Samsung Series 7 Slate、ACアダプタをタコ足配線したコンセントからとってると、タッチパネルが非常に不安定になることがあるようなのです。かねてから、タッチ操作が時々おかしくなるな、と思っていたのですが、そこが原因か、と。…（中略）…静電容量タッチパネルは原理的に静電気やノイズに弱いので、ACからのノイズ対策が不十分なのではないかと思います。 静電容量タッチパネルとタコ足配線 - Neutral Scent  とのこと。一瞬壊しちゃったのかと思って焦ったサ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8 ｷﾀ━━━━(ﾟ∀ﾟ)━━━━!!</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/08/18/000747/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Aug 2012 00:07:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/08/18/000747/</guid>
      <description>様！　前回（Windows 8 がでたよ！…… ｶﾞ━━(;ﾟДﾟ)━━ﾝ!! - だるろぐ）ダウンロードできずに涙をのんだ Windows 8 ですけど、一日遅れで Visual Studio 2010 Professional with MSDN Essentials ユーザーにも開放されたみたいです。やったー！
  っそく Samsung Series 7 Slate へインストール。適当に［Windows］キーを押したまま電源ボタンを押すと BIOS 画面には入れたので、［Windows］キーと音量ボタンで試行錯誤しながらブートデバイスを BD ドライブへセット。あとはすんなりセットアップできました。デスクトップへのインストールは……まぁ、まだいいや。そういえば、巷では「 Metro という名前が廃止される（らしい）！」と話題になってますけど、あれってどうなんでしょう。とりあえず、公式アナウンスがないことには何もうかつなことは言えませんが、この際、
 ウィンドウスタイル（Windows Style）：従来のデスクトップアプリ フルスクリーンスタイル（Full-Screen Style）：いわゆる Metro アプリ なんかに改称したらどうかなぁ、なんて思います。自分でもあんまりかっこういいとは思いませんが、できたら「名は体を表す」でいってもらえると、よくわかんない人に説明するときに楽なんですけどね。まぁ、そうなるといよいよ「Windows」というブランドを OS から外すことにもなりかねませんが。 ### 今回利用した BD ドライブ Logitec USB3.0対応 ポータブルブルーレイドライブ 3D再生 BDXLライティング付き 【USBバスパワー対応】レッド LBD-PME6U3VRD出版社/メーカー: ロジテック発売日: 2012/05/11メディア: Personal Computers購入: 1人 クリック: 3回この商品を含むブログを見る今回インストールに利用した BD-RW ドライブはこれ。ちょっと前に買っておいたんだけど、ちゃんと役に立った。どうせなら、と思って選んでみた赤色が気に入っている。あと、バスパワー駆動なのと USB ケーブルが収納できるので便利かな。別にトンガッたところもなくて、素直でよい子です。  ### Visual Studio 2012 Professional   なみに、「Visual Studio 2012 Professional」はさすがに使わせてもらえなかった（そりゃそうか）。「Visual Studio 2010 Professional」に拡張機能をぶち込みまくって「Visual Studio 2012 Professional」相当にして使うかな（【特集】「Visual Studio 2010」向け拡張機能リンク集 - 窓の杜 が参考になれば）。 Metro アプリは「Visual Studio 2012 Express for Windows 8」でとりあえずは十分そうだし、なんか最近は WebMatrix / ASP.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8 &#43; ペンタブ。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/29/123241/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jul 2012 12:32:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/29/123241/</guid>
      <description>  amsung Series 7 Slate（S7S）のスタイラスをなくしちゃったっぽいので、 Amazon で購入。簡素な梱包だったけれど、正直な話、みんなコレでいいよ。梱包は最低限でいいと思う。 S7S に付属のペンは 1ボタン なのだけれど、こいつは「2サイドスイッチ・消しゴム付き筆圧ペン/穴付き」とのこと。Wacom DTU-1931用スタイラスペン UP-817E-77A出版社/メーカー: ワコムメディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るやりたかったのは、「One Note MX」（Metroスタイルアプリ版「OneNote」、「OneNote MX」がプレビュー版として無償公開 - 窓の杜）で手書きメモ。
  ょっとだけやってみたけれど、指で絵を描くのとはまた違って、ちゃんと“メモをとっている”という気分がする。あと、やっぱり指よりも誤タップが減るのでいいな。いつもペンをもっている必要があるというのも不便だけれど、ペンを使いたい時っていうのはやっぱりある。Windows 8 スレートではその両方に対応するのが主流になりそうなので、これは iPad と比べた時のアドバンテージになりうる。だって、 iPad で使えるペンを探すと結構大変なんだもの……Adonit Jot Flip ボールペン一体型スタイラスペン シルバー JOTF-SV出版社/メーカー: プリンストン発売日: 2012/05/25メディア: エレクトロニクス購入: 4人 クリック: 132回この商品を含むブログ (4件) を見るWacom Bamboo Stylus CS-100/K0出版社/メーカー: ワコム発売日: 2011/05/27メディア: Personal Computers購入: 30人 クリック: 465回この商品を含むブログ (24件) を見る一応この二本をもっているけれど1、どっちも一長一短といった感じでワコムのペンタブほどはしっくりとこない2。
*1:Bamboo スタイラスは WDD のおみやげだ！ https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/04/26/050929 *2:どっちかっていうと、 Banboo のほうが好み。壊れにくそうなんだもん！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Samsung Series 7 Slate の活躍。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/02/023703/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jul 2012 02:37:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/02/023703/</guid>
      <description>世の中の本命はこれ（速報：マイクロソフト Surface タブレット発表、Windows 8と同時発売 - Engadget Japanese）だろうけど、どうやら 3G 対応版が手に入るのは来年に持ち越しになるような気配も無きにしも非ず。僕が Samsung Series 7 Slate を買った（Samsung Series 7 Slate の開封式 - だるろぐ）のは間違いではないと言い聞かせる毎日です。クレードルまで追加で買っちまったしな（S7S のクレードルが ｷﾀ━━━━(ﾟ∀ﾟ)━━━━!! - だるろぐ）。その S7S ですが、現在昇天中のメインPC（再びメインPCの電源、死亡。 - だるろぐ）に代わって大活躍中。メインマシンとしてもそこそこバリバリ使えるので心強い。ただ、たまにフリーズする。マウスカーソルだけは動くのだが。 OS がまだプレリリースのものだし、ドライバーもそろってないし、それはそれで仕方のないことだけど、とりあえず Intel のベータドライバがアップデートされたみたいなので、それだけは試してみることにした。 （2012/06/08 15.28.0.64.2770）オーディオドライバーも同梱されていた。とりあえず、 WEI を確認してみる。導入前。導入後。一瞬えらい数値が下がったなぁと思ったけど、それは Aero グラフィックスの項目だけで、ゲームグラフィックの項目はむしろ上がっている。 Windows 8 のリリース版では Aero が削除されるため（Microsoft、Windows 8のデスクトップでは「Aero」を廃止 -INTERNET Watch）、それにあわせたチューニングがなされているのかもしれない。知らんけど。ただ、これでもフリーズは治らない。ちょっと困った。実はこの不具合、海外のサイトでも多少話題になっている（More info about the Windows 8 Release Preview freezing issue Within Windows）ようで、より新しいビルドの Windows 8 では修正済みなのだそうな。一般人には手に入らないけれどね。とりあえず本番までにはなおるということで、あと2か月はこれで我慢するほかなさそうだ。あと、ゲーム（Civilization 4）していると音が割れる。オーディオドライバーもまだまだかなっといった感じ。一般ユーザーにとっては、OSの不具合もドライバーの不具合も全部同じ「Windowsの不具合」なので、OS本体の改良はもちろん、ベンダーに働きかけてドライバーの充実・品質向上の方も頑張ってほしいなぁと思う次第です。間に合うのかな？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Samsung Series 7 Slate の開封式</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/07/081352/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jun 2012 08:13:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/07/081352/</guid>
      <description>Windows 8 の事実上のリファレンス機である Samsung Series 7（XE700T1A-A01US）をヤフオクでゲット。お値段は79,800円でした。日本では一般販売されていないので、ほんとは個人輸入だのなんだので面倒なのだけど、そこは「互いが互いに商人」ということで。ずいぶんお買い得だったけど、それはリファービッシュ品と呼ばれる初期不良の再生品というわけだかららしい。梱包は実にあっさりしたものだ。まぁ、納得して買ったわけだし、動けばまったく問題はない。付属品はこれだけ。ワコムのタブレット機能が内蔵されていて、専用のペンがついている。これがなかなかよいもので、絵が描けないくせにお絵かきソフトがほしくなってしまった。標準的なスレートPCだと思っていたけれど、ここは野心的なところ。ちなみに、おもなスペックは以下の通り。
 OS: Windows 7 Home Premium (64-bit)*1 CPU: Intel Core i5-2467M Processor メモリ: 4GB DDR3 1333MHz ストレージ: 64GB SSD*2 ディスプレイ: 11.6-inch (1366 x 768)*3 グラフィック: Intel HD Graphics 3000 カメラ: 2MP (front) and 3MP バッテリー: 7 時間 無線Lan: 802.11 b/g/n，Bluetooth 3.0 重量: 898g 外部インターフェース: microSDスロット, microHDMI出力, USB2.0x1, Dockコネクタ, イヤホンジャック ドックもほしいような、ほしくないような。ヤフオクでは最安8,000円からあるようだ。ちょっと割高な感じなので、iPad用のイーゼル＋Bluetoothキーボード＋電源ケーブルで当分は様子を見てみようと思うx86/64機としては薄くて軽い。けれど、iPadほどではなく、やっぱりPCといった感じ。少し熱いので夏場のごろ寝利用には少し厳しいかもしれない。Windows 7 は Windows 8 を入れるために入っているのです！　ここで寝落ちしてしまったらしいので、使ってみた感想はまた気が向いたら書くと思う。 *1:3分で消した *2:ここだけがちょっと不安 *3:Windows 8ではこの横1366ピクセルが重要。Metroスタイルアプリのスナップ機能を利用するための要件となっている  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>