<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>哲学 on だるやなぎ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 哲学 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 19 Feb 2017 06:45:13 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>『哲学者・ソフィスト列伝』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/19/064513/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Feb 2017 06:45:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/19/064513/</guid>
      <description>哲学者・ソフィスト列伝 (西洋古典叢書)作者: ピロストラトス,エウナピオス,戸塚七郎,金子佳司出版社/メーカー: 京都大学学術出版会発売日: 2001/11メディア: 単行本 クリック: 1回この商品を含むブログ (2件) を見るピロストラトスの『ソフィスト列伝』とエウナピオスの『哲学者およびソフィスト列伝』を合わせた本邦初訳。ちなみにわしはディオゲネス・ラエルティオスの本を買おうと思って間違えた。ウケるー。京都大学学術出版会からはまだ出てないんだな。そんなわけで、軽く通読したけど、ほとんど得るものはなかった。『ソフィスト列伝』で取り上げられなかったにもかかわらず、随所に存在感を見せつけたデモステネスには興味を持ったけど、弁論集だけで4・5冊か……どうせ読むなら全部読みたいが、通読できる自信がないな！　でもソフィストたちの「題材」（フィクションの場合も多かった）が実際にどんなものであったかも知りたいし、挫折オッケーで1冊読んでみてもいいかなって思わんでもないけど。さてさて。ソフィストというのは、個人的にバッサリと簡単に説明するとすれば、哲学者が「知」を“目的”としたのに対し、「知」を“道具”として活用した人たちのことだ。哲学者にとって、「知」（とくに論理＜ロゴス＞）とは絶対であり、普遍であり、一生をかけて追求する価値のあるものだった。しかし、ソフィストにとってそれは相対的で、特殊的なものに過ぎない。いわば衣装のようなものだ。なので、題材や説得する相手によって使い方や見せ方を変えるのは当然のこと。結論が異なっていても、美しければ構いやしない。実際、『ソフィスト列伝』にも一つの題材を二通りに即興弁論して拍手喝采を浴びたエピソードが盛り込まれている（誰だかは忘れた）。ピロストラトス『ソフィスト列伝』で、デモステネスの宿敵・アイスキネスを境にソフィストが2つに分けられている理由は、自分にはよくわからなかった。ちゃんと読んでたらわかったのかもしれないが――。ただ、なんとなくだけど、それ以前のソフィストはソフィスト同士で“技”を競い合っていたのに対し、それ以後のソフィストにとって挑むべき相手はローマのインペリウムだったのだと思う。 &amp;gt; 古代のソフィスト術は、哲学的な話題を提起するときでさえ、それらの問題を冗漫に長々と論ずるのが常だった。なにしろ、それは、勇気について論ずるかと思えば、正義についても、英雄や神々についても論ずるし、さらには、宇宙はいかにして今の姿に作り上げられたのかということまで論じていたのである。（一方）その次の時代のソフィスト術は、貧乏人と金持ちの、王侯と専制君主の特徴を概観し、さらには歴史が案内してくれる特定の話題を論じた。  歴史を主導し、おしゃべりに興じていられた時代は終わり、歴史に従い、抗って生きるための弁論を強いられたというわけだ。後期ソフィストは皇帝と太いパイプをもち、自分が根城としている街・地域を代表してその利益を誘い、名声を博した。または為政者を感心させ、大学教授の地位を得るための弁論を磨いた。読んでるときはわかってなかったが、『王政論』もそうしたスタイルを継承した作品なのかもしれないな。王政論: 弁論集1 (西洋古典叢書)作者: ディオンクリュソストモス,Dio Chrysostom,内田次信出版社/メーカー: 京都大学学術出版会発売日: 2015/08/21メディア: 単行本この商品を含むブログを見るというわけで、ギリシアが独立を失っても、デモステネスやアイスキネスの後継者たちは、カタチこそ変え、滅びることはなかった。しかし、ローマが滅ぶと、ソフィストも滅びるよりない。哲学者は教父、神学者として中世を生き延びた（新プラトン主義は万歳！）が……。
  知に対する態度 ギリシア時代 → ローマ時代 → 中世 →   普遍・絶対・目的 哲学者 vs ソフィスト → 新プラトン主義 → 教父・神学者 →   相対・特殊・道具 ソフィスト vs ソフィスト → 皇帝 vs/with ソフィスト → タダの頭のいい異教徒 ×  ルネッサンスで古代が再発見されると、哲学者は息を吹き返した。しかし、プラトンが“詭弁者”扱いしたせいで、ソフィストたちはなお完全な復活を果たせていない。彼らは今でも誤解されたまま蔑まれている。けれど、たとえ“道具として”だとしても、自らの知を高めてやまなかったソフィストは貴重なひとたちだったのかもしれない。なんせ今では、即興性に欠け、かといって論理にも知識にも深みがない“コメンテーター”たちが臆面もなくメディアに登場し、その“知”をひけらかしているわけで。まさに“真のソフィストの供給が足りないがゆえに、二流のソフィストですら需要されている時代”であり、真のソフィストが求められる時代なのかもしれない。知らんけど。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ニコマコス倫理学』 第1巻</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/15/181431/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Mar 2014 18:14:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/15/181431/</guid>
      <description>ニコマコス倫理学 (西洋古典叢書)作者: アリストテレス,Aristotelis,朴一功出版社/メーカー: 京都大学学術出版会発売日: 2002/07/01メディア: 単行本 クリック: 17回この商品を含むブログ (7件) を見るアリストテレスは古代で研究しうるほぼあらゆる学問分野で偉大な足跡を残した哲学者で、後世の議論も彼の著作を前提にしているものが多い。なので、いちどは読んでおくべきであろうと思う。ただ、『ニコマコス倫理学』 から読むべきだったのかはよくわからない。途中で出てきたカテゴリー論は『形而上学』で触れられているのかな？　もしかしたらそっちを先に読むべきだったのかもしれない。 ### 第1巻　人生の目的 #### 倫理学 &amp;gt; あらゆる技術、あらゆる研究、同様にあらゆる行為も、選択も、すべて何らかの善を目指していると思われる。  そうとも限らないと思ったけれど（かなりキツい仮定だ）、ここはアリストテレスの議論に乗っておこう。あらゆる行為には何らかの目標＜善＞がある。逆にいえば、目標としての＜善＞をもつ行為は、漫然と行った行為よりも“より善い”（効率的な？）行為になるはずだ。
&amp;gt; ちょうど弓を放つ人たちのようにして目標を定めることによって、われわれは為すべきことを一掃よく成し遂げることができるのではないだろうか。  とりあえずやっているうちにだんだん目標が見えてくるということもあるけれど、はじめから目標を知っておけば無駄な回り道をせずに済むしね。「このような善を知ることは、我々の人生のとって重要な意味をもつはず」。では、＜善＞とはなんなのだろうか。とりあえず、ここでプラトンのように＜イデア＞をもちだすのはやめておこう1。「何かそれ自体で存在する善きもの」2は仮定しない。僕たちは議論を進めるにあたって、二つの事実のみに立脚すべきだからだ。つまり、「我々に知られているもの」と「無条件に知られているもの」（カントなら「超越的」と呼ぶんだろうか）だ。そのような条件下で、＜善＞をカッチリと定義するのはちょっと難しい気がする（善がカッチリと定義できないと、共通善というものも定義できないので、共和主義とかコミュニタリアンにとってはちょっとツラい）。――ひとつ考えられるのは、「行為A &amp;gt; 行為B」の「&amp;gt;」という比較の記号のことを＜善＞と定義する、といった方法だ（すべての行為が比較可能か、という問題はこの際おいておく）。となると、＜善＞は比較関係に置いて初めて存在し得る。つまり、単体としては存在しえないということになる。でも、「“&amp;gt;”のためにはどのような“知識”や“能力”が必要になるか」という問いは立てられるだろう（これは＜イデア＞をもちだすと＜イデア＞への愛が――なんてメンドい話になる）。つまり、どのような“知識”や“能力”を身につければ、善い行為を行えるのだろうか。個別の行為を取り上げれば、きっとそのような“知識”や“能力”は無数にあるだろう。たとえば“善く泳ぐ”という行為には、筋力やスタミナ、抵抗の少ない泳法、ハイテク素材の水着、脱毛なんかが必要となるかもしれない。これをいちいち検討するのはちょっと無駄かなといった感じ。けれど、あらゆる行為を行う上で汎用的に使える、「もっとも統括的であり、何にもまして支配的な」“知識”や“能力”というものもあるかもしれない。アリストテレスにとって、それは「政治学であるように思われる」。“善く泳ぐ”という行為に「政治学」が関係があるとはあまり思えない。けれど、人間が生きるとき、個人“だけで”行える行為というのはまったくもってたかが知れている。ほとんどの行為は“社会”の力を得て初めて行える（“善く泳ぐ”のだって、オリンピックで金メダルをとるレベルまで精進しようとすれば、設備の整ったプールや優秀な指導者といった社会的インフラが欠かせない！）。つまり、個人が優れているということは大事だけど、それ以上にその個人が属する社会が優れていることが大事で、そのために個人が社会に何ができるのか、何をすべきかということが大事だ。
&amp;gt; 目的の達成や成果の保全は、たしかに、一個人にとっても望ましいことであるが、しかし民族や国家にとっては一層素晴らしく、かつ神的なことである。  「我々の研究はこうした目的を目指している」のであって、それは「一種の政治学」なのである。これをとくに「倫理学（ethics）」と呼ぶ。
  ### 三つの生活類型 第5章より。アリストテレスによると生活には「およそ3つの主要な類型がある」。  享楽の生活（アポラウスティコス・ビオス） 政治の生活（ポリーティコス・ビオス） 観想の生活（テオーレーティコス・ビオス）  四つの自由 - だるろぐ と対応させると、  享楽の生活 ＝ サルの自由 政治の生活 ＝ 社会的自由 観想の生活 ＝ 対応なし となるかな。あぁ、でも違うかもしれないな。贈与ピラミッドの頂上で自儘を楽しむことも、アリストテレスは「享楽の生活」にカウントしている。「教養のあって行動的な人々は、幸福とは名誉のことだと」したり、「徳の方をこそ政治生活の目的」とみなす。しかし、名誉や徳でさえも、何かの“手段”であるように思える。「社会的自由」を享受するには、名声や徳を備えていた方が有利だ。なかには、一般市民の立場で「享楽の生活」を楽しむよりも、権力を握ってから存分に楽しんだほうがよいと計算している人もいるかもしれない。また、“富”を追及する人もいる。しかし「金儲けをする人の生活はやむを得ず行われるものであり、また富は明らかに、我々の求めている善ではない」。おカネは、現実の可能性と交換しなければ価値はなく、それ自体だけでは何かに資することはない――とはいえ、手段としてはかなり強力な部類に入ると思う（経済的自由）。どちらにしろ、結局のところ、こうした生活は“幸福”のようなものを目指しているように思える（「観想の生活」については後で述べるとしている）。  ### 幸福 幸福のために何かを手段にすることはあっても、幸福を手段に何かを得るということは考えにくい。だから、幸福こそが人生の最終的な目的なのではないだろうか。 &amp;gt; もっとも善きものは幸福である、と言明するのは、おそらく一般に意見の一致を見ているところであろうが、ここで望まれているのは、さらに幸福がなんであるのかを語ることである。  アリストテレスは「この作業は、人間の「機能（エルゴン）」が把握されたならば達成できるであろう」という。笛はよい音を奏でるのが善いのであろうし、マラソンランナーはよいタイムを出すのが善いのだろう。では、人間の「機能」とはなにか。それは「生きる」ことだ。「生きる」といってもただ代謝を長く続けるというだけでは植物や動物と変わらない。人間固有の「生きる」という機能が問題となる。多分、人間固有の機能とは“理性＜ロゴス＞”なのだろう。それを働かせることこそが善い。
 ### 徳 幸福とは「所有」できるのだろうか。 それとも「使用」できるのだろうか。つまり、「状態」なのだろうか。 「活動」なのだろうか。アリストテレスは前者を支持しているようだ。何かをしているのが幸せなのではなく、何かをしうるのが幸せ？ &amp;gt; 我々は知恵のある人も、その人の魂の「状態（ヘクシス）」に基づいて称賛するのである。そしてわれわれは、人々のさまざまな魂の状態のうち、賞賛に値するものを徳と呼んでいるのである。  いろいろ考えてみたが、これは次の章の方がわかりやすいと思ったので後回し。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『プロタゴラス―あるソフィストとの対話』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/31/002616/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jul 2013 00:26:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/31/002616/</guid>
      <description>プロタゴラス―あるソフィストとの対話 (光文社古典新訳文庫)作者: プラトン,中澤務出版社/メーカー: 光文社発売日: 2010/12/09メディア: 文庫 クリック: 8回この商品を含むブログ (15件) を見るこの本はだいぶ前に買ったはずなのだけど、カバンに入れ忘れたり、机の裏に落っこちていたりで、読み進めるのを2度も中断させられた。途中の詩歌の解釈の話があまり面白くなかったこともあり（その前と後ろは面白い！）、なかなか内容が頭に入って来なかった感じがする。ただ、翻訳自体はすごく読みやすくて、高校生の頃にこんな本があればよかったのになぁ、と心底思った。さて、『プロタゴラス』の内容も、かつて読んだ『メノン』と同じく、“徳（アレテー）”についてだった。  『メノン ―― 徳について 』 - だるろぐ “徳（アレテー）”とは教えられるものなのだろうか。少なくともプロタゴラスのような職業教師＜ソフィスト＞はそのように主張しているが。聞く人を酔わせる雄弁で「徳は教えられる」と主張するプロタゴラスと、眠りを破るカミソリのような鋭い論理で「徳は教えられない」と言い張るソクラテスがいい感じの対照になっていて、いい。結局はソクラテスがプロタゴラスを打ち負かすのだけれど、結論は「徳とは知恵である」になっちゃって「あれ？　知恵だったら教えられなくね？」「だな。どっかでミスったな」みたいな話で終わる。読者的には「なんだそれ？」って感じなのだけど、たぶん、結論にではなく議論の過程にこそ意味があるということなのだろう、と思う。それにしてもソクラテスはイヤな奴だな。少しは先輩に花をもたせてやってもいいのに。そんなんだから処刑されちゃうんじゃないか。 ### メモ 個人的には“徳（アレテー）”の敵として“快楽”ばかりがクローズアップされることに違和感を感じた。徳を損なう原因として、もちろん快楽は重要な位置を占めるのだけど、普通は“必要”の比重のほうが大きいのではないだろうか。たとえば窃盗は徳に叶う行為ではないけれど、それは快楽で行われるよりも、しばしば必要に迫られて行われるのではないか*1。ギリシャの民主主義は、奴隷に支えられた市民による民主主義であって、そこでは“徳”を身につけるための前提条件の大部分――「倉廩実ちて則ち礼節を知り、衣食足りて則ち栄辱を知る」（『管子』牧民）――がクリアされてしまっている。だから、快楽との対決を論じても、眼の前に迫る必要に取り組む必要はない……のかもしれない。 &amp;gt; まぁ、なんというか、西洋の文献を（翻訳で！）触れるとき、「徳」という言葉がいまいちしっくりこない 徳について - だるろぐ  これには洋の東西で“徳（アレテー）”が指す領域が異なるということもあるのだけれど、その下層には、あくまでも西洋では“貴族的”なニュアンス――選ばれし者がもっておくべきもの――が漂うのに対し、東洋ではあくまでも民衆を統御するに足る人格的な魅力・迫力というイメージ――選ばれるために必要なもの――が強い。読んでいてそんな気がした。
&amp;gt; メノン　「徳（アレテー）は人々を支配できることであり、これ以外の何ものでもありません。誰にとってもあてはまるただひとつの答えを、あなたが求めるというなら、ですが。」 『メノン ―― 徳について 』 - だるろぐ  これにシンパシーを感じたのも、東洋的な“徳”の意味――の半分――を汲み取っているからかもしれない。というわけで、そのどちらも汲み取りつつも、自分の中で“徳”について一応の仮説を設けておこうと思う。“徳”とは、衆を抜きん出る能力と、衆を統合する魅力のことを言う。“徳”を備えた者はその能力ゆえに“地位”（共同体のハブ）を獲得するが、その“地位”によって得られる利益を詐取・独占することは、かえって魅力を損なうことになる。よって、それを極力辞退しなければ“徳”も“地位”も維持できないだろう*2。共同体において、共同体のために実利のないことを自ら買ってでる厄介事請負人、それが“徳”を備えた者であり、本当の市民なのではないだろうか。まぁ、そんなたいそうなことじゃなくても、学校の掃除の時間でサボらないとか、ちょっとしたことを誰かのためにブログへメモしておくとか、そういったことをできることが“徳”だと思うんですよね。そういうのをソクラテスに聞いてみたかった。どうですかってね。
*1:窃盗症（クレプトマニア）という病気もあるらしいが。http://blogos.com/article/66588/ *2:逆に、巨大な利権を飲み込んで気前よく分配する“徳”もあるようだ。漢の高祖然り、田中角栄然り  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『分析哲学入門』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/18/054048/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Apr 2013 05:40:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/18/054048/</guid>
      <description>分析哲学入門 (講談社選書メチエ)作者: 八木沢敬出版社/メーカー: 講談社発売日: 2011/11/11メディア: 単行本（ソフトカバー）購入: 11人 クリック: 129回この商品を含むブログ (21件) を見るなんかあんまりしっくりこなくて、内容が頭に入ってこなかった。分析哲学な頭になっていないんだな、まだ。 ### 進化ゲーム的思考の欠如 たとえば、建設中の高層ビルの屋上に大きなタワークレーンが建っているのを見て、不思議に思ったことはないだろうか。いつの間に、どうやってあんなところに建てたんだろう？正解は小さなクレーンでそれより少し大きなクレーンを組み、そのクレーンで元の小さなクレーンをバラすといったことを繰り返しているのだけれど、“今”（正確には“ある時点で”というべきか）を切り取って深めていく“分析”というやり方だけでは、その答えには到底解らないよね。最初の組立に使ったクレーンは搬出されてしまっていて、“今”は影も形もない。だから、“今”与えられた状況だけからはけっして導き出せない。つまり、今起こっている現象にはかならず進化論的な“発達段階”がある。かつて A から B へ移行するためには C による影響が必要だったけれど、その C はすでに失われていたり、D という異なる形へ変化してしまっていることがあり得る*1。そういった“経緯をもつ依存関係”は総合的な問題であり、分析では対処しきれない問題ではないのだろうか*2。分析哲学は、そういう進化論的な視点を欠いていると思う。  ### 社会性の欠如 もうひとつ感じたのは、“他者”という立場があんまり考えられていないこと。言葉というのは話者と受け手の間で共有されて初めて意味を持つのではないかなぁ。“ありえない仮定”を持ちだして論理的矛盾をあぶり出していくのは、ちょっとした知的遊戯だけれど、あんまり実りがあるようには感じられなかった。あと、分析哲学では言葉そのものに意味があるという前提で話が進められているようだが、“金そのものに価値がある”とみなした初期の経済学者（ブリオニズム）と同じ過ちをしているように感じる。言葉そのものには意味はなく、その使われ方こそが“意味”だ。「歩く」と「走る」の違いに、分析可能な定義はある？うちらはそれぞれ、自分に感じられる現実＜リアル＞を信じながら生きている。そのなかで、互いに言葉を交わしながら、同じ＜リアル＞を見ているか確かめあったり、＜リアル＞の受容体を発達させながら。“受容体”というのは、＜リアル＞を切り分けて、整理し、不要と思われる部分を捨象し、受け入れる――つまり、理解する――ための概念だか語彙だかを指している。色に関する語彙を豊富にもつ言語の話者は、より多くの色を見る。冠詞のある言語を操る人は、それのない言語を操る人よりも論理学で言うところの自由出現や束縛出現を区別してしゃべることに慣れているのだろう、知らんけど。そういうものを社会的に共有し、積み重ねてきた結果が今の言葉であって、そこにはさっき言った“進化”の跡があるだろうし、なによりまず、存在するにはその下地となる“社会”があるはず。そういうものから切り離された“分析”にも一定の――というか、かなり強力な――意味があると思うけれど、自ずと限界はあるかな。  ### カラッとして明るい哲学 &amp;gt; ある若い日本の分析哲学専攻の大学生が、分析哲学はカラッとして明るいから好きだ、と私に言ったことがある。今まで私の聞いた分析哲学の性格付けでこれほど短く的確なものはない。最上だ。ほかの例など思い当たらない。  そこには同意するし、そもそも論理学的なことに興味をもって本書をとったので、自分もカラッとしたものを味わってみたいと思っていたのだと思うけれど、逆になぜ分析哲学がカラッとしているのかを突きつけられてしまい――ジメッとした部分（進化性と社会性）を捨象しているからだ！――、「うーん」と悩んでしまう。そこをとっちゃったらダメなんじゃない！？なんというか、明快な分、どうしても箱庭感があるといった感じなんだなぁ、分析哲学って。でも、箱庭にしてはすごく深いのだけれど。ただ、本書は日頃あんまり考えてなかったことを厳密に考える楽しみを教えてくれたし、けっして悪い本じゃないと思う。そもそも、論理学・分析のダメなところを最確認できたのも、本書のおかげだし。“限界シリーズ”の高橋昌一郎さんに影響されて執筆を始めたとのことだけれど、軽いタッチになっていて踏み込みやすい構成になっていると感じる。
*1:高校の頃、生物で習った誘導とオーガナイザーの話を思い出してみて！ *2:分析と総合の違いはカントでも参照しておくれ  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>心の哲学</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/11/201732/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Apr 2013 20:17:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/11/201732/</guid>
      <description>   （心について）分析哲学者の間でポピュラーな立場は、大きく分けて三つある。行動主義、同一主義、機能主義である。 分析哲学入門 (講談社選書メチエ)  ### 行動主義 行動主義は、唯物論・機械論の一形態で、心（mind）の独在を認めていない。彼らにとって“自由意志は錯覚であり、行動は遺伝と環境の両因子の組み合わせによって決定されていく”。 &amp;gt; 分析哲学者の中には、行動主義者と呼ばれる者や、自称する者がいる。ルドルフ・カルナップやカール・ヘンペルといった所謂論理実証主義者たちが称えた“論理的行動主義”では、心理的状態の意味付けは、実行された顕在的行動からなる検証条件である。ウィラード・ヴァン・オーマン・クワインは、スキナーの考えに影響され、言語の研究の中で行動主義を利用した。ギルバート・ライルは、哲学的行動主義に傾倒し、自著『心の概念』の中で哲学的行動主義を概説した。そして、ライルは、二元論の例証では、日常言語の使用の誤解による“カテゴリーミステイク”が頻繁に生じていると考えた。ダニエル・デネットもまた、自身の論文「メッセージは；媒介などない」（The Message is: There is no Medium, Dennett, 1993年）の中で、自身を一種の行動主義者であると認めている。 行動主義心理学 - Wikipedia   ギルバート・ライル（1900-1976）『心の概念』   ギルバート・ライル（Gilbert Ryle、1900年8月19日 - 1976年10月6日）はイギリスの哲学者。ウィトゲンシュタインの言語観に想を得たイギリスのいわゆる日常言語学派の代表的人物とされている。心身二元論を批判する時に用いた「機械の中の幽霊（Ghost in the machine）」、「機械の中の幽霊のドグマ」という表現でもよく知られている。自身の思想の一部を「行動主義」と表現した  ギルバート・ライル - Wikipedia  主著『心の概念』で、デカルト的心身二元論を批判。日常言語学派（日常言語学派 - Wikipedia ⇔ 理想言語学派、日常言語を不完全とみなし形而上学における分析に耐えないとする立場）。
&amp;gt; 人間本性が小さな機械だとすれば、人間の特性である知能や自発性が説明がつかないから、この小さな機械の中に幽霊がいるとしなくてはならなくなる   ### 同一主義 &amp;gt; 同一説（どういつせつ、英: Identity theory）は、心身問題に関する立場の一つで、心の状態やプロセスというのは、脳の状態やプロセスそのもののことだ、という考え方のこと（英語圏では一般に &amp;quot;Mind is Brain&amp;quot; といった形で、be動詞を強調することによって同一説の持つ考えを提示する）。心脳同一説とも呼ばれる。心の哲学という分野において、物理主義（物的一元論）の一種として、二元論一般と対立する文脈で語られる。 同一説 - Wikipedia   U.T.プレイス（1924-2000）『意識は脳の過程か』 J.J.C.スマート（1920-）『感覚と脳の過程』   ### 機能主義 &amp;gt; 心の哲学の分野における機能主義（きのうしゅぎ、Functionalism）とは、心的な状態というのは、その状態の持つ機能的役割によって定義される、という立場。 すなわち、「痛み」を感じている人間の脳の機能を忠実に再現しさえすれば、それを構成する材料が神経細胞ではなく、シリコンチップや、バネと歯車で構成された機械などであっても、それを「痛み」というのだ、という考え方。行動主義や同一説の問題点を踏まえた上で、それらのあとに続く考え方として、1960年代に登場した。 機能主義 (心の哲学) - Wikipedia   ヒラリー・パトナム - Wikipedia（1926-）『心理的述語』（1973） デイヴィド・ルイス - Wikipedia（1941-2001）『心理的および理論的同定』（1972） デイヴィド・アームストロング - Wikipedia（1926-）『心の因果論』（1977）  分析哲学入門 (講談社選書メチエ)作者: 八木沢敬出版社/メーカー: 講談社発売日: 2011/11/11メディア: 単行本（ソフトカバー）購入: 11人 クリック: 129回この商品を含むブログ (21件) を見る  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ライプニッツの法則（Leibniz&amp;#39; law）</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/09/084828/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2013 08:48:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/09/084828/</guid>
      <description>   ライプニッツは、識別できない2つの個体はないとする**不可識別者同一の原理**を立てた。この原理は、Xのもつ全ての性質をYがもち同時にYがもつ全ての性質をXがもつとき、X=Yが成り立つことを示すものと解されている。 同一性 - Wikipedia  ライプニッツによれば、「同一であること」は「区別できないこと」と同値であるらしい。
&amp;gt; 自然においては、二つの存在がたがいにまったく同一で、そこに内的規定に基づく違いが発見できないなどということはなく、それゆえ、たがいに識別できない二つのものは、実は、同一の１つののものである。 &amp;gt; 真理を損失することなしに、一方が他方に代入できるものは、互いに同じである。   もし X と Y が同一なら、X がもつ属性と Y がもつ属性はすべてまったく同じである。 もし X がもつ属性と Y がもつ属性がすべてまったく同じなら、X と Y は同一である。 もし X がもつ属性と Y がもつ属性になんらかの違いがあれば、X と Y は同一ではない。 同一性は最大限の類似性であり、最大限の類似性は同一性。ここでいう「同一性」は程度の問題ではなく、真か偽かの問題だ。分析哲学入門 (講談社選書メチエ)作者: 八木沢敬出版社/メーカー: 講談社発売日: 2011/11/11メディア: 単行本（ソフトカバー）購入: 11人 クリック: 129回この商品を含むブログ (21件) を見る </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『意味・真理・存在 分析哲学入門・中級編』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/22/045436/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Mar 2013 04:54:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/22/045436/</guid>
      <description>意味・真理・存在 分析哲学入門・中級編 (講談社選書メチエ)作者: 八木沢敬出版社/メーカー: 講談社発売日: 2013/02/13メディア: 単行本（ソフトカバー） クリック: 18回この商品を含むブログ (8件) を見る現在、絶賛放置中の 論理学 について、なんかしらの知見を手に入れたいなぁ、と思って購入。しかし――読み始めてから気づいたのだけど、_ミスって「中級編」から買ってしまった＼(＾o＾)／　_「入門編」もあとから Amazon で買ったけど、あいにく在庫がなく、なかなか送られてこなかったこともあり、とりあえず先に「中級編」から目を通した。たぶんわかりやすく書かれているのだと思うけれど、なんというか、自分の頭がこういうものを読むには慣れなく、読むのに難渋した。数式の方がまだ分かりやすいというか。けれど、たぶんそれはひとそれぞれで、この本の評価を下げるものではない。実はいっぱい感想を書いたのだけど、さっき消してしまった。分析哲学は刺激的だけど、たぶん、自分はこれ嫌いだな。うまく言えないけれど、肝心なところでツルッツルしてる感じ。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>必然性とアプリオリ性を分析性によって同時に基礎づけるというこの立場は</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/06/032854/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Mar 2013 03:28:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/06/032854/</guid>
      <description>必然性とアプリオリ性を分析性によって同時に基礎づけるというこの立場は、十七世紀から十八世紀半ばまでヨーロッパの哲学界で広く受け入れられていた教義と合致するものだ。  つまり、「分析性（analytic）のあるものは、アプリオリ（a priori）であり、同時に必然性（Necessity）をもつ」という暗黙の了解が当時の哲学界にはあった。分析的であるというのは、「おばあさんは女性である」といったように命題の分析を行うだけで真偽が判明することを指し、判断に経験を必要としない。分析的に真であれば、必然的に・先験的にも真といえる。
&amp;gt; しかしそれは、ドイツの哲学者イマヌエル・カント（Immanuel Kant 1724-1804）によって断固否定される。分析的でない命題を「総合的（Synthetic）」と呼ぶが、カントは総合的でアプリオリかつ必然的な真理があると主張したことで有名である。カントはこの主張を礎にして、独自の形而上学の体系を構築した。その間接的な結果として十九世紀ドイツ観念論の勃興・繁栄があり、さらにドイツ観念論への反動として、一九二〇年代から一九五〇年代ごろまでを主な活動期間とする論理実証主義（logical positivism）が総合的でアプリオリかつ必然的な真理があるというカントの主張を否定した。  カントは命題を分析的・総合的、アプリオリ・アポステリオリという基準で分けた。
   分析的 総合的   アプリオリ（先験的） アプリオリな分析判断 **アプリオリな総合判断**   アポステリオリ（経験的） - アポステリオリな総合判断（一般的な経験的判断）  分析的判断は経験を必要としない判断なので、「アポステリオリな分析」は存在しえない。また、日常のほとんどの判断は、「アポステリオリな総合判断」になる。今日は晴れだ、ハンバーグは美味しい、剛力彩芽は栞子さん役に相応しくない……。一方カントは、数学や自然科学（物理学）を「アプリオリな総合判断」とみなした。ただ、これに「必然的な真理があると主張した」というところまで、自分はカントの著作を読めていない。 &amp;gt; そしてそれにとどまらず論理実証主義は、アプリオリ性と必然性を分析性で説明し、アポステリオリ性と偶然性を総合性によるものとして、哲学史上カント以前の立場に戻る態度をとったのである。  論理実証主義にも限界があったように記憶しているのだけれど、それはまたおいおい思い出そう。意味・真理・存在 分析哲学入門・中級編 (講談社選書メチエ)作者: 八木沢敬出版社/メーカー: 講談社発売日: 2013/02/13メディア: 単行本（ソフトカバー） クリック: 18回この商品を含むブログ (2件) を見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『道徳形而上学の基礎づけ』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/29/210821/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Nov 2012 21:08:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/29/210821/</guid>
      <description>道徳形而上学の基礎づけ (光文社古典新訳文庫)作者: イマヌエルカント,Immanuel Kant,中山元出版社/メーカー: 光文社発売日: 2012/08/08メディア: 文庫 クリック: 1回この商品を含むブログ (10件) を見るようわからんかった。なるべくこまめにまとめて少しずつ読もうと思っていたけれど、ふわふわっと読み進めてしまい、結局ちゃんと理解せずじまい。  哲学の分類 - だるろぐ 純粋理性批判〈1〉 (光文社古典新訳文庫)　も3巻か4巻ぐらいで挫折したし、もう一度始めからを読まねばなぁ。ブログを転々と引っ越していたせいで、『純粋理性批判』に関してはメモをなくしてしまったようだし。2つだけ見つけたので、あとでこちらに転載しておく。このシリーズの翻訳はとても読みやすく、解説もテキストと同じぐらい分量があるけれど、読みやすさとわかりやすさは比例しないし、解説もどちらかというと逐語的な説明なので、全体的な把握は自分でやらなければならない（別にこの本のせいじゃない）。今回は、一度通読したということで満足しようか。 ### メモ  とことん突き詰めて考えて、それ以上経験と論理からは導き出せないアプリオリなモノだの、トートロジーだのを取り出し、そこからまた演繹していくというのがこの人のやり方らしい。そういえば、『純粋理性批判』でもそうだった。こどもが「なぜ？」「なぜ？」と答えられなくなるまで問いかけるのに似ている。 カントにとって経済活動（ビジネス）はどのように見えたのだろうか。“互いに互いを手段として用いる”のがビジネスだと思うので。不道徳なことなのだろうか。 ついでに聞きたいのだけど、女性を好きになることはどう考えていたのだろう。とくに性欲の対象（手段）にするという点において。お互いがよければいいんだろうか。 目的の国（だっけ？）ってなんや。 みんなが憧れ、尊敬するような原理へ、自分の行動を従わせよう。 カントの考え方はカッコいい。けれど、個人的には老子の方が好きだ。   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>哲学の分類</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/07/205006/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Nov 2012 20:50:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/07/205006/</guid>
      <description>カントによると、古代ギリシア哲学は三つの分野に分けられている（そして、彼によればその分類は極めて妥当なものだという）。
 自然哲学 倫理学 論理学 **論理学（Logica）**には、「経験」がまったく含まれない。あくまでも思考一般の普遍的な規則のみを考察する「形式」的な哲学だ。一方、残り二つの哲学は特定の対象に関わり、その対象が従う法則が検討される。**自然哲学（Philosophia Physice）**では自然の法則が、**倫理学（Ethica）**では自由の法則が考察される。論理学と違い、自然哲学と倫理学には「経験」と「形式」の両方が含まれ得る。そこから「経験」にもとづく部分を取り除けば、アプリオリな原理だけに基づいた、合理的で、純粋に形式的な部分が得られるだろう。これを**形而上学（Metaphysica）**と呼ぶ。表にまとめてみると、次のようになるだろう。   対象 論理 自然 人間の自由   経験/形而下学 （経験的な論理学） 経験的な自然哲学 実践的な人間学   形式/形而上学 論理学 自然の形而上学 **道徳哲学**  現在、論理学は哲学から独立した別個の学問として扱われているし、自然哲学は科学にとってかわられている。なので、哲学と言えば、論理と現実の接点を厳密に明らかにしようとする認識・現象・言語にかかわる学問のことを指すか、人間の自由を考えることを指すことが多い。前者はアカデミックなものだと考えられているので、一般に流布する“哲学”と言えば、人間の自由*1を対象としたものを指すことが多いだろう。しかし、その多くは個人の経験に基づく“人間学”に留まっているおり、普遍的な“道徳哲学”にまで昇華したものは少ない。道徳形而上学の基礎づけ (光文社古典新訳文庫)作者: イマヌエルカント,Immanuel Kant,中山元出版社/メーカー: 光文社発売日: 2012/08/08メディア: 文庫 クリック: 1回この商品を含むブログ (5件) を見る『人倫の形而上学の基礎付け』と訳されることもあるらしい。 *1:自由には「どう生きるべきか」という問題も含まれる  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第八十章 小國寡民</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/19/052908/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jun 2012 05:29:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/19/052908/</guid>
      <description>   小國寡民。使有什伯之器而不用；使民重死而不遠徙。雖有舟輿，無所乘之，雖有甲兵，無所陳之。使民復結繩而用之，甘其食，美其服，安其居，樂其俗。鄰國相望，雞犬之聲相聞，民至老死，不相往來。 道德經 - 中國哲學書電子化計劃  世界でもっとも幸せな国はブータンなんだそうだ。たしかに「小国寡民」の理想郷を絵にしたような国だね。まぁ、個人的にはあんまり憧れないけれど*1。
&amp;gt; 小國寡民  小さくて、人もあまりいない国がある使有什伯之器而不用 そこでは道具があっても使わせないようにしている使民重死而不遠徙 そこでは命が大切にされ、ひとはふるさとから離れないようにしている雖有舟輿，無所乘之 船や車*2があっても乗らないし雖有甲兵，無所陳之 武器があっても仕舞って取り出すことがない使民復結繩而用之 みんなで縄を結んだものを使うようにし甘其食，美其服，安其居，樂其俗 食べるものに満足し、着るものに満足し、住まいに満足し、ありのままを楽しむようにする鄰國相望，雞犬之聲相聞，民至老死，不相往來。 イヌの鳴き声が聞こえるぐらい近くても、隣国同士お互い関心がなく、人は老いて死ぬまで互いに行き来しない
**「重死」は、死を重んず、つまりほかの人の命が失われることに同感すること。でっかい国になればなるほど、他人の死には無関心になり、一人死んだ、二人死んだといったような、ただの数値として把握されるようになる3。また、関心を持ったとしても、肉親を想う場合と等価ではありえないだろう。お互いの関心を維持できるコミュニティのサイズには、おのずと限界がある4。理想的な相互贈与経済を維持するには、「150人の法則」（もしくは「ダンバー数」）なんていうように、まぁ、150人ぐらいが限度なのかもしれない。それを超えると、文字と貨幣による交通が必要になってくる。「什伯之器（什伯人之器）」**の意味に関しては諸説あるのだそうだ。
 兵器（兪樾 兪エツ - Wikipedia） さまざまな器物（奚侗 奚侗_百度百科） 十夫百夫に長たる器量をもつ人材（蘇轍） 蘇轍の解釈するように、本来「什」は十人の長、「伯」は百人（またはたくさんの人の）の長のこと*5なので、もしかしたら「貴人が使うような立派な器（道具）」という意味にとるのが一番いいのかもしれない。**「使民復結繩而用之」**はよくわからない。『易』によると「上古は縄を結んで収まる」とあり、契約のしるしなのだという。 &amp;gt; せき‐じょう【赤縄】  《昔、韋固(いこ)という青年が異人に会い、袋の中に入っている赤縄で男女の足をつなぐと、どんな間柄でも離れられない仲になるといわれたという唐の「続玄怪録」にみえる故事から》夫婦の縁を結ぶという赤い縄。転じて、夫婦の縁。
 せきじょう【赤縄】の意味 - 国語辞書 - goo辞書  知らなかったけどこのような用法もあるらしい。さしずめ「運命の赤い糸」といったところか。ただ、文字（数字）代わりに結繩を用いると解釈して、「文字を捨てよう」という意味に解釈したほうが意味が通りやすい気がする。老子は「贈与―交換」問題に敏感だったように自分には感じられるので、「文字（ひいては貨幣）を捨てよう」という主張にとったほうが含蓄があるように思う。
&amp;gt; キープ（Quipu）は、インカ帝国で使われた紐に結び目を付けて数を記述する方法。縄の結び目の形で数を表現するため、「結縄（けつじょう）」とも呼ばれている。**「結縄」は、中華民族の始祖とされる伝説の伏羲が行ったとされ**、また、日本列島では、沖縄や房総半島や北海道で昭和時代まで使われていた。 キープ (インカ) - Wikipedia  伏羲がおこなった「結縄」と、「上古は縄を結んで収まる」が同じことを言うのかについては、自分はよく知らない。ともあれ。普通はこの章を、老子が描く「理想郷」ととらえるのが一般的だ。けれど、個人的には少し疑問を感じる。『老子』は「逆説の書」とも評される。一般的には当たり前とされている概念――柔らかいものより硬いものの方が強い――の逆――柔よく剛を制す――を提示して、モノゴトを相対的に見るように導いてくれる。『老子』を読むならば、その視点は常に失いたくない。そもそも、「小国寡民」が「善い」だなんて、一言も書かれていない。だったら、この章は「小国寡民」のダメなところリストとしてとらえることもできるんじゃないかな。「使民（民をして～しむ）」だなんて、「無為自然」に反していない？そう考えれば、「小国寡民」からはいろいろな“無理”を読み取ることができる。おもちゃがあれば、それで遊びたいでしょう。隣の家からいい匂いがしたら、晩御飯が何かって気にならない？　それを我慢するのって、かなり大変なことじゃないかな。「小国寡民」を徹底するなら、北朝鮮みたいに情報統制でもするしかない。ブータンはそれよりは自由だろうけれど、これから先の発展次第では、「自分たちは幸せだ」という確信を維持するのが難しくなっていくかもしれない（幸福の国ブータンの携帯電話事情）。「小国寡民」はひとつの理想だけど、現実問題として「使民」するのは難しい。ただ単に「小国寡民、ヒャッホー！」と読むのではなくて、矛盾や無力感を感じながら読むほうが、『老子』にはあってるかなと感じる。自然に「小国寡民」を実現する方法って、ある？
*1:あっちはあっちで幸せだろうけど、こっちの自由を捨てるほどではないかな、と思う *2:神輿の「こし」 *3:「乗客に日本人はいませんでした」 *4:「小國寡民」はそれを賛美する章ではなく、単にその法則を明らかにするための章だったのかもしれない *5:ちなみに「伍長」は……もう言わなくてもわかるよね！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『貨幣の思想史―お金について考えた人びと』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/13/054526/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2012 05:45:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/13/054526/</guid>
      <description>貨幣の思想史―お金について考えた人びと (新潮選書)作者: 内山節出版社/メーカー: 新潮社発売日: 1997/05メディア: 単行本購入: 2人 クリック: 32回この商品を含むブログ (9件) を見る  『政治算術』 - だるろぐ 『経済表』 - だるろぐ 『市民政府論』 - だるろぐ 一章ずつ感想を書こうかと思ってたのだけど、ブログを書く時間がとれないまま、そのまま読み終えてしまった！　モーゼス・ヘス、ヴィルヘルム・ヴァイトリング、マックス・シュティルナーの思想に触れられたのが収穫かな。あと、ケインズの解釈は面白かった。この本を買うのにわざわざ貨幣を出してよかったと思う。ただ、同意できるところはあまりなかった。 &amp;gt; 貨幣を必要としない関係を作り出すことによって、貨幣の領域を縮小させていく、そして貨幣を単なる交換財の地位にまで引き下げることがここでの課題である。  貨幣を必要としない関係を作り出すとは、自分の用語で言えば、贈与経済への回帰、使用価値を中心とした経済への回帰とでもなろうか。経済学がもっぱら「交換価値の秩序」を明らかにすることに終始する、とくにリカードゥから現在の主流は経済学に至る流れを批判しているのだと解釈した。ここは同意できる。
&amp;gt; 価値は固有のものとして存在するのではなく、関係が価値を生み出す。  その通り！　ここも同意できる。でも、この2つの言説は矛盾している。なぜならば、貨幣は固有のものとして存在するのではなく、（交換）関係が貨幣を生み出すからだ。交換は、貨幣なしには行えない。なぜなら、交換における媒介を貨幣と呼ぶのだから。交換関係を、計量可能なものとして記述したのが貨幣だ1。たとえば、Aのお米1kgとBの味噌300gを交換するとき、Aにとってお米1kgは貨幣であり、Bにとって味噌300gは貨幣だ。自分から出ていく価値は、もはや使用できないがゆえに使用価値をもたない2。これから得るであろう価値の尺度、つまり交換価値としてのみ働く。Aの交換脳のなかでは、味噌300gが「お米1kg」と記述されているはずだ。_ほら！　_その場限りの特殊なものではあるけれど、これはもう貨幣。あとは、お米と味噌のどちらが一般的貨幣の座を占めるか、という覇権の問題にすぎない。僕なら、お米が勝つ方にお米を3kg賭ける。ともあれ。結局、交換＝貨幣なのであるから、「貨幣の領域を縮小させていく」ということは、交換を縮小させることに等しい。また、経済の本質は交換を媒介とした分業、財の社会的な分配であるから、すなわち、交換の縮小は分業と分配の縮小に等しい。試しに明日から交換なしで暮らしてみるとよい。「貨幣の領域を縮小させていく」ことの重大さが体感できるだろう。「貨幣を必要としない関係を作り出す」こと、贈与経済へ目を向けることは大事だ。それには同意できる。けれど、交換世界は「止まっているためには走らなければいけないんだ」の世界。いまさらだれも、そこから降りることはできない。降りたとしても、かなりのモノを失ってしまうだろう*3。それを幸せだといえるのは実際にそれを経験した人に限られるし、その人が語ったとしてもそれはあくまでも「主観的」なモノに過ぎず、普遍的なものとして語れるものではないと思う。とはいえ、エピローグはかなり面白い。貨幣、交換経済の虚構（フィクション）性があぶり出される秀逸なエピソードだ。
*1:その意味で、貨幣はコトバだ。「貨幣は商品語をしゃべる」by マルクス。この発見はシビれる *2:もたない、という表現こそが誤解のもとか。では、「纏わない」とでも言おうか *3:ただ、それを軽減させる方法はあるかもしれない。実はそれが、このブログのテーマのひとつでもある。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第一章 道可道，非常道</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/05/24/060835/</link>
      <pubDate>Thu, 24 May 2012 06:08:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/05/24/060835/</guid>
      <description>一応『老子』は自分の座右の書らしいので*1、たまにはその話題についても触れてみる。全部やるとすれば、かなりの量になるな。あくまでも現時点でも解釈で、わかんないところはわかんないと書くし、おかしいところもあると思うので、笑って読んでくださればと思う。
&amp;gt; 道可道，非常道。名可名，非常名。無名天地之始；有名萬物之母。故常無欲，以觀其妙；常有欲，以觀其徼。此兩者，同出而異名，同謂之玄。玄之又玄，衆妙之門。『道徳経』第1章 道德經 - 中國哲學書電子化計劃  上・下篇の順はもしかしたら本当は逆なのかもしれないが、従来の説に従えば、上篇の冒頭にあるこの章が『老子』の最初の章となる。ここでは「徼」の意味だけが分からない。いい加減、まともな漢字辞典を買わないとだめだ。何かいいものがないだろうか。
&amp;gt; **徼（きょう）**  「げき」とも読む。 国の辺境、見張りをおくとりでといった意味を持つ。 目に見える現象的な側面という意味もあり、老子には「常無を以ってその妙を見んと欲し、常有を以ってその徼を観んと欲す」とある*2。 また、中庸には「小人は険を行ないて以て幸を徼（もと）む」とあり、「得られそうもないものを無理に求める」という意味もある。
 徼とは - 語彙  僕が愛読している 福永光司 - Wikipedia 氏の『老子』によれば、「徼」は「皦（キョウ、あきらか、しろい）」の借字で、「妙」と対応した押印をなすとのこと。「妙（かそけし：実在世界）」「徼（あからさま：現象世界）」と訓読されている。老子―中国古典選 (朝日選書―中国古典選 (1009))作者: 福永光司,吉川幸次郎出版社/メーカー: 朝日新聞社発売日: 1997/01メディア: 単行本 クリック: 18回この商品を含むブログ (8件) を見るこの章では、やはり「道」という言葉に目が行ってしまうけれど、いきなりその意味を知ろうとするのではなくて、もっとわかりやすい「名」から入って、その対語としてとらえるようにするとよいと思う。つまり、「名」は“名前、名辞、言葉による実体の指し示し、概念”のことだとなので*3、「道」は“それによって指し示される実体そのもの”であると解釈できる。のちの章のことも考えれば、道とは“世界まるごとそのまんまとしての実体”のことなのかもしれない。
&amp;gt; 道可道，非常道（世界の実体はとらえがたい、言葉で明確に指し示すことができるものではない）  名可名，非常名（言葉だって変わりうる、世界の実体を明確に指し示すことのできる言葉などない）無名天地之始（世界がはじまったとき、言葉なんかなかった） 有名萬物之母（人間が言葉で指し示して初めて、万物が生まれた（把握できるようになった））
以降は後代の加増とみる説もあるらしい。個人的にも、これまでの24文字で充分だと思う。
&amp;gt; 故（だから、）常無欲，以觀其妙（世界の本質をつかもうと思えば、無欲でなければならない）  常有欲，以觀其徼（有欲であれば、世界の上辺しかわからない）
「無欲」とは、好悪や先入観を取り除いて“名（ことば、ロゴス）”のみで、論理的にとらえれば、という意味にとっておきたい。名前は言葉、言葉は論理、だよ。逆に言えば、「有欲」は“感覚的に”“感性で”とらえれば、という意味になると思う4。「欲＝欲望」ととらえるのは、個人的にはつまらない。ある意味、真理に対して科学的に立ち向かうか、感性的に立ち向かうか、がここでは問題なのだと思う5。別に老子は僕らに「欲望のない、干からびた人間になれ」と呼びかけているのではない、と“感じる”（あぁ、「無欲」になり切れていない）。最後の句はまったくわからない。両者とは“道”と“名”を指すのだろうか、“妙”と“徼”を指すのだろうか。「衆妙の門」とは、“あらゆる優れた道理の入り口”を意味するらしいが、なんだか適当にごまかされた気分だ。
&amp;gt; 此兩者，（“道”と“名”、“妙”と“徼”の二つは、）  同出而異名，（名こそ違え根っこは同じもので、） 同謂之玄。（めんどくさいからまとめて“玄”って呼んじゃう。）玄之又玄，（玄のまた玄を深く知るのが） 衆妙之門。（わしが思うに、あらゆる優れた道理の入り口やで）
「はじめに言葉があった」だの、シニフィアンとシニフィエ - Wikipedia だのにも通じる考えなのかなぁ、と思う。「老子」はロゴスではなくカオスを扱う哲学なのだと言うけれど、その先入観も排しつつ、時間をみつけて試みに自分なりの解釈してみたい。むしろ老子は「ロゴス大事じゃね？（というか、ロゴスも感覚も大事やろ）」と言っているようにも、自分には思える。よく「老子には固有名詞がない」というけれど、普遍的な論理を重視したのならば、特殊な名辞を排するのはごく自然な流れだ。ふと思い出して、三年前の記事を読み返してみた。
 ”無”を為そう。 - www.be-styles.jp *6 あんまり今と解釈は変わってない気がする。しかし、「史上初めての&#34;ネットワーク哲学者&#34;」って、自分で書いてるのにさっぱり意味が分からん。けれど、ちょっと面白いかもって思った。 *1:知らんけど *2:この章にある。そう訓むか？ *3:知らんけど *4:知らんけど *5:老子的にはどちらもありで、あとでこいつらをまとめて「玄」と呼んでいる。 *6:そのうちこのサイトはリンク切れになるでしょう  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『貨幣とは何だろうか』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/05/10/183639/</link>
      <pubDate>Thu, 10 May 2012 18:36:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/05/10/183639/</guid>
      <description>貨幣とは何だろうか (ちくま新書)作者: 今村仁司出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 1994/09メディア: 新書購入: 2人 クリック: 24回この商品を含むブログ (15件) を見る &amp;gt; 貨幣の社会哲学は、貨幣の経済的機能を論じるのではなくて、人間にとっての貨幣の意味を考える。  人間とはなにか、何であると言えるかを考えるとき、思い浮かぶ言葉がある。いわく「ホモ・ファーベル（道具）」だの、いわく「ホモ・ルーデンス（遊戯）」だの。でも、道具を使う動物はいるし、遊んでるのだっているかもしれないし。けれど、たぶん貨幣を使う動物はいない。文字を書く動物や、お墓を作る動物がいないように、働いてお給料をもらう動物は、世界中探してもたぶんどこにもいない。発話をシンボル化（＝文字をもつ）したり、生死をシンボル化（＝お墓を立てる）したりするのと同じぐらい、交換をシンボル化（＝貨幣をもつ）することは人間に独特のことと言える。そして、それらはリンクしている。
&amp;gt; 墳墓、贈与、貨幣、権力は、動物にはまったく見られない現象である。  貨幣の「貨幣形式」という&amp;quot;役割&amp;quot;の面を無視して、&amp;ldquo;機能&amp;quot;としての貨幣のみを見ていると、大事なことを見落としてしまう。人間の本質を読み解く重大なヒントが隠されているのに。ただ、個人的には「死の観念」と「貨幣」を結びつける著者の主張にはついていけなかった。なので、中盤の文学話もあまりわからず、少し退屈だった。詳しくはほかの著書を参照してくれとのことだけど、今のところは興味がない。頭の片隅に置いておいて、何か結びつくものを感じたら挑戦したい。まぁ、だから今の自分風に表現すれば、先ほどの引用はこんな感じになるだろうか。
&amp;gt; 贈与、交換、権力は、動物にはまったく見られない現象である。  自分が考えるべきことがすっきり整理できたのも、本書で得られた大きな成果のひとつかもしれない。まだ、贈与について少しと、交換についてほのめかす程度にしか書けていないので、またぼちぼち始めるか。PS:　文字を発明したのが商人なのであれば、初めて発明された文字は「数字」に違いない。そして、単数形・複数形の概念と冠詞の存在は合理的でもある（交換には数の概念と個別・一般の概念が不可欠だから）。でも、それをもたない言語もたくさんあるわけで、やっぱりちょっとわかんないな。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>