<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>辛いモノ on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E8%BE%9B%E3%81%84%E3%83%A2%E3%83%8E/</link>
    <description>Recent content in 辛いモノ on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Wed, 12 Feb 2020 18:57:56 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E8%BE%9B%E3%81%84%E3%83%A2%E3%83%8E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>2020年版辛辛魚らーめんを食べた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/12/185756/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Feb 2020 18:57:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/12/185756/</guid>
      <description>  年も「辛辛魚」がワンケース届いたので、早速食べてみました。
  お、この記事は id:shibayan の提供でお送りします。旧住所に送られたせいで、転送やら何やらで1週間ぐらいかかったみたい。
&amp;gt; 豚骨×魚介×激辛！！濃さと辛さの追求東京石神井の人気店『麺処井の庄』監修の「辛辛魚らーめん」。毎年大変ご好評をいただいている、発売12年目の激辛ラーメンです。  今年は「本物感」をテーマに、よりお店の味に近づけるよう、辛さと豚骨・魚介のバランス、スープの濃厚感を追求いたしました。 「濃厚」かつ「ワイルド」、「激辛」をお楽しみいただける一杯です。※大変辛いラーメンです。辛い物が苦手な方はご注意ください。
 麺処井の庄監修 辛辛魚らーめん：商品情報：寿がきや株式会社  辛辛魚はいわゆる「激辛ラーメン」にカテゴライズされるラーメンですが、個人的にはインスタントのわりに麺がおいしい点と、辛いだけでなく、豚骨・魚介のスープのうま味が感じられる点がお気に入りです。2020年は「本物感」がテーマだといいますが……自分は本物を食べたことがないのでわからない！　自分のカネでは食いたくないので、今度 id:shibayan におごってもらおうと思います。
  容物はかやく、液体スープ、後入れ粉末スープの3点。お湯入れから4分かかるのは、フツーのインスタントラーメンよりちょっと長めですね。かやくの袋の封を切り、容器にぶちまけるだけで軽く「目が辛い」気がする。「あぁ、俺は辛辛魚に帰ってきたんだ」と実感できる瞬間です。
  回は冷蔵庫の中身が貧しかった素の味を楽しみたかったので、トッピングは最小限です。ちょっと色の変わりかけた有明さんの手巻き海苔を1/4カットしたものと、生卵。ネギがあればよかったのだけど、あいにく切らしていて、買いに行くのも面倒だった。
  入れの粉末はすべて投入。部屋にヤバいにおいが充満する。
  っそく食べてみましたが――例年と違いは判らぬ。でも、ちょっとうま味が強く感じられる気がするかも。逆に辛さは少し後退気味に思われたけれど、それはまったくの油断で、スープを飲むとやっぱりからかったです。お腹がグルグルして、お尻の穴が嫌な予感にもにょもにょする。明日絶対、ケツが痛くなるパターンや。
  れでもちゃんとスープは完飲。さいごの一口は、残しておいた卵の黄身と一緒にいただきました。あぁ、黄身がめっちゃ甘えぇ……。よい子のみんなは、残り数口を残した状態で捨てるとよいと思います。あまり体によくなさそうな味がする。まだまだカップはいっぱい残っていますが、賞味期限は夏ぐらいまでなので、週に1個ペースを目標に消化しようと思います。そのうち、胃腸が死ぬかも。寿がきや 麺処井の庄監修 辛辛魚らーめん 136g ×12箱発売日: 2020/02/03メディア: 食品&amp;amp;飲料
#### 追記  うぐぅ、辛辛魚で腹いてえ— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月12日
  辛辛魚で腹痛くて眠れぬ— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月12日
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4月4日：プロ生ちゃんの「辛辛つけ麺」を食べてみた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/04/13/025902/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Apr 2019 02:59:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/04/13/025902/</guid>
      <description>  プロ生 辛辛つけ麺 広島流 赤唐辛子胡麻入 2人前」が発売されたので、オンラインで注文。さっそく食べてみました。プロ生ちゃんの「辛辛つけ麺」が店頭販売中、2人前で550円ちなみに価格は550円（税込み 594円）。2人前入ってるのでそれほど高くはないですが、送料が 1,080 円かかります。オンラインで買うときはオリオスペックで水冷パーツかなにかも一緒に買うといいと思います！
### 内容 &amp;gt; パッケージには半生中華麺(110g)と具、たれがそれぞれ2人前分入っており、製造は業務用麺の製造・販売をしている**有限会社なか川**が担当しています。  自分はよく知らなかったのですが、辛辛つけ麺広島流というのがベースのようですね（今度広島行ったら食ってみよう）。
&amp;gt; 広島発祥のつけ麺として、人気の高い商品。広島つけ麺の特徴は、ピリリと辛い赤だれです。この辛さと旨味が調和された絶品のたれに、じっくりと熟成させながら冷風乾燥させた半生中華麺をつけてお召し上がりください。3～4分茹で、冷水で水洗いし、茹でキャベツ、チャーシューや湯ぬきした豚肉、鶏肉、もやし、ねぎ、ゆで卵などを盛り付けて、たれに添付してある胡麻を入れ、もっと辛さの欲しい方は添付の一味唐辛子を入れて召し上がって頂けば、一流店のつけ麺が味わえます。 辛辛つけ麺広島流/麺の製造販売 なか川  調理は親父に任せました。チャーシューは別添えなのですが、素人にしてはまぁまぁおいしそうに見えます。麺の茹で加減はふつう。今回は冷製にせず、ザルで湯を切っただけです。
  属の辛い粉は……最初は辛さを調整しようかなって思ったのですが、めんどくさいので全部だばーっと入れてしまいました。
  辛魚などで鍛えたせいか、全部入れてもそんなに辛くない感じ（翌日、お尻の穴が燃えるように痛くなることもない）。安心して食べられると思います。お味の方は――確かに冷たい方がいいかな？　って感じですね。うまく表現できませんが、熱々をフーフーして食べたいっていうより、つるっと爽やかに食べたい感じです。食欲の減退した夏にはピッタリなんじゃないかな？　もともと、ラーメンはつけ麺の方が好きです――ビールを飲むので、具をアテにできるのがいい。つけ汁が冷めるのはアレですが、もともと猫舌なので、あまりマイナスにならないんですよね。冷たいつけ麺なら、冷めるのがマイナスになることもない。個人的には結構好きな味だし、送料の問題さえクリアできれば、夏にリピートしてもいいかなぁって思いました。
 ### 告知 プロ生ちゃんって何？　って思った方はこっちをチェック！　LT 枠はまだ募集中なので、ぜひ応募してくださいね（飛び入り歓迎[今年もプロ生愛媛が開催されます！ - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/03/23/130511)  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>