<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>キーボード on だるやなぎ</title>
    <link>http://daruyanagi.net/tags/%E3%82%AD%E3%83%BC%E3%83%9C%E3%83%BC%E3%83%89/</link>
    <description>Recent content in キーボード on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Tue, 04 Jun 2019 17:46:32 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://daruyanagi.net/tags/%E3%82%AD%E3%83%BC%E3%83%9C%E3%83%BC%E3%83%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>5月29日：汚いキーボードを掃除したらなんと昇天してしまったので悲しんでいたところ、新しいキーボードが生えてきたのだが</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2019/06/04/174632/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jun 2019 17:46:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2019/06/04/174632/</guid>
      <description>  1年半前に買ったキーボードがあり得ないぐらい汚れていたので、引っ越しを機に洗うことにした。それにしてもグロい……触りたくねえ。キーボードを買い換えました - だるろぐまずはキートップをすべて外す。このキーボードにはキートップ外しがついていたのでそれを使ったが、ダメなら Amazon あたりから取り寄せればよい。500円ぐらいで買えるので、1つ持ってると便利。FILCO Keypuller キーボードメンテナンス用キーキャップ引き抜き工具 ブラック FKP01出版社/メーカー: FILCOメディア: Personal Computers購入: 55人 クリック: 67回この商品を含むブログ (5件) を見るこれを洗面所にぶち込み、洗剤をちょっと垂らして、MAKUAKE で買った謎のブルブル洗浄マシンにかける。超音波で洗うとかなんとかで、つい衝動買いをしてしまったのだけど……ちょっと役に立ってうれしい。まぁ、手でモミ洗いした方が早い気もするが。  で、次はキーボードの本体。ほんとは水につけず、使い古しの歯ブラシか何かで磨こうと思っていたのだけど、絶対に触りたくない感じが極まっていたので、これもそのまま洗面台にぶち込んで、キートップと一緒にブルブルで洗うことにした。結構高いキーボードだし、作りもしっかりしてるから、逆さにしたら中まで浸水しない気がする。  おかげで、ものの10分でピッカピカになった。とりあえず［Enter］だの［Space］だのという大きめのキーを取り付け、パコパコ打鍵して喜びを表す。生乾きの状態だけど、USB ケーブルをつないだらちゃんと動く。いえーぃ！（パコパコ　_そしたら動かなくなった。_どうやら、キーを打ちまくってるうちに内部へ浸水したらしい。しかも、キートップを全部つけてみたんだが、どうにも1つ足りない。  _HTML が打てなくなった。_っていうか、そもそもキーが反応しないので、HTML どころではなくなった。――わいは慟哭した。んで、その3分後には新しいキーボードを Amazon で注文してた。ゲーミングキーボード Logicool ロジクール G512-TC ブラック メカニカル タクタイル 静音性 RGB 航空機グレードアルミ合金 FPS 国内正規品 2年間メーカー保証出版社/メーカー: Logicool(ロジクール)発売日: 2018/05/24メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るゲーミングキーボードには興味はまったくないのだけど、なんかキーの底にゴミがたまらない構造に見えたのが気に入った。ダストブロワーを突っ込んでぶしゅーっとすれば、簡単にごみを取り除けそう。  うち心地も悪くない。うちは「タクタイル」というタイプを買ったのだが、メカニカルほどガチャガチャいわないし、それでいて打鍵感はしっかりしてる。癖がない感じ？　まぁ、キーボードにはあまりこだわりはないので、そこらへんはよくわからないが……1万円には見合うキーボードだと感じる。でもな……色が派手なのはかなわん。いちいち色が変わるのが鬱陶しすぎるｗｗｗ&amp;gt;鬱陶しいwww pic.twitter.com/CAmaOV16zA— 住宅ローンやなぎ (@daruyanagi) May 30, 2019あと、ケーブルが太いな。  USB ポートを2本使って、キーボード＋もう1台なにか USB 機器をつなげられるのは便利だけど。うちは有線マウスをつなげておいたが、Windows Hello の指紋認証デバイスなんかをつけておいてもよさげ。
### 追伸 壊れたと思った古いキーボードは、3日ほど乾かしたところ直りました。どこかへ出かけていたキートップも、無事発見。ちゃんと元の通りに動くようになりました。こいつはこいつで結構気に入ってる（有線でも無線でも使える）ので、スペアとしてまだまだ活躍してもらうつもり。ってか、バックアップとして確保してある Apple Wireless Keyboard が Windows だと使いにくくて……キー交換とかすればましになるんだろうけど、そもそもコンパクトタイプはキーが足りない（［Home］とか［End］とか［PrintScreen］とか割かし使うのよね！）。うちは（テンキーレス）フルサイズじゃないと絶対だめだなぁ……。  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>