<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Windows Phone on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/windows-phone/</link>
    <description>Recent content in Windows Phone on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 28 Mar 2016 16:28:17 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/windows-phone/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Windows Phone：NuAns NEO を買った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/03/28/162817/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Mar 2016 16:28:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/03/28/162817/</guid>
      <description>ればせながら、NuAns NEO を買った。とくにほしくはなかったのだけど、NFC のある端末が必要になったので。この端末は着せ替えできるのが推しだけど、そういうのには特に興味がないので、今回はフツーの黒い外装だけを買った。初期ロットが売り切れていたせいか、割と待たされた。
  ADOSMA Q501WH に比べるとちょっと重いかな？　ずっしりとくるけど、そんなにイヤな重さじゃない。画面はなんかボヤけてクソ汚いな……と思ったのだけど、これは単に保護シートのせいだった（ちなみに Nexus 6 は購入時の保護シートをとらずに、そのまま使っている。問題ない）。めくってしまうと割と綺麗。一瞬 Dis って申し訳なかった。
  とあれだ、外装の内側に NFC を仕込めるのはちょっといい。ストラップも付けられるし、この辺りはちゃんと「日本発」って感じがする。SIM のゲタがついているのもナイスだと思った。今のところ、なんとなくミスタイプが多くなるのが気になるだけで（なんでだ？）、問題なく使えている。正直、あんまり興味がなかったのだけど、割といいかも。SIM を MADOSMA からこいつに差し替えてみたので、ちょっとメインの端末として使うつもり。外装をお試しできるところが近くにあればいいんだけどなぁ。NuAns NEO TWOTONE CORE(ネオ ツートーン コア)本体セット スムースブラック(Windows 10 Mobile/Continuum for Phone)出版社/メーカー: NuAns発売日: 2016/01/31メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (2件) を見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>わいの MCJ MADOSMA Q501 が Windows 10 Mobile になったやで！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/03/18/080128/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Mar 2016 08:01:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/03/18/080128/</guid>
      <description>CJ MADOSMA Q501 にも OTA による Windows 10 Mobile の配信が始まったようです！
For related changes to Windows 10 Mobile Insider Preview builds https://t.co/AdStNnW0qr
&amp;mdash; Gabriel Aul (@GabeAul) March 17, 2016  遂に、遂に降ってきました。。
&amp;mdash; Takehiro Hirai (@hirai_takehiro) March 17, 2016  んま、いつまで待たせたんや。もう来おへんのかと思ったで（歓喜Windows 10 Mobile へアップデートするには、「Upgrade Advisor」というアプリを利用する。むかしとえらいユーザーインターフェイスが違う気がするが（【レビュー】Windows Phoneのアップデートを支援するMicrosoft公式アプリ「UpdateAdvisor」 - 窓の杜）、気にしない。
        アップグレードの準備が完了しました」という画面になったら、「設定」アプリの［更新＋バックアップ］－［電話の更新］を開いてアップデート処理を行う（アプリからこの画面へ遷移してほしいもんだ）。
        とは我慢強く待つだけ。
頑張れ！ pic.twitter.com/a6eGNdbB5E
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) March 17, 2016  チの環境では1時間ぐらいかかった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MADOSMA の評判を適当に集めてみた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/06/26/072910/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jun 2015 07:29:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/06/26/072910/</guid>
      <description>ろそろ落ち着いてきたと思うので、MADOSMA の評判を適当に集めてみた（ググって5ページ目ぐらいまでと、目についた Twitter だけ拾った）。一部買っていないヒトの感想も混じっていますが、気にしないでくだサイ。 関係ないけど、WordPress ってデフォルトで oEmbed に対応していないのかな？　引用のときにカードが出ていないのはそういうことで。
### 「燦然と輝く技適」### 「隣の席にいた一般の方からの視線が痛かった」MADOSMAという名の輝き### 「パッケージはキムワイプっぽい」### 「充電中は右上付近が赤色にちょっと光る」### 「思った以上に使えるな」### 「2台目のサブ機」### 「ミドルスペックのスマホに33800円を支払うというのはちょっとお金の使い方としてもったいないのではないでしょうか」### 「みなさんもちろん購入済みだと思います。私は買ってません」### 「端末が好き！という方でもなければ一気に乗り換えるのは危険」### 「電話として使うことたぶん一度もないと思います」 MADOSMA使ってると「この電話この電話」言われるけど電話として使うことたぶん一度もないと思います。— おのでら (@onodera_sf) 2015年6月24日
 ### 「あえて火中の栗を拾おうとしたマウスコンピューターの漢気を買いたい」### おまけ：実際の売れ行き とうとう、「家電・カメラ」部門の売れ筋ランキングでベスト100入りしてる!! (＠＠;携帯電話ジャンル(アクセサリとSIM込み)では59位!#wpjp #MADOSMA@biac— 山本康彦＠BluewaterSoft (@biac) 2015年6月3日</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>懺悔：MADOSMA 買いました。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/06/18/175723/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jun 2015 17:57:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/06/18/175723/</guid>
      <description>  っちゃけ、買うつもりはなかったんだよな。値段みても今メインで使っている Nexus 6 に勝るとは思えないし、初物は地雷尽くしだというし。しかも Windows 10 の発表を目前にしたこの時期、もう少し待って、せめて対応状況だけでも確認して買う方がよっぽど賢いと思う。にもかかわらず、愚かにも買ってしまったのは、4年ぶりの Windows Phone 発売を寿ぎたくなったから。
pic.twitter.com/xuGFwnJRc1
&amp;mdash; いっちゅう (@icchu) June 18, 2015  ういう“狂信者の塔”を作っちゃう人たちの熱気にあてられてね。誰もビビッて足を踏み出せなかったなか、あえて火中の栗を拾おうとしたマウスコンピューターの漢気を買いたいと思ったのもある。まぁ、ね、万が一初期不良で祭りになったとしても、買わなかったひとはそれにすら参加できないわけで！　そういう時間、あとから振り返ればきっとプライスレス。たとえ、残り半月を卵かけご飯で過ごすことになろうともね。冷静に考えれば、ほんとバカなことをしたもんだと思うけど（みんなは Windows 10 のタイミングまで待った方がいいと思うよ！）、買ったからにはせめて何かアプリでも作って有効活用したい。MouseComputer　MADOSMA Q501-WH　ホワイト　WindowsPhone　SIMフリー出版社/メーカー: MouseComputerメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (1件) を見る
### 開封の儀          くに感想もなく。自分の観測範囲では、Twitter のタイムラインの半分ぐらいは MADOSMA を買っているはずなので、そういう人たちのブログを読んだ方が詳しくていいと思う。強いて言えば、最初からフィルムが貼ってあるのがいいな。こういうの、自分でちゃんと貼れたためしがないから。あと、16GB の SD カードがついていた。うまく使えば内蔵ストレージの貧弱さは十分に補えそう。正直なところ iPhone みたいに他人に見せて自慢できる類のモノではけっしてないが、軽くてよく手に馴染み、必要にして十分な感じがする。
  でコン、なに作ろうかなぁ。http://odecon.azurewebsites.net/
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>メモ： expansys.jp で買える Lumia のラインナップ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/04/07/021651/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Apr 2014 02:16:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/04/07/021651/</guid>
      <description>“Build”で Lumia だったら Windows Phone 8.1 になるといっていた気がするので、そろそろ1台買おうかなと思った。さらっと調べてみたところ、今のところ expansys.jp で買えるのはこんな感じらしい。型番多いからよくわからんが、だいたいこんな感じっぽい（色違いや内蔵メモリのバリエーションがあるかもしれない）。間違ってたらごめんね。
Lumia 520Lumia 525Lumia 925Lumia 1020Lumia 1320Lumia 1520  /td&amp;gt; 
  /td&amp;gt; 
  /td&amp;gt; 
  /td&amp;gt; 
  /td&amp;gt; 
  /td&amp;gt;   System Windows Phone 8 Windows Phone 8 Windows Phone 8 Windows Phone 8 Windows Phone 8 Windows Phone 8   Snapdragon S4 S4 S4 S4 S4 800    Dual Core Dual Core Dual Core Dual Core Dual Core Quad Core    1 GHz 1 GHz 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日本のキャリアに Windows Phone 8 端末の発売を求める署名活動が始まっています。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/24/101356/</link>
      <pubDate>Fri, 24 May 2013 10:13:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/24/101356/</guid>
      <description>  &amp;gt;日本でauから発売された唯一のWindowsPhone7端末IS12Tが発売されて、もうすぐ2年が経ちます。 プラットフォームとしては一部を除き日本ローカライズが既にされているのに「売れる見込み＝需要」が見えないからキャリアが採用しないというのが一因だと思います。 じゃぁどれくらい待ち望んでいる人がいるのか可視化してみようということで署名を募ってみます。  http://www.change.org/ja/%E3%82%AD%E3%83%A3%E3%83%B3%E3%83%9A%E3%83%BC%E3%83%B3/%E6%97%A5%E6%9C%AC%E3%81%AE%E6%90%BA%E5%B8%AF%E3%82%AD%E3%83%A3%E3%83%AA%E3%82%A2-docomo-au-softbank-emobile-willcom-%E3%82%B9%E3%83%9E%E3%83%BC%E3%83%88%E3%83%95%E3%82%A9%E3%83%B3%E3%81%AEos%E3%81%ABwindowsphone8%E3%82%92%E6%8E%A1%E7%94%A8%E3%81%97%E3%81%A6%E6%AC%B2%E3%81%97%E3%81%84（おいおい、はてなさん、なんでこれ :title 記法が使えないの）auのWindows PhoneについてKDDI広報に確認したところ、「新機種を出す予定はない」とのこと。既存のWPユーザーから新機種の要望は上がってないのか？と尋ねたものの、「特にない」との回答でした。2013-05-20 14:47:54 via Twitter for iPhoneだそうですんで、要望を可視化しようということですね。さっそく僕も一票を投じてきました。正直、ファン*1が電波法違反端末をコソコソ使ってるのを見るのも「なんだかなー」って気がしますしね。OS 標準でキッズコーナー（キッズコーナーの設定 | Windows Phone の使い方 (日本)）のようなペアレンタルコントロール機能なんかもあるし、ゲームタイトルはあまりそろってないし、とくにお子さま向けなどにいかがでしょうかね。だめですかね。  div class=&amp;quot;twitter-detail twitter-detail-left&amp;quot;&amp;gt;バルマー「Windows Phone 8はまだ日本では発売されていないが、全力で取り組んでいる」 URL2013-05-23 14:05:27 via Photos on iOS
バルマーの全力ってたいしたことないな2013-05-23 18:14:33 via jigtwiそういわずに応援しようぜ！ｗ*1:だけならまだしも、それなりに影響のある人まで</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IS12T が Windows Phone 7.8 になった</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/13/201116/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Apr 2013 20:11:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/13/201116/</guid>
      <description>auの「Windows Phone IS12T」、Windows Phone 7.8に - ケータイ Watch（2013/1/31）auの「Windows Phone IS12T」、OS更新で不具合 - ケータイ Watch（2013/3/15）Windows Phone IS12T、Windows Phone 7.8への更新再開 - ケータイ Watch（2013/3/21）強制アップデートもせず、ずっと待っていたのだけれど、正直待ちくたびれた。新しくなったタイルをちょろっとイジって満足し、いつも通りポッケに仕舞った。  ップデートの途中、何度繰り返してもエラーが出てうまくいかなかったのだけれど（エラーは毎回異なるモノが出る）、たまたまデスクトップ機の OS を再インストールしなければならなくなり、「Zune Software」も再度セットアップした。すると、新しい環境ではすんなりアップデートできた。どうやらクライアントソフトがおかしかったようだ。まぁ、なんというか、Windows Phone に対する当初の期待はすっかり色あせ、もはや残念なモノになりつつある。この状況をひっくり返すには、なにか大技が必要なんじゃないだろうか。あまり期待はできないけれど。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Twitter for Windows Phone 2.0 の UI の日本語訳が斬新な件について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/02/28/102106/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Feb 2013 10:21:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/02/28/102106/</guid>
      <description>  ろいろヒドいのだけど、「新しい信者」で腹筋が崩壊して、文句を言う気も失せた。
“Twitter”のWindows Phone向け公式クライアントアプリがメジャーバージョンアップ - 窓の杜### 追記@daruyanagi 文字の大きさも秀逸ですよ！ｗ2013-02-28 10:23:23 via web to @daruyanagi  新しい信者」のインパクトが強すぎて忘れてた。ちなみに、モノ自体はいいと思う。ヘッダーアイコンの高さが小さくできて、中華フォントじゃなくなれば、ストレスなく常用できるハズ。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VAIO Duo 11 のお手入れ （2）</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/04/013615/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jan 2013 01:36:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/04/013615/</guid>
      <description>a href=&amp;quot;https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/04/001315&amp;quot;&amp;gt;VAIO Duo 11 のお手入れ - だるろぐ のあと、Facebook でいろいろ教えてもらった。勘違いしていた部分もあったので、もう一回 VAIO Duo 11 のリカバリ方法をまとめておこうかと思う。
### ASSIST ボタンを押したまま電源を入れる  体下部裏側にある［ASSIST］ボタンを押したまま電源を入れる。すると、「VAIO Care（レスキューモード）」という画面になる。
  Indow 8 が起動する状態ならば、［PC 設定］-［全般］-［PC の起動をカスタマイズする］からでもたどり着けるはずだけど、［ASSIST］ボタンを押した方が早い。この画面では［USB メモリーやディスクから起動］を選択。もしかしたら、一番上のメニューでもいいのかもしれない。その時は次の章を読み飛ばしていいのかも。
### 起動リカバリディスクから起動。  ーボードレイアウトは素直に［Microsoft IME］を選択してよい。汎用入力デバイス扱いであるためか、タッチ操作でも OK なんだな。
  トラブルシューティング］を選択。
  リカバリーやメンテナンス］を選択。自分はここで［PC を初期状態に戻す］を選んでいたので、先に進めなかった ／(＾o＾)＼
### リカバリーツールの起動  リカバリーウィザードの開始］を選択。
  なみに、［ツール］の内容はこんな感じ。リカバリ領域の削除なんかが行える。
  度なリカバリーウィザードは、パーティションの切り方を選べるのが“高度”。だけど、ラジオボタンの選択肢が一つしかないので選んでも意味がない！
### リカバリー処理の実行  とは神に踊りをささげながらリカバリーがうまくいくようにお祈りをしましょう ＼(＾o＾)／
### おまけ前回触れた、なぜか Windows Phone SDK 8.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nexus 7 を購入、第4次計算機環境改善計画はこれにて終了。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/23/210344/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Nov 2012 21:03:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/23/210344/</guid>
      <description>人間は、自分が食べたものでできている。だから、食べる時はよくよく考えなくてはならない。たぶん、買い物だってそうだろう。人間は、モノを買って生きる。だから、どう生きたかは、何を買うかによってあらかた察しが付くものだ。というわけで。噂の Nexus 7 を買いました！　これで GW の自作 PC 作りから始まった第4次（ぐらい）計算機環境改善計画は終了です。あと2年ぐらいはこの布陣で戦えるかなぁ。
### 現在の布陣旧計算機環境改善計画現計算機環境改善計画ホームサーバーAtom 機Core 2 Duo 機デスクトップCore 2 Duo 機Core i5 機（IvyBridge）ノートパソコンMac Book ProVAIO Duo 11タブレット 10インチiPad 2、Samsung Series 7 SlateVAIO Duo 11タブレット 7インチ-Nexus 7携帯電話（au）IS12TIS12T → ?携帯電話（SBM）iPhone 4iPhone 5モバイル回線b-mobile ルーターiPhone 5（テザリング予定）Atom 機は引退したものの、電源を入れればちゃんと動く状態なので、なにか余生を考えてあげたいです。Core 2 Duo 機は Windows Home Server 2011 を入れてホームサーバーへ転用しました。CPU ファンがうるさいので新しいのに付け替えようかと思ったのですが、試しにとってみたところ、そのまま普通に動いているのでそのまま放置。もう1年以上使ってますけど、安定して稼働しています。ボーナスもらったら HDD のスペアがほしいなぁ。そろそろ死ぬような気がする。あと、残念ながら Mac Book Pro は実家に（タダで）召し上げられてしまいました。「パソコン壊れちゃったんだけど、新しいのちょうだい。できればノートがいい」という電話一本で……。モバイル回線周りは結構悩みましたが、SBM の iPhone 5 で統一することにしました。これが吉とでるか凶とでるか……。イー・アクセスの買収で SBM のほうに未来を感じたのですけど、現状は au の方が格段に優れているみたい。電波の再割り当て議論も出るでしょうけれど、まぁ、そんな資本主義的ルールを破壊するようなマネは、いかな総務省でもすまい（できまい）、というのが個人的な予想ですねぇ。au の回線はとりあえず保持して、つぎに Windows Phone 端末を出すところに転用することになりそうです。### タブレットが、問題だ！悩んだのは、タブレットですね……寝る時に Hulu を観たり、便所で RSS チェックをしたり。Kinoppy で買ったマンガだってタブレットで読む。これからは、ますますタブレットとお付き合いする時間が長くなるのですよね。候補としては、・iPad 2 と Samsung Series 7 Slate を使い続ける・新しい（笑）iPad・iPad mini・Nexus 7があげられるけど、VAIO Duo 11 を買った今、iPad/S7S のような大きめのタブレットをもつ意味はあまりなくなったと思う。となれば、下二つの7インチタブレットの争いになるのだけど……決め手はやっぱり_お値段_でした。価格/スペック比だけを比べれば、Nexus 7 の圧倒的な勝利だと思う。実際手に取ってみるとしょっぱい部分もあるけど。### こんどはどうしようなかには「なんでこんなにいろいろもつんだ」という人もいるだろうけれど、そもそも道具には向き不向きがあるんだよ！　適当に俺的感覚でそれをまとめてみた。○：やる気になる△：やれないこともない×：あんまやりたくないデスクトップノートパソコンタブレット（10インチ）タブレット（7インチ）スマートフォンアプリケーション開発○△×××ブログを書く○△×××RSSを読む○○×××マンガを読む×△○○△小説を読む××△○○Nexus 7 だと RSS を読む（＋はてぶつけたり）のは △ から ○ ぐらいになる感じなので*1、ハードウェアの問題だけではないんだなーとも思うけれど。ともあれ、ノートパソコンでちまちま開発したり、電車の中で少しだけ RSS を読む効率を上げるために高いスマフォアプリを買ったりというのは、なるべくやりたくないんだ。やることに見合ったデバイスを使いたい。とはいえ、デバイスを減らしたいのも確か。周りの状況も結構変わるし、時には計画をまとめて見直さねば。今回の計画では、ノートパソコンの比重がだいぶ下がった。「デスクトップをモバイルする」ためのものとしてのノートパソコンは、もうこれから買うことはないだろう。デスクトップというジャンル自体、ディスプレイ一体型や大型ノート PC に吸収されて行く傾向がある。僕みたいな人間はともかく、パソコンにパワーを求めるのはごく一部になっていくんだろうな。逆に、最近存在感を増しているのがタブレット。どこに行くにもタブレット。何をするにもタブレット。今のところ、タブレットは「スマートフォンでは小さすぎてめんどくさいこと」ができるように進化している感じだけど、そのうちノートパソコンを補完するような Windows 8 が目指すところもとりこんで行くはず*2。VAIO Duo 11 みたいなコンバーチブルノートはそういう意味で要注目だと思う。また、タブレットはスマートフォンから発展してきた Android/iOS と、デスクトップ側から迎え撃つ Windows/OS X との戦いの場としても面白い。ここら辺は CPU 陣営の戦いとも関連するし。まぁ、CPU の方は置いといて OS だけに話を絞ると、Microsoft は今ある武器でモバイル OS とガチンコバトルするしかない。一方、Apple はこれから OS Xで iOS も動くようにするのだと思うけど、どうやって融合させるのかが課題になりそう。あと、忘れそうになるけど Windows Phone。結構イケていると思うのに、なかなか“離陸”できない感じ。惜しいところだ……。デスクトップ/ノート10インチタブレット7インチタブレットスマートフォンMicrosoftWindows 8Windows 8/RT(Windows RT?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>