<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>電車 on だるやなぎ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E9%9B%BB%E8%BB%8A/</link>
    <description>Recent content in 電車 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Feb 2016 19:16:40 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E9%9B%BB%E8%BB%8A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>福岡その六：太宰府参りしてきた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/02/08/191640/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Feb 2016 19:16:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/02/08/191640/</guid>
      <description>島でカキをたらふく食べたあと、@evian さんと @shibayan とはお別れ。@airish9 さんと @jz5、そして僕の三人は福吉駅から筑肥線に乗り、太宰府へと向かう。
  の路線は福岡市地下鉄空港線に乗り入れているようで、街にでるにも、空港へ行くにもよい。都会の喧騒からは身を置きたいが、イザというときは街にササっと繰り出せないとイヤという人は、この沿線に住むのもありじゃないか。
  いにくの曇り空だったが、車窓から海が見渡せるのもいい。もしかしたら昔はモンゴル軍がこの辺りをうろちょろしていたのかもな。知らんけど。
  神駅で降りて、西鉄福岡駅まで歩き、西鉄に乗り換え。カキを食べ過ぎたらしく、ここでしばしトイレを借りる。あと、コインロッカーが開いてなくて、難儀した。
  なみに、福岡と博多はどう違うのかというと……
&amp;gt; 博多湾に面するこの地域は古来から博多（はかた）として認識されており、大陸方面への玄関口として利用されてきた。中世に商人による自治都市が形成され、戦乱で度々焼き払われながらも、豊かな町人文化を育んだ。豊臣秀吉の手で復興されたのち、黒田氏が福岡城とその城下町を築いたことで、那珂川を境に**西が城下町としての「福岡」**、**東が商人町としての「博多」**となった。その後、江戸時代から明治時代初めにかけて、福岡と博多は共存していたが、1876年に福岡と博多は統合され福博（ふくはく）となり、その後、福岡と改称された。 福岡市 - Wikipedia  ということなのだそうだ。明治初めの九州は、なにかと物騒でやたら人口の多い鹿児島、その抑えとして重視された政治・軍事の中心・熊本、異国への玄関口で商業の中心地・長崎という三極体制になっていて、博多・福岡の人口はそれほど多くなかった（明治中期になると、長崎が九州最大の都市になる）。しかし、鉄道で本州といち早く繋がれたこと、九州大学の誘致に成功したこと、今の北九州市に産業集積が行われたこと、朝鮮・大陸への玄関口になったこと（当時は日本領だった）などから、次第に産業・商業都市として地力をつけるようになり、やがて長崎を凌駕。政府の出先機関も熊本ではなく福岡に置かれるようになり、福岡（＋博多）が九州の商業・政治の中心地として栄えていくようになったようだ。
  急で二駅ぐらいだったか。二日市駅で大牟田行きとはお別れして、太宰府に。特別列車（？）旅人を捕まえることができたので、ちょっと車内を探検したりした。車両ごとに内装のデザインが違っていて、それぞれに開運テーマがあるのが面白い。へんな神棚みたいなのもあった。それにしても、この路線。距離はたいしたことないくせに、車両の編成だけは異様に長い。それだけ太宰府へ参拝する人が多いということなのだろう。
  方四時ごろ、太宰府駅到着。有名なラーメン店「一蘭」のスープがタダで飲める店があるというので行ってみた。心なしか、@jz5 のテンションが高い。
  姉さんによそってもらったスープはほっこり、美味しい。しかし、店もさるもの、タダでスープをふるまってハイ終わりというわけではない。器の返却口がお土産屋さんの中に設けられているので、返すためには店内に入らなければならぬ。実際、誘惑に負けて「一蘭」のグッズやラーメンセットを買っていく客は絶えないようで、なるほど、うまい儲け方だと思った。自分は何とか誘惑に耐え、店を脱出することができた。
  人で参道を奥に進む。
  このおすすめは“梅ヶ枝餅”というお餅だそうで。かつて、菅原道真がこの地に左遷された折り、軟禁されていた道真に老婆が梅の枝の先にさして、この持ちを差し入れしたのだという。あまい小豆の餡を、パリッと焼いた薄皮餅で包んだもので、別に梅の香りがするわけではないが、割とおいしい。カキでおなかいっぱいでなければ、3個ぐらい食べたかったかも。店によって長蛇の列ができていたり、閑散としていたりでえらい違いがあったのだけど、そんなに違うものなのだろうか。
  とはテキトーにぐるぐる歩いて、
  賽銭あげて帰った。並びながら「なにをお願いしようか」などと話していたのだけど、@airish9 が「お願いをするんじゃない、決意を表明してそれを応援してもらうんだ」みたいな感じのことを言っていて、さすがイケメンは違うな、と思った。そういえば、『ぎんぎつね』の続きはどうなったんだろう。あのマンガみたいに、牛の神使でもいればもっとたのしかったんだろうけど。[まとめ買い] ぎんぎつね作者: 落合さより,落合さよりメディア: Kindle版この商品を含むブログを見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>福岡その三：（松山 →）臼杵 → 博多</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/26/000000/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/26/000000/</guid>
      <description>  日は臼杵から博多へ向かいます（♪てぃてぃてぃってぃー　てぃってぃってぃー　てぃーてぃー
### 臼杵城   杵（うすき）は豊後水道を挟んで愛媛の対岸にある人口4万人ほどの小さな街。Wikipedia によるとマラソンの宗兄弟の生まれ故郷なのだそうな。
  杵港から臼杵駅へてくてくと歩を進めると、途中に臼杵城の城門（卯寅門）がありました。先を急ぐ旅ではありますが、ちょっと寄り道してくぐってみます。
  br/&amp;gt;
&amp;gt; 臼杵城は、**大友宗麟**が臼杵湾に浮かぶ丹生島（にうじま）に築いた海城で、島の形が亀に似ていたことから別名亀城（きじょう）ともいいます。……当時は、断崖絶壁で四方を海に囲まれた珍しい城だったそうです。……天正14年（1586年）、防御性にも優れていた宗麟の居城臼杵城にも、薩摩地方から島津の軍勢が迫ってきて、最大の危機が訪れます。しかし、宗麟は、ポルトガル人から輸入していた当時の大砲「国崩（くにくずし）」で島津軍を撃退したといわれています。  公園内には、「国崩」のレプリカもあります。
 日本一の「おんせん県」大分県の観光情報公式サイト  寛永時代の図で言うと、右端の海に面した出口が卯寅門だそうで。今歩いてきたところは、もともとはすべて海だったんだなぁ。江戸時代は臼杵藩の藩庁があったとの由。始祖は稲葉貞通。西美濃三人衆の一人として有名な稲葉良通（一鉄）の嫡男で、関ヶ原で西軍を裏切ったことで一万石の加増を受け、美濃から移ってきたのだそうな。ホントはもっとゆっくりしたかったけど、あんまりモタモタしていると博多につくまえに日が暮れてしまうので、30分弱で退散。
 ### 臼杵駅からソニックへ   杵港から30分ほど歩いたのかな？（臼杵城で寄り道しちゃったのでよくわかんなくなった／(^o^)＼）　Google Map 神のお導きにより、とくに迷うこともなく臼杵駅に到着。駅前には、なんか変な大仏が座っていた。国宝の臼杵石仏を模したものらしいというのを後で知る。
  の 7:30。ここからは特急ソニックで博多へ向かうことになる。指定席はすでに満席とのことだったけど、自由席でも座れると窓口で教えてもらう。「往復ですか？」と聞かれたので、土地の人は往復で切符を買うことが多いのだろう。たぶん割引が効くのだと思う。
  のソニック、たいへん快適だった（JR 四国比。ちょっと古びてところどころ傷こそあるが、シートはなんと本皮革張り。なんかゴージャスだ。ジーパンだとお尻がツルツルして落ち着かないという欠点はあるけれど、ドカッと腰を下ろすといい気分。速度も在来線特急としては日本最速で、振り子式の車両が山間部を豪快に駆け抜けていくさまは見ていて痛快でもある。われらが予讃線特急もこれぐらいならうれしいのだけど……orz
  多駅までの所要時間は3時間弱。ちょっとおもしろいのは、小倉駅で進行方向の折り返しがあることだろう。みんな一度席を外し、新しい進行方向へ合わせるため、協力して座席を回転させる。個人的には後ろ向きに走っていても何ら苦痛は感じないのだけど、マメなことだ。僕の周りの客は外国人が多かったので、身振り手振りでやり取りしながら、ワイワイガヤガヤ、すったもんだで座席を展開させた。途中からは満席で通路まで人が溢れていたし、小倉で降りる人も多く（新幹線に乗り換えれば博多にちょっと早くつける）、この作業は割と大変だった。
  0:30。無事、博多駅に到着。もしかしたら生まれて初めての福岡かもしれない？（小さなころに訪れたことがある可能性は微レ存）プロ生福岡と福岡グルメの話は次回に続く――かもかも。
 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>