<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>VAIO Duo 11 on だるやなぎ</title>
    <link>https://daruyanagi.net/tags/vaio-duo-11/</link>
    <description>Recent content in VAIO Duo 11 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Thu, 04 Jul 2013 05:26:43 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://daruyanagi.net/tags/vaio-duo-11/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>さよなら、VAIO Duo 11。こんにちは Surface Pro </title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/07/04/052643/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jul 2013 05:26:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/07/04/052643/</guid>
      <description>  いろいろ策を練り、他人の褌で Surface Pro（128GB）を入手。これに伴い、VAIO Duo 11（VAIO Duo 11）は友人の元へドナドナです。約250日間のお付き合いでした。ありがとう！  まぁ、それだけ Surface に惚れこんでしまったということですね。Windows 8 搭載機のリファレンス的ポジションでもあるので、なんやかんやいってレビューの検証端末としては使いやすいというのもある。  Surface Pro のいいところは、なんといってもデスクトップアプリが動作するところ。「Visual Studio」も「WebMatrix」も、フルスペックの「Microsoft Office」（同梱！）だって使える。あと、感圧式のペンが使えるのもイイ。これは是非 Surface RT の方にもほしかった。ペンはアダプターの接続面に磁力でくっつけておける。これはスマートでいいのだけど、充電中にペンをなくさないか少し不安になる（ぁそうそう、そのアダプターですが。  USB 給電ができるのが地味にイイ。このアダプター（48W）は RT（24W）でも利用可能で、その場合は急速充電器として使えるみたい。これだったら予備のアダプターは Pro 用を買えばよかったと思ったが、値段が倍ぐらい違うので（RT：3,980円、Pro：7,980円）、まぁ、別によかったのかもしれない。ちなみに、RT 用のアダプターで Pro を充電することもできるみたい。ただし、充電時間はだいぶ延びるんだろう。そんなわけで、これまた結構気に入った Surface Pro なのだけど、弱点もある。なかでも一番の問題は、熱。熱すぎる！　これでは布団のなかで使えない。重いのと厚いのは甘受できても、これからの季節、熱だけはキツい。Surface は「タッチ」が極めて身近なデバイスではあるけれど、世間一般でいうところの「タブレット」では決してない。とはいえ、「ノートパソコン」でもない。VAIO Duo 11 のときも感じたが、タブレットとラップトップの間にある、まったく新しいカテゴリなのだと思う。Touch Cover のおかげで VAIO Duo 11 よりも機動性は上で、入力も机が必須な点を除けば Surface の方が楽だ*1。こいつはかなり面白い端末だなぁ。第二世代になって Connected Stanby にでも対応すれば、ほとんど死角がなくなるんじゃないか。Atom を載せて処理能力より低消費電力・低発熱を狙ってもいいし。その場合、Surface RT とかぶるのならば、RT は小型化して 5 ～ 7 インチタブレットのセグメントを狙えばいいと思った。
*1:ココは個人差がありそうだが、自分は適用能力が高いらしくさっさと慣れてしまった。もしくは Surface 信者なのかもしれない  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VAIO Duo 11 のお手入れ （2）</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/01/04/013615/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jan 2013 01:36:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/01/04/013615/</guid>
      <description>  VAIO Duo 11 のお手入れ - だるろぐ のあと、Facebook でいろいろ教えてもらった。勘違いしていた部分もあったので、もう一回 VAIO Duo 11 のリカバリ方法をまとめておこうかと思う。
### ASSIST ボタンを押したまま電源を入れる   筐体下部裏側にある［ASSIST］ボタンを押したまま電源を入れる。すると、「VAIO Care（レスキューモード）」という画面になる。  WIndow 8 が起動する状態ならば、［PC 設定］-［全般］-［PC の起動をカスタマイズする］からでもたどり着けるはずだけど、［ASSIST］ボタンを押した方が早い。この画面では［USB メモリーやディスクから起動］を選択。もしかしたら、一番上のメニューでもいいのかもしれない。その時は次の章を読み飛ばしていいのかも。  ### 起動 リカバリディスクから起動。  キーボードレイアウトは素直に［Microsoft IME］を選択してよい。汎用入力デバイス扱いであるためか、タッチ操作でも OK なんだな。  ［トラブルシューティング］を選択。  ［リカバリーやメンテナンス］を選択。自分はここで［PC を初期状態に戻す］を選んでいたので、先に進めなかった ／(＾o＾)＼  ### リカバリーツールの起動   ［リカバリーウィザードの開始］を選択。  ちなみに、［ツール］の内容はこんな感じ。リカバリ領域の削除なんかが行える。  高度なリカバリーウィザードは、パーティションの切り方を選べるのが“高度”。だけど、ラジオボタンの選択肢が一つしかないので選んでも意味がない！  ### リカバリー処理の実行   あとは神に踊りをささげながらリカバリーがうまくいくようにお祈りをしましょう ＼(＾o＾)／  ### おまけ 前回触れた、なぜか Windows Phone SDK 8.0 の英語版がインストールされていたという話。これも解決された。  日本語サイトを経由しても、ダウンロードされるのは英語版なんだね！　ちゃんと“別の言語を入手する”というリンクから日本語版をダウンロードしましょう (*´з`)  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VAIO Duo 11 のお手入れ</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/01/04/001315/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jan 2013 00:13:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/01/04/001315/</guid>
      <description>### リカバリーディスクが働いてくれない   お正月なので、VAIO Duo 11 の再インストールでもしようかなぁと思ったいたのだけど*1、事前に作成しておいたリカバリディスク（Blu-ray）がうんともすんとも言わない。SSD 上のリカバリ領域は削除してしまっている。これはこまった／(＾o＾)＼ window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0], t = window.twttr || {}; if (d.getElementById(id)) return t; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = &#34;https://platform.twitter.com/widgets.js&#34;; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); t._e = []; t.ready = function(f) { t._e.push(f); }; return t; }(document, &#34;script&#34;, &#34;twitter-wjs&#34;)); twttr.ready(function (twttr) { var el = document.getElementsByClassName(&#39;twitter-syntax-tweet-id-286829295492530176&#39;); for (var i=0;iどうやら僕だけじゃないみたいなので、フィードバックでも送ってみようと思う。  ### 欠けたドライバーのインストール VAIO Duo 11 に普通の Windows 8 Pro をインストールした状態では、GPS や NFC などが動作しない。とりあえずこれだけでも何とかしたい。リカバリディスクが動けばこんな苦労はせずに済むのだが……  リカバリディスクはブートしないものの、VAIO Care の実行はとりあえずできるみたい。これを利用して欠けたドライバーをインストールすることにした。  いくつかのドライバーはインストールできたものの、多くはインストール処理中にエラーが発生してインストールできず。とことん使えない子だな。  しょうがないので、SVD11219CJB | 製品別サポート | パーソナルコンピューター VAIO® | サポート・お問い合わせ | ソニー にあるドライバーを片っ端からインストール。GPS/NFC といったデバイスも動作するようになり、実用上は問題がなさそう。ちなみに、すべてが動作した状態のデバイスマネージャーの画面は以下のページで公開されている。  http://qa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VAIO Duo 11 専用キャリングケース VGP-CK1</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/06/225938/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Nov 2012 22:59:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/06/225938/</guid>
      <description>ソニーストア VGP-CK1の商品説明 | パーソナルコンピュータ関連商品 を購入した。本体を購入した時のクーポンを使って、3,600円弱で入手。前後はピッタリ*1で質感もいいんだけど、正直、耐衝撃能力については疑問。クッションの類は一つもない。その割には左右に余裕がある。液晶画面を露出したままカバンに突っ込むよりは安心できるけれど、落としたり、満員電車で圧迫された時にはどうなるんだろう。ほとんどケースをつけている意味はないんじゃないか。あと、指紋でベタベタになりがちな液晶画面を吹くために、布を1枚、一緒に収納したかったのだけどポケットの一つすらもない。このキャリングケースを作った人は、何を考えて設計したのだろうか。まぁ、そんなことは承知の上。それでも購入したのは、スタイラスを収納できるところがほしかったからだ。そうでもしないと、自分のことだから必ず失くす。ソニーストア VGP-STD1/Bの商品説明 | パーソナルコンピュータ関連商品なんてったって、このペンは4,980円もする。ペンを買いなおせば、4,980円×2本の損害だ。それに比べれば、ケースなど安い。あと、会社においておくためのACアダプターがほしいのだけれど、買うかどうか悩んでいる。ソニーストア VGP-AC10V7の商品購入 | パーソナルコンピュータ関連商品なんせ、8,900円もするのだ。いかに独自のノイズ対策を工夫しているといえど、ちょっと高すぎるのではないか。まぁ、いずれ買うんだろうけどさ。
*1:多少隙間はあるけど許容範囲  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VAIO Duo 11 ファーストインプレッション</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/02/155646/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Nov 2012 15:56:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/02/155646/</guid>
      <description>  VAIO Duo 11 予約したった！ - だるろぐ が昨日届きました。当初、お届け予定日は11月10日だったのだけど、9日間の短縮。是非、明日の http://pronama.wordpress.com/2012/10/18/pronama-18-at-osak/ へ持っていきたかった*1ので、とってもありがたい。　### 最初の印象 ディスプレイサイズの割にはデカい。「タブレットとして使いたい」と思って考えているならば、やめたほうがいいかも。これは「タブレット」というよりむしろ、**「ノートパソコン」**のカテゴリに近い製品だと思う。ただ、ディスプレイがキーボードから近く、裏からヒンジで支えられていることもあり、積極的にタッチディスプレイを利用する気になれるから、**「タダのノートパソコン」**というわけでは決してない。届く前は角度が変えられないディスプレイに懸念を覚えていたのだけれど、なかなかどうして、タッチで使うには絶妙な角度。キーを入力するうえで違和感を感じることもない。なかなかこれまでには味わったことのない、妙な感覚だ。  ### 入力デバイス   そのキーボード*2だが、正直、最初は打ちにくかった。キートップの縦幅が短く、デスクトップとかなり感覚が異なるので、ミスタイプが頻発する。パームレストがなく、手の置き所が窮屈なのも辛い。とくに光学式トラックポイントが我が占拠する［G］［H］［B］キーのあたりや、横幅の狭い［］［/］キーのあたりが打ちにくい。［］［/］キーはプログラミングでよく使うし、日本語テキストを入力する場合でも読点を入力するために頻繁に利用する。あまり使わないであろう右［Fn］キーを潰してでも、横幅はちゃんと確保してほしかった。ついでにいうと、光学式トラックポイントとボタンの使い勝手もイマイチ。とはいえ、タッチパネルでの入力が快適なのであまり出番はない。デスクトップアプリでのテキスト選択など、どうもタッチでは辛い操作で補助的に使えるのはありがたい。ぶっちゃけると、テキスト入力デバイスとしては落第点に近いと思う。けれど、先に述べたタッチ操作との融合性を評価するならば、それほど気にはならない。慣れれば済む話なので。  ### ハードウェア   一言でいえば、「頑張ったなぁ」という印象。とくにヒンジの部分は見ているだけで思わず「にやぁっ」としてしまう。スタイラスが収納できないのは減点だけど、これだけあれこれ詰め込んでいたら無理もないのかな、と思える。  ただ、回転ロックボタン・音量ボタンの位置は気に食わない。最初どこにあるのかわからなくてあちこち探していたのだけど、キーボードの裏にそれを発見した時は、軽くめまいがした。タブレットモードのときはまだよいとして、ラップトップモードのときはどうやって押すのか。まぁ、筐体を少し持ち上げて手探りで押すことになるのだろうけど……ちょっとイケてない。    パフォーマンスは満足。ワイド保証を除けば11万円台の構成だけど、サブマシンならば十分これで戦える。ただ、OS を Windows 8（無印）にしたので、Windows Phone SDK 8.0 のエミュレーターが動かないというのは誤算だった。まぁ、後からでもアップデートできるんだけど、そうするとプリインストールのストアアプリが使えなくなるという罠があるらしい。  ### ソフトウェア   タッチドライバーは Samsung Series 7 Slate に比べると完成度が低いように見える。フリック操作であまり慣性が効かないから、横に長いグリッドをスクロールすると手が疲れる。デスクトップで右クリックするとメニューが出るまで数秒待たされるのもナゾな動き。常駐アプリが何か悪さをしているのだろうか。初めて電源を入れ、ソフトウェアアップデートをかけると、さっそく再起動を促される。指示に従うと、なにやらエラーダイアログが出る。納得ハードウェアにがっかりソフトウェアを付ける体質は相変わらずのようだ。日本メーカーのデバイスは、どうもソフトウェアが弱い。そりゃ、かつてはハードウェアの完成度 ≒ 製品の完成度だったろうけど、今ではソフトウェアを搭載しない製品などほとんどない。ハードにこだわるのもいいけれど、片腕だけ鍛えた醜いボディビルダーにはなってほしくないね。とはいえ、昔よりは面白いソフトを添付しているし*3、さっそくサポートアプリが Metro アプリとして提供されていることにもやる気を感じる*4。ここは生暖かく見守るべきなのだろうか。  ### まとめ   この記事は VAIO Duo 11 で書いているけれど、ミスタイプに苦労したり、画像ファイルのドラッグに失敗してイライラしたり。デスクトップで書いているときの半分以下の効率だけれども、多分、この機体が得意とするのはそういうことではないんだろう。もっと頭を柔らかくして、使いこなしていきたいなと思った。今のところ、絵を描いたり、ペンでメモを取ったりということしか思いつかないけれど。 *1:そして自慢を…… *2:英語配列を選択 *3:手書き入力アプリは消すつもりだけど、キャプチャーアプリは残しておくかもしれない *4:新着アップデートがトーストで通知された！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8 がいよいよ明日発売！……というわけで、帰りにアキバの前夜祭に寄ってきた。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/10/25/211657/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Oct 2012 21:16:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/10/25/211657/</guid>
      <description>人混みが苦手なので早々に退散してきたけど、結構賑わってたよ。お目当ての VAIO Duo 11 も触らせてもらった。スライドのオープンにはバネが聞いていて、「カシャッ！」と小気味よく開くのがいい！　ちょっとイメージと違った部分もあったけれど、おおむね満足だ。買ってよかったと思う（VAIO Duo 11 予約したった！ - だるろぐ）。あと、なんかフジテレビのインタビューを受けたりしていた。**「Windows 8、どう思いますか？」** **「あー、いや、もう毎日使ってるんで……」**みたいな感じで受け答えしていたので、たぶん TV では使われないだろうけど。このブログも、Windows 8で書いています。  窓辺クラウディア・ななみさんや……  窓辺ゆう・あいさんも出張してました。写真なんか撮らせてもらって、えろうすみませんでした (/ω＼)  あと、号外なんかも配ってた。**これ、産経新聞にいくら払って作ってもらったんだろう……**Windows 8 かぁ……売れるのかなぁ。でも少なくとも、Windows 95/2000/Vista に並ぶ、またはそれ以上の意味をもったターニングポイントになるのは確か。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VAIO Duo 11 予約したった！</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/10/21/035318/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Oct 2012 09:49:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/10/21/035318/</guid>
      <description>なんだか寝られなかったので、【PC Watch】 ソニー、11.6型フルHDの“スライダーハイブリッドPC”「VAIO Duo 11」 〜Ultrabook準拠、デジタイザーの手書きに対応 の価格シミュレートをしていたら、いつの間にか予約していた。2012年11月10日頃お届けとのこと。会社に届くようにしたので1、できれば9日（金）には着いてほしいなぁー。お金がないので CPU と SSD はケチらざるを得なかったけれど2、まぁ、サブ機と割り切れば問題はなさげ。そりゃ、Core i7 に 256GB もあれば最高だけどさ。その代り、メモリはめいいっぱい積んでおいた。
&amp;gt; Intelの第3世代CoreプロセッサのUシリーズは、標準スペック上では17WのTDPが設定されている。しかし、cTDPを利用すると、そのTDPを一時的に上げたり下げたりできる。……　ただし、この25Wの設定を利用できるのはCore i7のみ。なので、このcTDPの機能を利用したい場合にはCTOでCore i7を選ぶ必要があるので注意したい。 【笠原一輝のユビキタス情報局】 素早く変形するだけじゃなくTDP限界も超える 〜ソニー「VAIO Duo 11」開発者インタビュー  あとはサブの AC アダプターがほしいのだけど、8,000円以上する。
&amp;gt; **小野塚**「ノイズについては、電源に関する部分も大きいんですよ。当初は『VAIO X』に使っていたものと同サイズの、非常に小さなACアダプターを採用する予定でした。最終的に8ccほど大きくなってしまったのですが、これはタッチに対する外来ノイズ対策のために、大きくなってしまった部分なのです。各国・各状況によって、電源にのっているノイズも大きく異なっているので、その対策が必要でした」　とはいえ、各社のACアダプターが大型化する中で、Duo 11のACアダプターは、かなり小さい部類に入る。カタログでこそうたわれていないが、これでも「1時間で80％」までは充電できるため、実用性は高い。 ASCII.jp：複雑なスライド機構を実現したVAIO Duo 11製造の秘密｜西田 宗千佳のBeyond the Mobile  サードパーティー製でお安く済ましたいのだけど、ちょっと難しそう。S7S でも、AC アダプタからノイズがのって、タッチパネルが異常動作するケースが結構みられた。
*1:家だと不在が多くて、受け取りが面倒で *2:それでも i5 にしておいたのはターボブーストの存在とキャンペーンのため i3 との価格差が少なかったため  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>