<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Windows 10 S on だるやなぎ</title>
    <link>http://daruyanagi.net/tags/windows-10-s/</link>
    <description>Recent content in Windows 10 S on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 21 Aug 2017 16:06:44 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://daruyanagi.net/tags/windows-10-s/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Windows 10 S は Bing しか使えない ～ そのた Windows 10 S についての補足</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/08/21/160644/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2017 16:06:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/08/21/160644/</guid>
      <description>昨日の記事には少し言葉足らずな点があって、あとでいろいろツッコミをいただいたので補足しておきたいと思います。Surface Laptop を買ったので、Windows 10 S 縛りで一週間頑張った - だるろぐ
### Microsoft Edge の Bing 検索が嫌なら Google にでも変えれば？ 一番多くいただいたのは**「Bing が辛いなら Google にすればいいじゃない（マリー・なんとかねっと」**という意見でしたが、結論からいうとそれはできません。まず復習ですが、一般の Microsoft Edge では［詳細設定］画面で検索プロバイダーの変更が可能です。  ［検索エンジンの変更］というボタンを押すと――  過去に訪れたサイトの検索エンジンが列挙されるので、好きなのを選べば OK*1。Google に変更したい場合は、一度 Google のトップページにアクセスしてから、検索エンジンの変更を行えばいい。けれど、Windows 10 S ではこの機能が無効化されています*2。  かつて **Windows 8.1 with Bing** という SKU があったみたいで、その血も受け継いでいるのかもしれないけど、そういう“思惑”で可能性を縛ろうとしているあたりが、Windows 10 S のわかりにくさにつながっていると思いますね。ちなみに僕は既定のページを Google のトップ画面にして凌いでますが、選択テキストの Web 検索は［コルタナに質問］を使うしかないので Bing からは逃れられない……「右クリックメニューからググれる拡張機能」が早くストアに登場しますように！  ### Windows 10 Pro にアップグレード → Windows 10 S に戻して、来年またアップグレードしようとしたらお金がかかる？   正直なところよくわからないです（ごめんなさいけれど、Windows 10 Pro にアップグレードしてライセンスを取得したときに Microsoft アカウントにリンクさせておけば（デジタルライセンス）、おそらく問題はないだろうと思います。インストール時にプロダクトキーの入力をスキップし、あとで Microsoft アカウントに接続すれば、ライセンス認証できるはずです。たぶんね。組織アカウントならばどうなるの？　とかも気になるんですが、Windows 10 S は Active Directory が使えないし、基本的に個人（or AD が要らないような小規模組織）が使うんだろうなって感じ。  ### cmd や PowerShell がない   一応あるっぽいのだけど、KONOZAMA なのでほぼ何もできないものと思っていいと思います。  スタートメニューにもないし――  ［Windows］＋［X］メニューにもないです。「コンピューターの管理」「デバイス マネージャー」あたりにはアクセスできるので、そこらへんは弄れそうです。あとは…… regedit なんかもアクセスできませんね。Windows Subsystem for Linux が使えないことも、公式に明言されています。Windows 10 Fall Creators Update になっても Ubuntu をストアから導入なんてことはできないはずです。Windows 10 S でプログラミングを学びたい場合は、Small Basic あたりで遊ぶぐらいしかないと思います。[Microsoft、「Small Basic」v1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface Laptop を買ったので、Windows 10 S 縛りで一週間頑張った</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/08/20/144645/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Aug 2017 14:46:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/08/20/144645/</guid>
      <description>お盆休みに Consumer Reports 誌にダメだしされて話題の Surface Laptop を買いました。ほんとは LTE 版の Surface Pro（2017）を待っていたのですが、だんだん待つのが面倒くさくなってきたのと、Windows 10 S の使い勝手を体験してみたかった。まぁ、だいたいは想像がつくのだけど、やっぱり実際に使ってみないとわからんところはあると思ったので。
### 開封 &amp;amp; 軽い感想   毎度思うのですが、Surface は開けるのが楽しいですね。開けると「ぉー！」って感じ。まぁ、Mac のマネといえばマネなのかもしれませんが。それにしても、天板の質感がいい……。  買ったのは Core i5/SSD 256GB モデルです。Surface Pro 3 で懲りてからは、多少スペックダウンしても静かなファンレスモデルが好きです。Core m3/SSD 256GB の MacBook も持っているのですが、一回り大きいかな。お値段は大体一緒なのに、CPU はワンランク上なので、リーズナブルといえばリーズナブルです。ただ、Windows は探せばもっとコスパの良いラップトップがうじゃうじゃしているので、これを選ぶ人は Surface というブランドに納得できる人になるのかな。  買うまでは (　´_ゝ｀)ﾌｰﾝ としか思わなかったアルカンタラですが、これは意外に気に入りました。パームレストに手を置くのが楽しいラップトップって、生まれて初めてかもしれませんね。パームをレストしてる感じが半端ない。夏は不快な熱を遮断してサラサラ、冬はヒヤヒヤから手首を優しく守ってくれそう。撥水効果もあるらしいですけど、キーボードにコーヒーをこぼしてみる気にはならなかったので試していない（キーボードの配列は素直で打ちやすい。Apple Wireless Keyboard と同じサイズなんだけど、タイプミスが圧倒的に少ないです。ただし、これは個人の慣れに帰する部分も大きいかも。タッチパッドは大きく、Surface Pro の Type Cover なんかよりは全然使いやすい。でも、MacBook に比べると劣るかな？　ただ、Surface Laptop はタッチも使えるのがデカい。「タッチなんかつかなないよー」っていう人もいるけど、まぁ、ポインターを操作するのが趣味っていう人でもなければ、タッチパネルの方が直感的＆直接的で早い。僕は MacBook を Bootcamp で使ってるのですが、よく間違ってディスプレイを突いてしまいます。  一方、ペンは 2-in-1 デバイス（タブレットにもラップトップにもなるやつ）の方がやっぱり便利。左手で支えながら書かなきゃなので、ちょっとめんどいですね……。それにしても Surface シリーズってホント一長一短。  Surface Laptop：クラムシェルの使いやすさ。構造が保守的・単純で信頼性がありそうだけど、ペンは使いにくい Surface Pro：ペンが使いやすい。立てるのにキックスタンドが必要で、奥行きがないところやひざの上では使いにくい。キーボード分離機構はユニークだけど、トラブルの原因にも。タッチパッドも使いにくい（とくに仮想デスクトップ切り替えなんかで使う多本指ジェスチャーがきつい） Surface Book：Pro と Laptop のいいとこどりで最強。ベース部分に GPU を仕込んでるモデルはパフォーマンスも高い。でも、お値段も高い高い。機構の複雑さも不安要素。可搬性も一番低い。 こうやって並べてみると、Surface Laptop は「信頼性が高く、保守的な Surface シリーズ」という位置づけに見えてきます。実際に信頼性が高いかどうかは別にして……。  ### Windows 10 S 縛りは厳しい Surface Laptop に搭載されている OS は Windows 10 S というロックダウンモデルです。ストアから入手できるアプリしか使えないけれど、「お行儀の悪い」アプリが入り込む余地がないので、システムパフォーマンスの低下をあまり心配しないでいいし、セキュリティも比較的高いというものです。こうした Surface は新しい――かというと、そうでもありません。たとえば、Surface RT や Surface 2 は CPU が Arm だったので、ストアから入手したアプリしか使えませんでした。ウチでは艦これ端末として活躍し、退役後は親の PC として役立ってくれました（競艇の舟券を買う＆中継するサイトが Flash だったので、iPad ではダメだったんですよねー）。どうやら変なサイトを見たりもしているみたいですが、変なアプリをもらってこないので、こっちもサポートの必要がなくて楽ちんでした。**安心とパフォーマンスは大事！**とはいえ、Flash もそろそろ終わりだし、そろそろストアのアプリだけで楽しめるようにならないと厳しいのも事実。昔と比べればずいぶんラインナップが増えてマシにはなったのですが――  秀丸よりも EmEditor 使いたい（死亡 取引先と Dropbox でファイルを共有している → シェル統合クライアントない（死亡 退役後はおかんに使わせたらちょうどいいかなー → 弥生会計使えない（死亡 みたいな辛みは依然大きい……。この辺りも Desktop Bridge で改善の兆しはありますけどね。一昔前には絶望的だったユーティリティー系もずいぶん増えてきましたし。[EarTrumpet を購入 - Microsoft ストア 日本](https://www.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>