<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>自由 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E8%87%AA%E7%94%B1/</link>
    <description>Recent content in 自由 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 16 Apr 2017 20:21:11 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E8%87%AA%E7%94%B1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>四つの自由</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/16/202111/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Apr 2017 20:21:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/16/202111/</guid>
      <description>自由（じゆう） liberty; freedom; Freiheit; liberté一般的には，心のままであること，あるいは外的束縛や強制がないことを意味する。哲学上は，人間が行為する際に一つの対象を必然的に追求するのではなく，それ以外の対象をも選びうる能力をいう。
 自由(じゆう)とは - コトバンク 一口に自由と言ってもさまざまで、明確に定義するのはなかなか難しいけれど、ここでは単に「可能性」と言い換えられるものと捉えておく。つまり、_自由とは可能性の多さであり、選択肢の多さ_だ（実際にそれを選びうる状態・状況にあるか、能力を発揮できるかは、とりあえず置いておく）。
  て、自由は歴史上、一般的に、ときどき退行しながらも、それを乗り越えて発展・拡大してきた。たとえば、現代の私たちは、北京原人より自由だ（たぶん）。北京ダックを食べる自由、博物館で北京原人の骨を鑑賞する自由……いろいろ。しかし、その一方で、不自由も多く抱えている。たとえば、北京原人は当たり前のように享受していたのに、現代人にはできない自由がある。気に入った場所で寝転んで一夜を明かす自由（通報される）、艶々とした毛皮を持つ獣を狩る自由（免許と狩猟が可能な期間が定められている）、そのたもろもろ。つまり、ある自由は他の自由を基礎・基盤としている（1）。自由が歴史上、なんども退行を強いられてきたのは、基盤となる自由を損ない、その上の自由を失ったからだ。死んで日照権を欲するのは不可能だし、内乱時に事業を起こし継続するのは難しい（“死の商人”みたいなのは別にして）。また、ある自由は他の自由を制限する場合がある（2）。そのため、全体としての自由は拡充されたのに、あるヒトによっては自由が制限されたと感じることもある（パレート改善ではない。政治的な紛争につながる）。さらには、発生学におけるオーガナイザーのように、ある発達段階においては必要があり生まれた自由が、次の段階では不要となり、退化を強いられる自由もある（たぶん*1）。つまり、自由の分析は観念的であるよりも、**歴史的（3）**に行われるべきだ。そんなわけで、自由は、その階層性（1）と対立（2）、そして歴史性（3）を考慮しながら、もう少し分割して考えた方がよいように思われる。
  回は独断と偏見で4つに分けた。
### 四つの自由（The Sign of Four みたいなノリで）#### 1. 原始的自由個人が（非（市民）社会的な）自然空間で行使する自由である。自分は“サルの自由”という愛称で呼んでいる（おサルさん、ごめんね）。原始的自由しかない世界（← 表現がだいぶおかしいが）では、ヒトは地形や気候、植生など環境の制限内でなんでも行うことができる。まばらに分布するなら（ルソー的自然状態？）平和だが、人口密度があがると互いの互いに対する闘争に陥るだろう（ホッブズ的自然状態）。仮に取引が行われても、一度の裏切りが裏切りの連鎖を生むため、長く安定して継続されることはない。そのため、高次な社会的自由はかなり制限されている。#### 2. 古典的自由（共和的自由）この自由においては、相互贈与による恩恵（自由）が得られる。債務が履行されない場合であっても、原始的自由で認められていた暴力による問題の解決は認められない。原初的な司法機関で解決が図られる（法治主義）。秩序を維持するために、権威や倫理、道徳が重んじられる。これを身に着けていないものは、直接的または間接的に社会的制裁を受けるため、自由を制限される。（都市）共同体や（市民）社会の成立により、法的な自由と、経済的な自由の観念が芽生えるが、古典的な価値観によってそれは制限される。法律や自由な行き来、金銭的取引よりも、情念や恩義、権威、血縁、地縁などが優先される。#### 3. 法的自由この自由では、共同体内でしか通用しないドメスティックなルール（小さな社会の）から、共同体間または共同体に関わらず（大きな社会で）通用する普遍的なルールが指向される。鄭の子産が危惧したようにリクツがリクツを生み、論理的正当性をもって社会を変革しようとする。恩義、権威、血縁、地縁などの古典的徳目を否定して、権利のベースライン向上（基本的人権）と平等（と分配）を目指す。支持を得たいエリートと、それによって利益を受ける貧民に支持されてきた。たいていは（財政および機能的に）大きな政府を志向する。#### 4. 経済的自由贈与を“貨幣”というトークンで計り、匿名化する。それにより、相対や狭い縁の中で行われてきた取引を共同体内または共同体間に開放することで、自由を拡張する。所有と契約、共同体内・間の移動を除くルールには概ね否定的（私的権力の拡大に使える場合はこの限りではない）で、多くは（機能的に）小さな政府を志向する。### 自由同士の緊張関係#### 原始的自由 vs 社会的自由（原始的以外の3つの自由）  本における最初の近代法は“仇討ちの禁止”だったらしいが、これは 原始的自由 vs 社会的自由 の関係においてたいへん象徴的なことだと思う。要するに、そんな感じで、個人の自由をある程度奪って、その代わり社会単位で自由を拡大しようぜ、そうしたら個人の自由も拡大されるよ、というのが自由の“進歩”の概略だった。ただし、法的な自由の立場からは、原始的自由を奪いすぎではないかという視点も提示されている。たとえば、（おカネを持っているのに、自由と称して）ホームレスになるのは軽犯罪法違反*2だが、これを認めようというリベラルもなかにはいる。社会的自由において、ヒトは市民であることを強いられる。市民は働いて納税し、政治参加（投票）をして、お金があれば家に住むべきである（なければ、行政に頼って仮の家を得るべきであるし、行政は完全でないにしてもそれを用意している）。よりよい政治のために知見も磨くべきである。権利のベースライン向上するにつれて、社会的自由も拡充するが、それはそれで窮屈なことでもある。
#### 小さな社会の自由（古典的な自由） vs 大きな社会の自由（経済的＋法的自由）  さな社会（共和体）の自由なくして、大きな社会の自由はあり得ない。少なくとも、田舎のモノは都市に対して、中小企業の社長さんは大企業に対して、権利や自由を勝ち取るために立ち上がった最初の人たちはそれを受け継いだだけの人たちに対して、そう思っている。震災を見よ、経済インフラが破壊され、行政が機能しなくなったとき、社会の自由を維持したものは何か。それは人々の紐帯、絆、恩義、家族、地縁である。――というのは（おもに原理的保守主義者の）一つの理屈だが、そのために小さな社会の自由にとどまろうという人は少なく、法的・経済的な自由が発展するにしたがって、古典的な・共同体の・ドメスティックな自由は抑圧されがちである。まずは法的な自由との関係。かつては「法は家庭に入らず」といった感じだったが、今では児童虐待が疑われるなら通報すべきとされている。喫煙家の肩身は年々狭くなるし、現在の世界的趨勢の中では、2次元美少女エロ画像の単純所持も早晩認められなくなるだろう。一つ一つはリクツで武装されており、それはそれで“当たり前”だともいえるが（異議の残るものもあるけど！）、“当たり前（普遍）”のベースラインが上がると、“時代遅れな”価値観の居場所は少なくなっていく*3。経済的な自由との関係も、これまたドライだ。経済的に成り立たない文化は、いかに権威があろうとも新しいものにとってかわられる（大抵、行政が延命させる）。文化を買って、単なる経済的な興行にしてしまうこともままある。市場で評価されないものに価値はなく、情緒的・恩義的・権威的なものの多くは、よりドライなものに置きかえられたり、捨て去られたりしてしまう。これら2つの自由――大きな社会の自由――が複合して、小さな社会の自由を制限することもある。たとえば、小さな街にとって伝統のあるお祭りは町おこし（経済的復興）の数少ない切り札だ。そのため、宣伝して街の外から人を呼ぼうとする。すると次第に祭りは身内の楽しみから、外に向けての経済活動に変質していく。死人上等の危険な祭事は法的に制限され、いざ事故が起ころうものなら裁判沙汰になる。そうした祭りに愛着や権威を感じる住人は次第に減っていき、ますます形骸化していく。とはいえ、経済と文化の関係でいえば、経済がサブカルチャーのような“小さな社会”を出自としない文化を生み、文化が消費を盛り上げる部分もあるので、まったくの敵対関係ということではない。緊張関係もあれば、共生関係もある。その点では、自由の生態系は自然に似ているようにも感じられる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Labor と Work について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/23/043705/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Oct 2013 04:37:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/23/043705/</guid>
      <description>割りと腹が立ったので書いておく。旧ブログでも一度書いた気がするが、もう消えているようなのでもう一度書いておく。同じ「働く」ということでも、Labor と Work とでは違う。Labor は単なる「労働」だ。会社が賃金として評価している。カネをもらっているのだから、そこで評価は終わり。だから、俺が同僚の Labor を評価することはない。一方、Work は Labor 以上の“何か”だ。ただ言われたことをしたり、ノルマを果たすだけではなくて、なにかプラスアルファの自己判断や工夫がそこにはある。だからそれは「仕事」と呼びうるし、Work に対しては尊敬を払い得る。回転寿司で寿司握るだけならそれは「労働」だけれど、何か工夫をして旨くしたのならば「仕事」と呼びうる。まぁ、できたら会社も Work を評価して、賃金を上げてほしいけれど、需要・供給では測れない価値なのでなかなか難しい。さて、めんどくさい話をすれば、Labor は社会的・客観的・平均的・抽象的労働のことを指す。時給850円でバイトを雇えば、バイトは社会的に見て・普通のひとならば誰から見ても納得できる・平均的な・汎用的な労働力を発揮するべきだし、それが期待されている。だから、Labor は同一労働・同一賃金であるべきだ。女性だから安いだとか、年齢が高いから安いだとか、中国人だから安いだとかはあるべきではない。発揮できる労働力とその時間だけが尺度であるべきだと思う。ただし、このような労働は簡単に代替できるものだし、平均以上の能力を発揮するように社会的に強いられもする。だから、やりがいは得にくいし、辛いものでもある。ある意味割り切って働ける人でないと、なかなかしんどいよね。こういう議論が読みたければ、マルクスの『資本論』第1巻がお勧め。働くことを考えるうえで、この本は避けて通れないと思う。資本論 1 第1巻 第1分冊作者: カール・マルクス,資本論翻訳委員会出版社/メーカー: 新日本出版社発売日: 1982/11/01メディア: 単行本購入: 1人 クリック: 17回この商品を含むブログ (4件) を見るただ、マルクスは Work についてはあまりよく考えなかった。これは別にマルクスが悪いわけではなくて、本書の目的たる資本運動の分析には関係ないからだ。資本主義社会において、Labor は前提とされている。労働者を封建的な隷従から“二重に”開放し、それをミキサーに入れてすりつぶして、大きさの同じ団子に丸めたのが Labor だ。生きるために仕方なくやる、合法的な奴隷システムというのがマルクスが見た Labor にあり方だった。資本主義社会ではとりあえず、最低限 Labor しなきゃいけない。だから日本刀の伝統を今に伝える刀工や、文系学部のオーバードクターなんかは辛い。客観的にいえば彼らの Labor は社会的に不要（少なくとも今時点においては需要されていない）で、ゆえに交換価値（≒賃金で表せる価値）がない。けれど、「働く」ということの意味はなにも Labor だけではない。Work という側面から見れば、彼らは決して無価値ではないはず。Work をお金で評価するのは難しい。けれど、ルーチンワークを回して組織を維持するだけならともかく、何か発展的なものを得ようと思うのならば、そこには Work がなければならない。なぜなら、Labor はすでに社会的・平均的に価値の定まった労働に過ぎず、それはなんら付加価値を生まないからだ*1。要するに、過去的なものであって、そこにはなにか未来に対して・未知のものを生む要素はまったくない。何か革新的なことを為した人は、Labor に加えてかならず Work していたハズ。Labor はいずれ機械やソフトウェアによって代替されうるだろう。けれども、Work は多分そういうわけにはいかない。Labor はいずれ磨滅していくであろう。けれども、Work はきっと価値を失わない。Labor はいずれ使い捨てられていくだろう。けれども、Work はかならずしも社会的に認められずとも、きっとその分野では評価されるだろう。資本主義社会において Labor は当たり前のものとして強いられている。けれど、Work するのは資本主義からは自由だ。自分が会社で記事を書くのは Labor （と、ほんのちょっとの Work）だが、自宅でブログを書くのは Work だ。これは完全に、自分の自由のもとにやっている。自由でありたい人は、ブログでも何でもいいから、そういう Work をもつべきだ。
なぜブログを書くのか - だるろぐ（自分がベーシックインカムを主張するのも、悲しいぐらい Labor に不適格な人間には実際にいて、そういう人間には基礎給付を行って Work に専念させたほうが社会的に望ましいと思うから。基礎給付の水準については、まぁ、いろいろ意見はあろうけれど）とにかく Labor と Work には、それぐらいに意味の違いがある。だから、Labor しただけで Work した気になっているヤツをみると、イラッとしてしまう。ラッダイトなんて笑わせるね。生きた Labor が死んだ Labor を叩き壊してるだけで、そこにはなんら生産的な Work がない。そんなことをしている間にも、世界は Work によって豊かさが追加されていき、その分だけ相対的に Labor の価値が下がっていくのに。*1:俺は“付加価値”という言葉が大っ嫌いだが、ビールを飲んでいてほかにいい言葉が思いつかなかったので、血涙を流しながら用いる</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『自由論』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/02/17/230634/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Feb 2013 23:06:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/02/17/230634/</guid>
      <description>自由論 (光文社古典新訳文庫)作者: ジョン・スチュアートミル,John Stuart Mill,斉藤悦則出版社/メーカー: 光文社発売日: 2012/06/12メディア: 文庫購入: 2人 クリック: 142回この商品を含むブログ (5件) を見る学生時代に読んだことがあるけれど、新しい訳でもう一度。光文社の古典新訳文庫の文章は、どれも読みやすくていい。&amp;gt;いまは亡き女性の、いとおしく懐かしい思い出のために本書を捧げる。 前書き、いいですね！
### 社会的な自由&amp;gt;本書のテーマは、いわゆる意志の自由ではない。……市民的な自由、社会的な自由についてである。 おサルさんに許された、自然に・気ままに振る舞う自由のことではなくて、“市民社会（Civil Society）”で暮らすにあたって、やっていいこととやってはいけないことがこの本のテーマになる。
### 危害の原理（他者危害原則 harm-principle）&amp;gt;本書の目的は、きわめてシンプルな原理を明示することである。……その原理とは、人間が個人としてであれ集団としてであれ、ほかの人間の行動の自由に干渉するのが正当化されるのは、自衛のためである場合に限られるということである。 たとえ相手にとってよいことであるとしても、それを権力や刑罰をもって強制することは許されない――これはかなり厳しい原則だな。ミルはこの原理に対して、二つの例外を設けている。
この原理は成熟した大人にのみ適用される。未成年には適用されない。同じ理由により、民族そのものが未成熟だと考えられる“遅れた社会”も対象から除外する。前者は許すとしても、問題は後者だろう。この考えは危険だ――他民族を支配する正当性の根拠に悪用されてしまいかねない。&amp;gt;野蛮人を進歩させるのが目的であれば、野蛮人にたいしては専制政治が正当な統治方法なのである。手段は目的の実現によって正当化される。 個人的な意見を言わせてもらえば、たとえある国が独裁者の圧政に苦しみ、基本的人権が著しく侵害されていたとしても、ほかの国がその国へ軍事介入するのはよくないことだと思う。野蛮人が野蛮人でいたいと願うなら、彼にはその権利がある――ただし、ほかの人を害さないという原理を守る限りにおいて。それが守られないときに懲罰を受けるのは仕方ない。それが嫌なら、“市民社会”から出ていけばいいだけのことだ*1。無論、これには反論もあるだろうけれど。
### 思想の自由&amp;gt;自分の意見をもつ自由、その意見を率直に表明する自由、それは人間にとって絶対に必要なものである。 これは、充実した人生の大前提となる、人間の内面の充実のために必要なことなのだという。感心したのは、ミルが議論の価値を、倫理学的な正しさ―― true or false ――ではなく、もっとダイナミックなもの――活力とでも呼ぶべきか――ととらえているところ。つねに反対意見にさらされ、活発に反論することによって、その議論は活力をもつ。ミルが警戒するのは、議論に活力が失われ、意見の画一化が進み、少数意見に対して不寛容になり、独創的な意見や着想をもつ人たち（天才）の活躍の場が失われること。進歩が抑圧され、民主主義は機能不全に陥り、社会全体が停滞する。
### 公と私の境界内面における良心の自由人生設計における目的追求の自由家庭生活や友人関係を含む、個人間の団結の自由社会や経済がいくら肥大化したとしても、それには支配されない、自分が自分が支配できる領域を、すべての個人はもってよい。*1:これができないという問題については、またいつか考えてみたい</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>民主主義について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/16/064844/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Nov 2012 06:48:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/16/064844/</guid>
      <description>Or, to change the metaphor slightly, professional investment may be likened to those newspaper competitions in which the competitors have to pick out the six prettiest faces from a hundred photographs, the prize being awarded to the competitor whose choice most nearly corresponds to the average preferences of the competitors as a whole; so that each competitor has to pick, not those faces which he himself finds prettiest, but those which he thinks likeliest to catch the fancy of the other competitors, all of whom are looking at the problem from the same point of view.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>四つの自由</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/16/152148/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jun 2012 15:21:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/16/152148/</guid>
      <description>過去記事の改稿・再掲です（http://blog.daruyanagi.net/archives/451）
### 自然的自由 ―― サルの自由「自然的自由」とは、孤立した個人のもつ自由で、まったくの「私」の自由のこと。「サルの自由」と言っていいかもしれない。「自然的自由」においては、何の制限もないので何をしてもよい。他者を傷つけてもいいし、他者から奪ってもいい。一切の協力・協業の義務を負わないが、その代わりできること――可能性――も個々人の能力に制限される。その点では、残り3つの自由には、自由度≒可能性で劣る。この自由を信奉する人：自然主義、**アナーキスト**、テロリズム信奉者### 社会的自由 ―― みんな少しずつ我慢してできることしかし、社会を形成する上で「サルの自由」は制限されるべきだろう。社会を形成することは、「サルの自由」を失ったことを補って余りある自由をヒトにもたらす。個人の力では及ばないことであっても、おのおのが少しずつ力を出し合えば不可能ではない。この社会を成すことで得られる自由≒可能性を、「社会的自由」と呼んでみる。実際のところ、サルですら自らの自然的自由を一部制限して、助け合いや互恵に基づく社会的自由を享受している。しかし、負の側面がないわけではない。「社会的自由」は、権力のピラミッドを形成する。助け合いや互恵はヒトに上下関係を強いる。みなが同じ能力と財をもっているならば平等な等価交換も可能だが、実際はそうもいかない。より多くの恩を売れるヒトは、社会でより高い位置を占めることができる。恩を返せない人は、服従する。歴史のはじめ、「市民」とは「王」や「貴族」にほかならなかった。次いで、それはすべての男性戸主に拡大され、次第に女性や子供も含まれるようになっていった。ただ「社会的自由」は、基本的にはコミュニティの拡大そのものには否定的で、その存続、領域と権威の維持が優先さる。実際の権利の拡大にはあとに述べる経済的自由と政治的自由が大きな役割を果たした。また、「社会的自由」とは、互恵の輪に参加する権利と表裏一体だ。その権利は「公」への貢献の対価として与えられる。たとえば、財産や軍役をもって「公」に貢献する権利をもつモノのみが「市民」として互恵の輪（≒都市＜ポリス＞）に参加することを許された。逆に、十分な貢献を行わないものは制裁を受ける。「村八分」などがそうだ。また、既存の互恵の仕組み、互恵コミュニティのアイデンティティ、前例、しきたりを破壊する者も、同様に制裁を受けた。この「不自由」は、「社会的自由」を享受する以上、甘んじて受け入れるべきことである。ストア哲学や儒学はそうした考えの拠り所となった。「社会的自由」は、基本的に閉鎖的で小さなコミュニティの自由でもある。コミュニティは、制裁によって個人がもつ「サルの自由」を制約する。その一方で、文化特有の慣習・道徳・法律・制度を生み出し、洗練させ、最後には封建制のような高度な社会組織を創りだす。この自由を信奉する人：**古典的共和主義者**、保守主義者、民族主義、（行き過ぎると）国粋主義、全体主義### 経済的自由 ―― みんなが好きにやれば、もっとすごいことができる「社会的自由」のキーワードが「小さな社会の互恵」であるとしたら、「経済的自由」のキーワードは「大きな社会の交換」とでもなろう。互恵と交換の大きな違いは、前者が恩の貸し借りや服従によって暗黙的に支払いを行うのに対し、後者は支払いが帳簿に記述されるという点にある。恩讐はコミュニティによって収支管理がなされるが、貨幣は個人と個人の相対取引で決済される。コミュニティの特殊な道徳より、個人がもつ（とされる）普遍的な権利、個人と個人の契約が優先される。コミュニティを超えた、対等な関係こそが「経済的自由」な基盤（≒市民法）だ。交換は、コミュニティ同士の接触から始まった。山の民、海の民の境界に定期的な市が立ち、交換が行われたのが街の始まりだと言われている。次第に、王や貴族も街に住むようになるが、それは彼らが封建的な特権を利用して商業を牛耳ろうとしたからだ。彼らはコミュニティから吸い上げた富を交換し、より多くの自由≒可能性を手に入れ、それを領民に分け与え、さらに多くの権威を獲得する。一部の有力な商人が王侯を凌ぐ力を手に入れた例は、少なくない。なかには古いコミュニティへ交換の論理を持ち込み、コミュニティの内包する自由を大幅に拡大させようとする為政者も現れた。たとえば、カエサルや織田信長などはそうかもしれない*1。アレクサンドロスやチンギス・ハーンは世界を征服して既存の権威を打ち倒した時も、交易が盛んになり「コスモポリタニズム（世界市民主義）」の空気が世界に充溢した。しかし、その動きはあくまでも単発的なもので、一般的に「経済的自由」は警戒され、「社会的自由」に従属するものとみなされてきた。英仏戦争・大航海時代を経て、欧州に大軍拡競争が起こり、産業革命によって「社会的自由」が突き崩され、近代が訪れるまでは。人々は「社会的自由」の軛を解かれ、私欲の追求が肯定され*2「経済的自由」が社会に浸透する。封建制度は崩壊し、貨幣と産業の時代がやってくる。人々は働くという社会行為を貨幣に替えることで、誰でも自由に＜互恵の輪＞に参加できるようになる。既存の慣習・道徳・制度を身につけ理解することは重要ではなくなり、むしろ個人間の礼儀・契約の順守が重んじられるようになる。基本的人権と参政権と職業選択の自由と引越しの自由を手に入れる。しかし、これは新しい「不自由」を生んだ。この自由を信奉する人：**古典的自由主義者**、近代的共和主義者、市場主義、（行き過ぎると）経済的アナーキズム### 政治的自由 ―― おかしいことをおかしいという自由「経済的自由」は、ピラミッド型の互恵組織＜小さな社会＞を破壊して、個人と多数が直接対面する＜大きな社会＞を生み出した。これがグローバリズムと呼ばれるもので、確かに人々をより自由にした。しかし、「みなが同じ能力と財をもっているならば平等な等価交換も可能だが、実際はそうもいかない」。恩義の貸借不均衡は、そのまま貨幣の貸借不均衡を生み出す。この不均衡は、差し当たり大きく二つの問題――不自由――を生み出す。一つは、食べていくのには少なすぎる貨幣しか稼げないヒトたちが死んでしまうという問題。彼らは自由意思で労働力を売る（もしくはそれすらかなわない）奴隷だ。一つは、貨幣の貸借不均衡が、社会的影響力の不均衡につながる問題。食べるだけには多すぎる貨幣を稼ぐヒトがより多くの社会的自由を金銭で得ようとするため、自由放任では貨幣の多寡が経済的のみならず社会的地位の上下に直結してしまう。人々は自由になり、平等になったのではなかったのか。「政治的自由」は、そんな「経済的自由」への不信から生まれた。「経済的自由」が用意した正義の概念を精緻にし、市民法へ補正を加える（≒社会法）。「政治的自由」の法は、封建的な権威の裏付けをもって始まり、自由経済が育んだ市民社会を基盤にしているが、それらのもつ「不自由」からの人間の開放を目指している。政治的自由がもつ最大の目的は、社会的・経済的自由がもつリクツに合わないこと＜矛盾＞を指摘し、是正することにある。たとえば、力の上下関係を悪用して労働者をタダ働きさせてはならない、オカネで政治家を買収して好きな事をしてはいけない、離婚するのは自由だけど子どもを捨てる自由はない、などといったことだ。一方、政治的自由がもつ最大の弱点は、屁理屈を許すことにある。ヤクザにも生きる権利がある（確かにある）、殺人者にも生きる権利があるから死刑はよくない（そう言われてみればそうかもしれない）、国際免許をうまく使えば運転免許停止を実質的に免れることができる（すごい！）、民主党のマニフェストは契約じゃないので民意に問わず破棄してもいい（おうのう！）。リクツにリクツを重ねるので、当初の前提からは外れた結論が導きだされることも少なくない。この自由を信奉する人：**リベラリスト**、（行き過ぎると）モンスタークレーマー、モンスターピアレント、「サルの自由」主義### それぞれの「自由」のバランスざっくり自由を4つに分けてみたけれど、これがいい分け方かどうかはわからない。そのひとつの「自由」を信奉するのではなく、複数の「自由」を跨った主張も多く見られる。たとえば、マルクスによる「経済的自由」の批判・検討から、私的所有を廃すれば*3権威なき「社会的自由」が可能だと考えたのが共産主義だろう。また、リバタリアニズムはもっぱら「経済的自由」を信奉していると思われがちだけれど、出発点は「政治的自由」にある。同じく「政治的自由」から出発してそれを批判しつつ、「社会的自由」の可能性を見なおそうとするのが最近話題のコミュニタリアニズムと言える。ただ、このブログでたびたびとりあげる「贈与-交換」論を背景に分けてみる*4とこうなるだろう。そして、「新しい共和主義」がそのどこに位置するのかを明らかにすること、もしくは「贈与-交換」論の検討から「新しい自由」の提示を試みることが、このブログの目標のひとつでもある。*1:どちらも暗殺された*2:『蜂の寓話』などはその典型だろう*3:「経済的自由」がそのまま暴走すれば、自然とそうなると彼は考えていた*4:「自然的自由」→「経済的自由」のラインしか説明できないが</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>