<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ANA on だるやなぎ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/ana/</link>
    <description>Recent content in ANA on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Thu, 18 Jan 2018 19:55:31 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/ana/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>2018年1月18日の日記：松山～札幌便復活！　なぜかラジカセを買う、Torello で Flow、GitHub に上納、動かねぇ……の5本立て</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/18/195531/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jan 2018 19:55:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/18/195531/</guid>
      <description>とんが食いもしない生パスタを大量に購入、冷凍庫にしまったまま出張に出かけて早幾星霜。たいして美味しくないパスタを少しでもおいしく食べる方法はないかと日々悩んでるのですが、この前、Twitter で「キムチ＋ケチャップ＋パスタ」という謎のレシピを見かけたので、適当に作ってみました。とくにレシピをメモったりはしてなかったので、ツイートを目にした時のふわっとしたイメージをベースに作ってみたのですが……まぁ、食えんことはないけど、普通にナポリタン作った方がよかったかもしれない。美味しくないことはないんだけど、味に統一感がないというか、雑多な感じで、B 級としてはなきにしもあらず、な感じでした。ちゃんとレシピ通りに作ったらもう少しカッチリした味になったのかもしれないけど。
### 松山～札幌便復活！ &amp;gt; およそ６年半ぶりの運航再開。松山と札幌を結ぶ直行便がアイベックスエアラインズと全日空の共同運航で今年３月から就航することになった。就航が決まったのは松山空港と北海道・新千歳空港を結ぶ直行便で、アイベックスエアラインズが全日空と共同運航する。 ３月２５日就航開始 松山〜札幌直行便復活 | NNNニュース  2011年11月に運休して以来、およそ6年半ぶりの運航再開なのだそう。今年3月25日から1日1往復が設定されるのだそう。
 松山発：11:35発、14:30着 千歳発：14:20発、16:45着 ちょっと使いにくいかなって思わないでもないですが、一本で行けるのは超便利。札幌で勉強会があるなら、今年は1度ぐらい顔を出してもいいなーって思います。搭乗率75％いかないと、また運休しちゃう＞＜ちなみに、機材は“ボンバルディア社製の７０人乗りジェット機”。ってことはプレミアクラスとかないんだよな。 #### 追記 &amp;gt; 一方、現在、全日空が１日４往復を運航する、松山空港と中部空港を結ぶ路線は、ことし３月２５日から、アイベックスエアラインズとの共同運航を含めて１日３往復に減少することになりました。 松山ー千歳線６年半ぶり就航へ｜NHK 愛媛のニュース    ### Torello で Flow   変わらず睡眠が不規則なので、夜中3時に「Microsoft Flow」で仕事用のワークフローを作ったりしてました。知らなかったんだけど、「Microsoft Flow」って「Torello」が使えるんだね。コネクターを検索しても出てこない（バグ？）から気が付かなかった。今回やったのは
 フィードで記事を取得 全文を取得して、謎ロジックで記事をフィルター 新しいフィードを生成（← ここまでを ASP.NET Core で作成） 結果を Torello のカードとして登録して、チームメンバーと共有 って感じのことです。Torello の API を調べて自分で実装すれば、すべて ASP.NET Core アプリで完結できるんですけど、正直調べるのが面倒。使えるところだけ「Microsoft Flow」（IFTTT でもいいけど）で使うっていう使い方もありじゃないかな？　って思います。  ### GitHub でプライベートリポジトリを作成  上納することにした pic.twitter.com/aBshzku5pd— 平成という一時代を独身で駆け抜けただるやなぎ (@daruyanagi) 2018年1月17日
 API キーを埋め込んだ Web アプリを GitHub で管理すると、どうやってキーの露出を抑えればいいんだろうって悩んじゃいますよね。僕もさんざん悩んだんですが……おカネの力で解決することにしました。なぜかクレカが通らなかったのだけど、PayPal 経由だと問題なく有償プランにアップデートできました。同じカードなのに、なぜなんだぜ？これでプライベートレポジトリが作れるようになったので、さっそく daruyanagi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ANA でプレミアムクラスデビューした（松山⇄羽田）</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/23/233723/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Apr 2017 23:37:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/23/233723/</guid>
      <description>つもはジェットスターで安く済ますのですが、そろそろ株主優待券を消費しないと期限が切れてしまう ＆ @shibayan と @mitsuba_yu に煽られて ANA のプレミアムクラスにデビューしました。
### プレミアクラスのメリット [プレミアムクラス｜Service &amp;amp; Info[国内線]｜ANA](https://www.ana.co.jp/serviceinfo/domestic/inflight/guide/premiumclass/)まず、メリットをおさらいしておきましょう。 #### 搭乗手続きがスムーズ   via ANA SFC修行 (5) 羽田⇔鹿児島（NH621／NH630）プレミアムクラス | ANA SFC 修行.com）こんな感じの優先カウンターがあります。松山空港ではそれほど有効に感じないですが（そもそも人が多くないし）、この前の伊丹空港ではちょっとうんざりしたので、結構うれしいかも。
  via 松山旅行記2015/02 羽田発松山行きNH585便・プレミアムクラス搭乗記 – 地滑小心な国内旅行ブログ）羽田空港には保安検査からラウンジ（後述）に直行できる入り口まであるらしいですね（気付かなかったぞ……orz）。手荷物を預ける機械にスーツケースをポイして、サクッとラウンジに通れるのはいいのかも。
 #### プレミアムラウンジ   乗手続きのあと、こじゃれたラウンジで休憩できます。ラウンジに入るときは、搭乗券（iPhone に保存したパスでもいいみたい）のバーコードを受け付けの読み取り機にかければいいみたいです。僕はよくわからなかったので、お姉さんに保安検査証をみせてしまったのですが……次こそは_「（知ってるよ＾＾）」_って顔してスマートに通りたいです（震え声
  ウンジはとても過ごしやすいのですが、なんといっても_ビールとおつまみがタダだぞー！_ついつい調子に乗って。行きしな（松山）は3杯ぐらい飲んでしまいました。帰りしな（羽田）は早朝便だったのでさすがにビールは控えて、コーヒー飲んでましたけど。自分はビールを注ぐ機械の使い方が一瞬わからずにマゴマゴしてしまいました。グラスを置いてボタンを押すだけで自動で注いでくれるんだな……どのレバーをぶしゃっとすればビールがだばーって出てくるんだろう……って少し悩んで、ノズルにグラスをグリグリしてしまいました。壊さないでよかったです。
 #### 機内サービス   via ANA、”真の国内線仕様”787を投入 初の新プレミアムクラス導入機）シートが広い……。スリッパがあるのもいいなぁ……。リクライニングのボタン、なんか3つもあるぞ！？――と、ちょっとウキウキして挙動不審だったところに、客室乗務員のお姉さんが隣に来、片膝をついて話しかけてきます。_「おれ、なんか悪いことしたのか((((；ﾟДﾟ))))ｶﾞｸｶﾞｸﾌﾞﾙﾌﾞﾙ」_と一瞬焦ったのですが、ただの挨拶でした。なんか名前まで呼ばれて、本日はご搭乗ありがとうございます、ときたもんだ。きれいなお姉さんとこの距離で会話をするのはだいぶ久しぶりだったので、「ﾄﾞ、ﾄﾞｰﾓ」しか言えませんでしたが、さすがプレミアムクラスやなぁ、と感心してしまいますね。隣のおじさんはかなりプレミアムクラスに慣れているようで、客室乗務員のお姉さんと楽しそうにお話をしていました。自分はとくにしゃべりたいとは思わなかったのですが（きれいなお姉さんがキビキビ働いているのを見てるだけで、すごくうれしい気分になる）、もう少し自然に振舞えるようになりたいですね（震え声
  と、やっぱりお楽しみはごはんですな。松山 → 羽田便は夜出発だったので、夕食がでました。駅弁のちょっと豪華バージョンといった感じですが、フツーに美味しかったです。おかずの重箱はビールのアテにぴったりやなー。
  田 → 松山便は早朝だったので軽食。こっちはかわいらしくて、これまたフツーに美味しかったです。食事できる時間が正味1時間ないぐらいなのであんまりゆっくりできず、もしゃもしゃ忙しかったですけど、それもまたプレミアムっすなー。
 #### 降機と荷物受け取り プレミアクラスは最初に降機できます。松山 → 羽田便はボーディングブリッジではなくバスでターミナルまで移動だったのですが、最初に降りられるためバスでも座れます。これは地味にプレミアム。夜便なら積極的にプレミアムクラスを使っていきたい！   物も最初に出てくるので、ささっと空港を後にできるのもよし。ただ、どうせリムジンバスにのって市外へ向かうなら、この特典の意味は薄れてしまうかなー。実際、なんとなく調子に乗ってタクシーで家に帰っちゃいました（まぁ、松山は空港が街から近いので2,000円ちょっとで済みます）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>あっぽーぺーにさっそくカードを登録してみた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/10/26/005631/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Oct 2016 00:56:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/10/26/005631/</guid>
      <description>pple Pay が使えるようになったので、手持ちのカードを登録してみた。
### まずは OS のアップデート     りあえず iOS を 10.1 へアップデート。これで「Wallet」アプリにカードを登録できるようになるらしい
 ### カードの登録 現在の手持ちのカードは以下の通り。  ANA ワイドゴールドカード（VISA、三井住友カード。Apple ID の決済に利用） Amazon MasterCardクラシック（Master、三井住友カード） SUICA（記名式、東京にいるときに定期券として使っていた）      pple ID の決済用として登録していた ANA カードは、セキュリティコード＋（SMS などを利用した）認証コードを入れるだけで登録できた。
    規登録となる Amazon のカードは、写真を撮ってカード番号を読み取るタイプだった。これも楽ちん。オンラインショッピングで毎回カード番号を入れてるのがアホクサくなる簡単さだな！ちなみに、この2つのカードは 三井住友カード が発行しているので、コンビニなどで iD として利用できる。でも、クレジットカードとして使えるのは MasterCard の Amazon カードの方だけっぽい。Apple Pay を利用した Suica チャージができるのは Amazon のカードの方だけだった（オートチャージサービスへの登録は可能みたいだけど）。マイルを貯めるために ANA ワイドゴールドカードをメインにしつつも、それが使えないときは Amazon カードを使うことになると思う。ついでなので 5000円もらえるキャンペーンにもちゃんとエントリー。先着5万名 Apple Payの「iD」でのご利用を5,000円まで負担！｜クレジットカードの三井住友VISAカード早い者勝ちっぽいので、乞食したい人は今すぐ Go だ。あと、Amazon Mastercard の還元率もなぜか上がってた（クラシックは 2％。ゴールドは 2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>37,200 円払えばタダで株主優待券と 3,985 円が貰えるゾ！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/06/30/172240/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jun 2016 17:22:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/06/30/172240/</guid>
      <description>  ょっと前に ANA の株を買ったのですが、初めて株主優待券が送られてきました(/・ω・)/ﾊﾞﾝｻﾞｰｲこれで来年、スーパーフライヤーズカードを取得するための修行の旅に出かけられますね。ちなみに買ってからの値動きはこんな感じだったようです。
  日だけ評価損益がプラスになった気がするのですが、そのほかはずっとマイナスでした。ロンドンのお天気のようですね。あ、そういえばブリテンが EU を卒業するとかしないとかで揉めてて、最近株がお値ごろになったので買いましたいのですが、残念ながら Macbook と Nikon DF を買ってしまって手元不如意でした。きっと株の神様が_「やめておけ(＾ω＾)」_と言ってくれているのだと思ってやめておきます。あと、配当も 3,985円 もらえました。めっちゃうれしい(＾ω＾)
 3,985円も配当もらった。銀行なんかに預けてられんな！　なお、評価損益は -37,200 円になっている模様。— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2016年6月27日
  37,200 円払えばただで3,985円貰える— しんじ (@shinji_japan) 2016年6月27日
 みんなも株をじゃんじゃんやればいいと思いました。
### 追伸 なんかたまに Twitter で株の指南をしてやろうみたいな方が現れますが、不要です。最悪ゼロになっても3日間泣きわめくだけであきらめられる程度しか買ってませんし、売り買いで儲けようとも思っていないので。ちょっとこういう世界を味わってみたいだけなんだヨ。  ### 追記（2016/07/01）  だるやなぎプロがANA株を買い増しできなかったので、きっと今が買い時なはずや— なかじ (@nakaji) 2016年6月30日
  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>