<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>政体 on だるやなぎ</title>
    <link>https://daruyanagi.net/tags/%E6%94%BF%E4%BD%93/</link>
    <description>Recent content in 政体 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 28 Oct 2012 21:26:46 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://daruyanagi.net/tags/%E6%94%BF%E4%BD%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>『政府論の歴史とモデル』</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/10/28/212646/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Oct 2012 21:26:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/10/28/212646/</guid>
      <description>政府論の歴史とモデル (1977年) (現代政治学入門講座〈4〉)作者: B.クリック,小林昭三,石田光義出版社/メーカー: 早稲田大学出版部発売日: 1977/01メディア: ?購入: 1人 クリック: 1回この商品を含むブログを見る貴族制と民主制のベストミックス - だるろぐ でクリックという人に興味をもったので、適当に（本当に、アマゾンで適当に！）一冊古本を買ってみた。ちなみに、そのときは「B・クリック」で検索したのであまり出てこなかったけど、「バーナード・クリック」で検索したら結構いっぱい出てきた。しまったしまった。この本はとても薄いので、一瞬で読める。前半が歴史上存在した（および、するであろう）国家制度を概説した“スケッチ”、後半がそこからいくつかの法則を抽出した“モデル”になっている。前半で取り上げられた国制は以下の通り。「伝統的理論に基づく私自身の簡明な分類」であるらしい。  プリミティブな政府 古代の帝国 ギリシャ都市国家 共和制ローマ ローマ帝国 東洋的専制主義 封建政府 初期近代国家 近代民族国家 近代的専制 全体主義政府 未来の国家 これに対して、クリックは「専制主義的」「共和主義的」「全体主義的」という3つの分類を後半部分で提起している。この3政体は、「多様性を秩序付けるという基本的な調整問題」へのアプローチによって分類できる。  専制主義的――多様な利害のうちから一つを選択し、権威によって強制する 共和主義的――利害の異なるものを参加させて、調停・競合的選択を行う 全体主義的――抗争のもはや起こりえない完全に新しい社会を提起して、革命を支持→強制させる そして、11の問題に対してその3政体がどのように対処してきたかを検討する。    専制的 共和的 全体的   住民の役割 受動的服従と社会的尊敬 自発的個人参加（の強制） 大衆参加と強制的に表明される熱狂   公的教義 忠誠は宗教的義務で、政府は神の秩序の一部 功利的かつ世俗的基盤（市民社会） イデオロギー   典型的な社会構造 高度に階層化されたカーストないし階級構造 中間階級ないしブルジョアジー （しばしば欺瞞に終わる民族的）平等主義   エリート集団 自己持続的かつ排他的集団 社会的特権を享受する、安定した政治的階級 （理論的には）完全な社会的流動性にもとづく業績主義集団   典型的政治制度 宮廷ないし宮殿 議会 単一政党   経済 農業経済 資本主義経済、最終的には混合経済 戦争経済または計画経済   財産に関する理論 身分を明らかに示す標識 目に見える価値の標識 （理論上）個人財産はない   法に対する態度 慣習的かつ神授的 慣習および制定法 歴史法則   知識に対する態度 知識は力であり、用心深く守られるべきもの 知識の断片化、道徳的事実と科学的事実の区別（相対主義） イデオロギーによってすべての知識が一体化、強制的学習   情報普及に対する態度 風刺 調査 宣伝   政治への態度 陰謀 調停 ブルジョア的偽善  個人的には全体主義への評価が興味深かったかな。全体主義は近代の産物？（そうじゃないっぽい）　革命は例外なく全体主義的になされる？（よくわからない……）本書の興味は主に「近代」へフォーカスされている。その時間軸を「古代」「中世」へ移してみればまた違うかもしれない。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ゴシックバランス</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/10/20/151617/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Oct 2012 15:16:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/10/20/151617/</guid>
      <description>  
&amp;gt; 原意は「ゴート人の」を意味する言葉である。ルネサンス期の15世紀-16世紀に、イタリアの美術家アントニオ・フィラレーテやジョルジョ・ヴァザーリらが、中世時代の美術を粗野で野蛮なものとみなして、「ドイツ風の」あるいは「ゴート風の」と呼んだことに由来する蔑称である（ゴート人が実際に用いていた美術様式という訳ではない）。中世の教会建築、絵画などの様式を示す概念になっていった。ルネサンス期以降、ヨーロッパでは古代ギリシア・ローマの美や文化が理想とされ、暗黒時代とされた中世の文化には低い評価が与えられてきた。 ゴシック - Wikipedia  ### 支配は財産を基礎とする ジェームス・ハリントンは、「ハリントンはそれ（マキァヴェリの政治哲学）を継承しつつも、“古代”と“近代”はいっしょくたにできない、全然構造が違う、マキャヴェリはそれに鈍感すぎると考えていた」（権威と権力 - だるろぐ）。では、ハリントンが考えていたモデルとはなにか。それは、経済が政治を決定するという理論だった。 &amp;gt; 支配は財産を基礎とする。暴力や詐欺によって統治が変わることはありうるとしても、当地を基礎づけ、かつ永続化させるのはまさに財産である  この言葉は、ハリントンの盟友ネヴィル*1のものだけれど、ハリントンの考えをうまく表していると思う。マルクス風に言うと「上部構造と下部構造」ってな感じになるのだろうか。なお、この考えにもとづいた政体分ついについては、前にまとめた（ハリントンの政体分類 - だるろぐ）。
 ### ゴシックバランス   ながなが書くのが面倒になった。要はこういうことだ！ゴシックバランスとは、封土制（feud）*2と家臣制（vassalage）を二大支柱とした中世社会の政治制度、つまり封建制度のことを言う。この制度は、西洋と日本でしか見られなかった*3。簡単に言うと、領主と主従関係を結んだり、征服したり（この場合は帝国になるだろう）して、権力がヒエラルキーを成したのが“ゴシックバランス”だ。ゴシックバランスにおいては、その頂点をなす皇帝・王が、末端の人民へ直接命令することはできない。あくまでも貴族・教会（領主）を通じてのみ命令が可能（媒介・委任・委譲）で、人民も皇帝・王への帰属意識をもっていない。そこで王は、さまざまな改革を通じて貴族階級の力を弱め、むしろ当時勃興しつつあった商工業階級や地主階級と直接繋がろうとする。たとえば、定住法*4、家臣・領民法*5、土地譲渡法*6といった反封建政策を行う。また、教会に対しては修道院の解体政策を進め、その財産の国有化を進めた。こうした政策によって、王は直接人民を治めることに成功した（絶対王政）が、それは自分の「ワインを薄める」ことでもあった。つまり、王は“権威”によって成るにもかかわらず、その“権威”そのものを薄めてしまった。新たに台頭した人民階級（近代的市民）は私利私欲を肯定する“自由経済”に依拠しており、封建的な“権威”を認めない。エリザベス女王のようなカリスマ（≒個人が帯びる“権威”）をもつ君主のもとでは、その矛盾もすぐには顕在化しなかったが、すでに政治のバランスと所有のバランスは崩れている。いずれ、暴力によってこの2つのバランスは調和が図られるだろう。そして、“市民社会”への扉が開く。  ### 私見 ハリントンの「支配は財産を基礎とする」という考えが、がマルクスへ直接影響を与えた証拠はない*7。しかし、『オシアナ』は当時結構読まれたようなので、「支配は財産を基礎とする」という考えは半ば常識的な考えとして流布していた可能性はあり、間接的な影響はあったと思われる。ただし、ハリントンは「支配＝財産」関係の中身にまで言及はしなかった。支配構造を所有のバランスへ射影したのはよい発想だったが、それだけでは理論に厚みがない。一方、マルクスは重厚な理論を構築したが、その支柱のうちの一つ「労働価値説」が崩壊してしまい、理論的説得力を失ってしまった。というわけで、「支配＝財産」の間を説明する理論は、今のところないように思える（もしくは、自分が知らないだけか）。 *1:マルクスに対するエンゲルスのような存在、ダーウィンに対するハクスリーのような存在 *2:話は変わるけど、この翻訳って音も符合しててスゴいｗ *3:中国は巨大な官僚制度をもっていたが、封建制度ではない *4:20エーカー以上の農地を耕作する農民を保護 → ヨーマン *5:家臣の雇用を規制 → 貴族の軍事力を削減 → 中央に出仕して廷臣（官僚）になる or 地方に根を生やした単なる大型地主になる（ジェントリ） *6:貴族に土地の売買を許可 → 所有バランスの変化を促進 *7:エンゲルスが1箇所だけハリントンに言及している部分がある  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>