<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>貨幣 on だるやなぎ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E8%B2%A8%E5%B9%A3/</link>
    <description>Recent content in 貨幣 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Tue, 02 May 2017 01:26:44 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E8%B2%A8%E5%B9%A3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>『貨幣の中国古代史』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/02/012644/</link>
      <pubDate>Tue, 02 May 2017 01:26:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/02/012644/</guid>
      <description>貨幣の中国古代史 (朝日選書)作者: 山田勝芳出版社/メーカー: 朝日新聞社発売日: 2000/09メディア: 単行本 クリック: 1回この商品を含むブログを見る2000年刊行、中古で購入。互酬が共同体を超えて行われるとき（域外取引）、マルクスでいうところの「一般的等価物」としての位置を最初に占めるようになったのは、子安貝・亀甲（・銅の地金・奴隷・碧玉などの宝物）であったらしい。これらは域外取引のみならず、“あの世”との取引にさえ使われた。ここから、貨幣は厭勝銭としての用途も帯びるようになった（これはもしかすると、順序としては逆だったかもしれない。また、相互補完的・共進化的だったかもしれない）。また、春秋時代には技術の発展に伴い、農耕具や刀剣などのが互酬に用いられることが増えた（これらも域外通用・宗教的通用の余地のあるものだが、聖的・呪術的というよりは実用的・世俗的側面がより強い）。それらを反映して、春秋・戦国時代にはいくつかの貨幣タイプが同時に流通していたらしい。さらに三晋では、のちの時代の基本的な貨幣形態である円銭が出現する。   - 形式 原型 流通地域   銅貝    /td&amp;gt; 子安貝を模す 楚（金貨・銀貨も流通）   布銭 
  /td&amp;gt; 農耕具（鏟・鎛）を模す 秦～三晋（魏）～燕・宋   刀銭 
  /td&amp;gt; 円環小刀を模す 斉～三晋～燕   円銭 
  /td&amp;gt; 円孔→方孔 三晋（魏） 
流通地域をデフォルメすると、こんな感じ。楚はちょっと異世界として、魏・斉が経済の中心やったんかなぁ。   がて六国を征服した秦は、隣国の経済大国である魏・楚の貨幣（円銭、金貨）をベースに貨幣制度を統一し、“半両銭”を流通させたが、不十分に終わった。秦を承けた漢は、民間鋳造を認めることで“半両銭”を普及させたが、当時は戦乱による荒廃と経済の縮小から小銭需要が強く、過度な軽量化を図った“楡莢銭”が乱鋳された。そのため、再び私鋳が禁止され、呉・蜀などの郡国による“五銖銭”の鋳造が行われた。これを機に、“半両銭”から“五銖銭”への切り替えが進んだ。武帝期には、銅産出の増加、製鉄技術の進歩による武器の銅→鉄転換などから、貨幣の原材料となる銅の流通がピークに達する。一方、金の流通量は減少しており（どうやらシルクロード交易で絹とともに流出したらしい）、金銭二元体制から銭一元体制へと移行する。そして、新の王莽の復古時代を経て（王莽はいろいろやらかしたのでこのあたりの話も面白い）、後漢以降は極度の銭不足と悪銭流通の時代が訪れる（また、政治的にもながい混乱と停滞の時代を迎える）。銭の流通を補ったのは、布帛や穀物だ。官僚の俸禄は、前漢では銭建てだったのにたいし、後漢では銭・穀建てになった。また、皇帝が臣下に与える賜物は、後漢では布帛が、晋では穀・帛が主となった。罰金として徴収する財物は、秦の場合、甲冑と盾であったが、前漢は金、後漢は帛、晋は金・帛と変遷していった。北魏や梁など金を課せられた王朝でも、実際は帛で納められたし、銅を用いた唐も、初期は帛を不正財物を計る単位としていた。挙句には、上代では布帛の流通が主であったという故事（実はそんなことはない）から、銭流通を停止しようとする意見まで出されることがあったが、すでに中国社会には“貨幣”概念がいきわたっており、布帛さえも実質は貨幣に換算されて交易・贈与されたから、日本のように物々交換の世界へ戻ることはなかった。こうした悪銭流通の時代は、隋・唐で終止符が打たれ、“開元通宝”の流通をもって旧態に復した（銅の産出不足の話はどうなったんやろう、政治・経済の安定で自然と解決されたんだろうか）。また銭が足りなくなって“紙幣”誕生につながるのは、宋や元の時代に下ってからの話になる。――と、まぁ、こんな感じ（まとめが間違ってたら僕のせいです）だけど、董卓の“董卓小銭”の話や、蜀・呉の貨幣流通なんかのトピックなんかも面白かったかも。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>補助貨幣</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/12/191655/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Mar 2017 19:16:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/12/191655/</guid>
      <description>以前、貨幣の本を読んだとき本位貨幣と補助貨幣の違いが判らなかった。『貨幣の誕生―皇朝銭の博物誌』 - だるろぐ
&amp;gt; 本位貨幣【ほんいかへい standard money】一国における価値尺度および価格の度量標準として法律により認められた貨幣（法貨）で，無制限の強制通用力をもつ。補助貨幣に対する。本位貨幣の価値は本来一定量の金属（金または銀）と関係づけられており，日本でも金貨が発行されていたが，1931年の金本位制停止により発行を止めた。 本位貨幣(ほんいかへい)とは - コトバンク &amp;gt; ほじょかへい【補助貨幣 subsidiary money】銀行券や本位貨幣に対して補助的役割を果たす貨幣。額面が銀行券や本位貨幣より低く，小額の支払に使用。紙，アルミニウム，銅合金などで作られ，その実質価値は名目価値より低い。 補助貨幣(ほじょかへい)とは - コトバンク  現代の定義としては、_本位貨幣＝法貨で、かつ無制限の強制通用力をもつもの_であり、_補助貨幣＝その補助的役割を果たすもの_ということで、あまり難しくはない*1。たとえば、今の日本の本位貨幣は、日本銀行が発行する日本銀行券（紙幣）だ。これは法律で定められている。
&amp;gt; 第四十六条 日本銀行は、銀行券を発行する。  ２ 前項の規定により日本銀行が発行する銀行券（以下「日本銀行券」という。）は、法貨として無制限に通用する。
 http://law.e-gov.go.jp/htmldata/H09/H09HO089.html  一方、補助貨幣は政府（造幣局）が鋳造する硬貨が担う。しかし、これには本位貨幣とは異なり、一定の通用限度がある。
&amp;gt; 第七条 貨幣は、額面価格の二十倍までを限り、法貨として通用する。 http://law.e-gov.go.jp/htmldata/S62/S62HO042.html  加えて、補助貨幣の通用は基本的にドメスティックなものとされる。海外で日本円を現地通貨へ両替する際は紙幣（本位貨幣）が基本で、硬貨（補助貨幣）の両替は難しい。さて、現代的な定義はこれでよいとして、古代・近世における本位貨幣、補助貨幣の区別はどうだろう。法令で定められていない（ことがある）ため、それほど明快でないように思う。たとえば、ローマでは銀貨が本位貨幣として使われていたが、価値の一単位としては大きすぎたため、低額決済には銅貨が補助貨幣として使用されていた。一方、日本の江戸時代には金貨・銀貨・銅貨がいずれも本位貨幣として利用されていたという。本位・補助の区別は必ずしも単位の大きさによるものではないらしい。少し調べてみると、ローマの場合、銀貨の鋳造は中央で独占していたが、銅貨（青銅貨）の鋳造は地方政府に任せていたという。これら地方政府の発行する銅貨は、他の地方では通用しない、または通用が難しかっただろう（通用の域的制限）。また、デナリウス銀貨を地方ごとのアス銅貨へ替える（くずす）ことはできても、その逆は少し難しかったかもしれない（両替の非対称性）。その延長で、高額決済に大量のアス貨を使うのも難しかったであろうことも想像できる（通用の量的制限）。日本の江戸時代の場合、地域・取引額面で多少の困難さは違えど、金貨・銀貨・銅貨は問題なく通用したと言ってよいようだ（両替商の存在を前提にしている時点でどうかという気もするが）。いずれも本位貨幣の座を独占的に占めるに至らなかっただけといえるかもしれないが……。とりあえず、通用の制限・両替の非対称性がないものを本位貨幣、そうでないものを補助貨幣と考えると少しわかりやすい（し、現代的な定義とのつながりもある）と思った。
*1:「実質価値は名目価値より低い」という補助貨幣の要素は、紙幣にも通じるため、金本位制後の世界には合わないし、古代においても、本位貨幣・補助貨幣ともに素材価値より低いことは少なくなかった  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『貨幣の誕生―皇朝銭の博物誌』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/12/155304/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Mar 2017 15:53:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/12/155304/</guid>
      <description>貨幣の誕生―皇朝銭の博物誌 (朝日選書)作者: 三上隆三出版社/メーカー: 朝日新聞社発売日: 1998/01メディア: 単行本 クリック: 1回この商品を含むブログ (1件) を見る &amp;gt; 奈良期から平安中期にかけて鋳造・発行された15種に及ぶ皇朝銭を、世界を視野に置きつつ社会的に考察。まじないの道具・縁起物として珍重された古代貨幣と社会・流通・古代人とのかかわりを探る。  密林なら古書でほぼゼロ円（＋送料：こういうのって送料で儲けてるっぽいね）で買える。お値段以上、ニトリ。前半は洋の東西における貨幣の比較。これはむかし似たような本を読んだので、さらっと流した。『知っておきたい「お金」の世界史』（と何か） - だるろぐリンクをたどるのが面倒くさい人のために図を再掲しておくと、こんな感じ。
   東洋の貨幣 西洋の貨幣       /td&amp;gt; 
  /td&amp;gt;   形状 円形方孔 円形無孔   刻印 貨幣名（漢字4文字） 権力者の肖像   材質 銅銭のみ（＋手形） 金貨・銀貨・銅貨   製法 鋳造（目方は不均一） 鍛造（目方が均一）   性質 権威による保証に基づく名目的貨幣 材料それ自体の価値に基づく素材貨幣    私鋳の横行 計算貨幣（ミナ、タレント） 
インドは円形無孔、片側打刻で、西洋の影響が大きい。日本は中国の貨幣をマネしている。こういう違いが生まれたのは、地方によって産出する金属が違うからやね。この地図はまた作り直したいんだけど、西洋は金・銀・銅が広く取れて、しかも地理的にも往来が容易だった。一方、東洋はあれだけ広いのに銅ぐらいしか産出しなかった。そのため、金貨・銀貨を流通させることができなかった。あと、自分は知らなかったのだけど、古代の一時期は金よりも銀が高かったらしい。「雄弁は銀、沈黙は金」の意味も変わっちゃうね。「鋤（スキ）」を貨幣の代わりに与える風習が中国にあったことも知らなかった。そもそも「銭」という文字が「鋤」を表していたらしい。日本の律令政府でも行われたことがあるとのことで、古代ではそういった実用物が貨幣の代わりに用いられることもあったんだな。「刀銭」もそういった文脈で把握されるべきものなのかもしれない。西洋では銅銭よりも価値の高いものは家畜や金・銀で決済できたので、スキやカタナに頼る必要はなかったんだろうね。――さて、日本の場合。 &amp;gt; 『日本書紀』によれば、大化の改新（645年）の時に「大化」が用いられたのが最初であるとされる。以後、7世紀中後期には断続的に元号が用いられたことが『日本書紀』には書かれている。しかし、当時使われた木簡の分析によると、元号の使用は確認されていない。まだ7世紀後半は、元号よりも干支の使用が主流だったようである。文武天皇5年（701年）に「大宝」と建元し、以降継続的に元号が用いられることとなった。 元号 - Wikipedia  神功皇后が熊襲よりも「金銀彩色多在其国」（朝鮮）を攻めようと思ったことでもわかるように、日本ではかつて、金・銀・銅の産出が乏しかった。なので、中国で貨幣が行われていることを知っていても、それを導入することができないでいた。そこへ突如、対馬から国産の金が献上される。喜んだ朝廷は「大宝」と改元し（「宝」はずばり「金」を意味する）、これを寿いだ。しかしこれは真っ赤なウソで、実は新羅経由でもたらされたものらしい。真相を知った朝廷は、“めでたい雲が出たので”という割と謎な理由で元号を「慶雲」に変えてしまう（実質的な日本最古の元号にこんな笑い話があるなんて知らなかったわｗ）。慶雲5年（708年）、今度は武蔵国より和銅（天然の銅）が献上された。どうもこれは本当らしい（銅だけにｗ）。そこで「和銅」と改元され、「和同開珎」が鋳造されることになった。これが皇朝十二銭の始まりである。しかし、貨幣流通は畿内にしかおよばず、結局、聖武天皇の時代を境に、日本はまた物々交換経済へと戻ってしまう1。まず、経済が貨幣を欲していなかった。作られた都市・平城京から少し離れれば、いまだに竪穴式住居が一般（？）であった時代に、貨幣を流通させようとしたのはさすがに無理があった。「貨幣スゴい！　導入しよう！」と思い本当に実行した首脳部の慧眼と実行力には恐れ入るが……2。次に、私鋳が横行した。銅の素材価値＜法定価値で流通させ、シニョリッジ（通貨発行益）を得ようと目論めば、その利益が大きければ大きいほど私鋳を招く。和同開珎の鋳造開始直後から私鋳は横行し、ときには検非違使まで巻き込んで行われたという。歴史になかなかでてくることのない伊賀・名張（むかし住んでた）が私鋳の根城として出てきたときにはちょっと笑ってしまった。最後に、素材としての銅が払底してしまった（多分これが決定打）。銅は金のように自然に取れるのは稀で（砂金とか）、多くは酸化銅・硫化銅などの化合物として存在するらしい。そのうち酸化銅からは木炭・吹子の技術があれば純銅を取り出せるが、硫化銅は山下吹と呼ばれる技術が室町時代に開発されるまで扱えなかった3。火山国の日本では酸化銅は希少で、聖武天皇が大仏建立でばんばか使ううちにとりつくしてしまったらしい。朝廷は銅を多く含む初期の銭を鋳つぶしてまで鋳造に努めたものの、次第に材料が枯渇し、皇朝十二銭は時代を経るにつれて“鉛貨”と呼ぶべき代物に堕してしまう。平安期の仏像がおしなべて木造なのも、銅の枯渇によるという4。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>リュディアと世界で初めての貨幣</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/07/03/060355/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jul 2014 06:03:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/07/03/060355/</guid>
      <description>a href=&amp;quot;http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%A8%E3%83%AC%E3%82%AF%E3%83%88%E3%83%AD%E3%83%B3%E8%B2%A8&amp;quot;&amp;gt;エレクトロン貨 - Wikipedia
&amp;gt; リュディア（リディア）人はわれわれの知る限りでは、金銀の貨幣を鋳造して使用した最初の民族であり、また小売制度を創めたのも彼らであった。またリュディア人自らの言うところでは、今日リュディアとギリシアに普及している遊戯は、自分たちが発明したものだという。リュディアではこれらの遊戯が発明されたのは、彼らがテュルセニアに植民した時のことだという。――歴史 上 (岩波文庫 青 405-1)  リュディアは小アジアにあった国で、ヘロドトスの言うところによれば「トモロス山から流れ落ちてくる砂金を除いては、記述するに足るような珍しいことは、ほかの国ほどには見当たらない」国だった。リュディアの風俗は、「女の子どもに婬をひさがせること（要は売春させること）以外は、ギリシア人の風習とよく似てい」たという。リュディアでは娘たちがみな身を売り、嫁入りするまで自分の持参金を稼いでいたというが、これは貧しいゆえか、道徳が腐敗するほど文化が発達したせいか、自分にはよくわからない。ちなみに、貨幣と並んでリュディア人が開発した“遊戯”というのは、サイコロ（要は博打）や蹴鞠などの“あらゆる種類の遊戯”であったという。ただし、チェスだけは別で、リュディア人も自分たちの発明だとは言っていない。これらの“遊戯”の発明には、ちょっとしたエピソードがある。マネスの子アテュスが王のとき、リュディア全土が飢饉に襲われた。リュディアの人々はしばらくこれに耐えていたが、飢饉は一向にやまない。そこで気を紛らわす手段として、これらの“遊戯”が開発された。リュディア人たちは食事を二日に一日に切り詰め、食事のない日はは朝から晩まで“遊戯”を楽しんで空腹を紛らわしたという。この生活は18年間にも及んだ。しかし、それでもなお飢饉はやまず、むしろいよいよひどくなってきた。そこで王はリュディアの国民を籤で二組に分け（よっぽどそういう賭け事が好きなようだ）、一方を残留組、もう一方を移住組とした。移住組を率いるのは、王子テュルセノス。彼らはスミュルナに下って船を建造し、必要な家財一切を積み込み、食と土地を求めて地中海を西へと向かった。長い航海を経てウンブリア（中伊の内陸部）にたどり着いた彼らは、その地に都市を建設し、引率者の名にちなんでテュルセニア人と名乗る。これがエトルリア人で、リベラルな思想（男女平等だったららしい）と洗練された文化、高い技術力をもっていた。リュディアはキュロス二世のペルシアに滅ぼされるので、小アジアを脱出したのは長い目で見れば正解だったのかもしれない。そんな彼らも、のちに共和制ローマに併呑され、次第に同化してしまう。しかし、その名前は今でもトスカーナ州（「エトルリア人の土地」の意）やティレニア海（「エトルリア人の海」の意）といった言葉に残っている。――と、こんなリュディア人たちの話を読むと、貨幣の起源は（砂金と）博打と売春にあるんじゃねーか、などとなんとなく思った。世界で一番最初に貨幣と仲良くなった彼らが、わりとリベラルなものの考え方をしていたというのも興味を引く。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『貨幣システムの世界史』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/08/06/204030/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Aug 2013 20:40:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/08/06/204030/</guid>
      <description>貨幣システムの世界史―「非対称性」をよむ (世界歴史選書)作者: 黒田明伸出版社/メーカー: 岩波書店発売日: 2003/01/28メディア: 単行本 クリック: 17回この商品を含むブログ (18件) を見る絶版なのかな？　定価の倍にあたる 5,000 円で泣く泣く購入。今さっき Amazon をみたら 19,800 円になっていたので、それよりはマシだと自分を慰めるしかない。中古本を買っても著者にお金が入るわけでなし、こういう本はなるべく電子化してほしいと思う。さて、肝心の内容についてだが――まずは問題提起から。 &amp;gt; 貨幣をめぐるもっとも根源的な設問、**なぜ貨幣は受領されうるのか**、という問題に行き着かざるをえない。なぜならそこでは、諸通貨は、明らかに**国家などの諸権威によらず流通しており**、しかも同じ金属内容の実態が違った違った通貨単位で別の評価を与えられて併存することもあるのだから、**素材価値からも独立して受領されている**と言わざるをえない。  「国家に対する信用こそが通貨の価値だ」といわれることはよくあるが、国家がなくても通過が流通することはある（第1章に挙げられた「マリア・テレジア銀貨」がその良い例）。また、「素材価値が関係するんじゃない？」という意見も正鵠を射てはいない。たとえば、日本の一円玉の製造原価は 1 円 50 銭ほどだという（1円玉原価割れも 金属値上がりでおカネづくり一苦労 :日本経済新聞）。本書でも原価割れしてでも質のよい銅銭を供給すべきだとする中国の官僚の話しが出てくる。では、なぜなのだろうか。親切なことに、序章で結論が述べられているのでそれを引くことにする。
&amp;gt; 結論からいうと、本書が示す貨幣の受領性についての回答も、やはり多元的なものとなる。すなわち、歴史的にも論理的にも、貨幣は最初から諸貨幣として存在したのである、と。  ( ﾟдﾟ)!?ちょっと難しかったのだけど、自分の言葉で言い直せばこういうことだ。（手交）貨幣というのは膨大な貨幣ストックの一部として存在し、その一部が決済につかわれる（流動性をもつ）。たとえばマリア・テレジア銀貨は、すでに膨大な料のマリア・テレジア銀貨が蓄積されているがゆえに、その一部として価値をもつ1。そして、損傷したり退蔵されたりしてアクティブに取引される量は年々減少していく。だから、その分毎年新規に供給する必要がある2。そうでないと、いずれ貨幣の循環回路が失われ、経済が混乱する。これに変わる貨幣を新規に政府が発行しようとしても、それはなかなかうまく行かない。その膨大なストックをそっくり置き換えられるわけではないからだ*3。
  幣はコミュニティに根付いている（もしくは、いた）。それは政府が貨幣の統一に工夫をこらそうと、貨幣が地域内決済（地域流動性―現地通貨）と地域間決済（地域間兌換性―地域間決済通貨）の二つに分離する傾向を持っていたことでも分かる。この二つは、“贈与（贈与）”と“交換（交換）”に対置させてみても面白いと思う。それにしても、多くの政府が貨幣の一元化を進めた（そして、挫折した）のはなぜなんだろうね。今で言うグローバリズム（とはいえその領内でだけの話だが）の恩恵をうけるためだったのだろうか。単に徴税のためだったのかもしれない。なぜ古代日本は中国の銅銭を輸入してまで貨幣制度を導入しようとしたのだろうか。税についてはちょっと面白そうな本を手に入れたので、そっちを読みながら考えてみようかと思う。皮肉にも、現代では貨幣の一元化が実現している。歴史に“革命”と呼ばれるできごとは数多あれど、この貨幣の意味の転換こそが最大の革命だったのかもしれない。一方で、恐慌が全世界を駆け巡ることにもなったのだけど。
*1:この解釈はだいぶ我田引水かもしれない *2:ナイーブな貨幣数量説が危うい *3:この場合、シニョレッジってどうなるんだろう？  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『知っておきたい「お金」の世界史』（と何か）</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/04/032630/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jul 2013 03:26:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/04/032630/</guid>
      <description>a href=&amp;quot;http://www.amazon.co.jp/registry/wishlist/17CIQBD4FKZQW&amp;quot;&amp;gt;http://www.amazon.co.jp/registry/wishlist/17CIQBD4FKZQW に登録していたら、とある紳士*1が送ってくれた。ほんとにありがとう！　なぜか余計なものもついていたのだけど……。これ、どうせいと！？内容は、高校生向けの教養書って感じ。でも、ところどころ知らないこともあって、結構面白かった。二次試験に世界史のある大学（とくに記述問題）の受験生なんかは、こういうのを読んでおくと歴史が暗記物にならなくて楽しくなると思うよ。よく地理（空間）と歴史（時間）をバラバラに、暗記だけで乗り切ろうとする人がいるけれど、あれは労力の無駄だし、のちのちの役にも立たない。モノゴトの関連性を掴んでしまえば、それはたいていほかのことにも応用が可能で、そういった応用と類推が効くならば、何もシャカリキになってすべてを丸暗記する必要はないんだ。
  br/&amp;gt;
 銅（または青銅、銅と錫の合金）はだいたいどこでもとれるし、加工も簡単。歴史的にも、最初に活用されたのは銅だった。ちなみに、銅（Copper、羅：cuprum）は「cyprium aes（キプロス島の真鍮）に由来し、キプロスにフェニキアの銅採掘場があったことに由来する」のだそうだ（銅 - Wikipedia）。 銀といえばメソポタミア。イラン高原や小アジアで産し、ハンムラビ法典には銀による利子の徴収についてすでに規定がある。単位は銀の従量単位シュケル。中央アジアのソグド地方も銀の産地で、イスラム商業帝国を潤した。 金といえばエジプト。ナイル川の砂金とヌビア地方（古代エジプト語で金を表す Nub が語源）の金で、古代では極めて産出量が大きかった。 基本的に、初期の貨幣は素材価値をベースにしている。オリエントは金銀が比較的豊富で、金と銀（および銅）の交換比率を定めた金銀複本位制が古くからおこなわれていた。しかし、金銀といった貨幣資源に乏しい中国では、早くから権威に基づく鍛造の名目的貨幣が作られている。これは現代の貨幣により近く、先進的な制度と言えるが、“信用貨幣”への発達が遅れたため、近代では西洋に後れをとった。一方、インドにはペルシア経由で鍛造貨幣（銀）が伝わったが、鋳造の銅貨幣も作られている。日本は比較的金銀が豊富であったにもかかわらず、古代では中国由来の銅銭が用いられていた*2。    東洋の貨幣 西洋の貨幣       /td&amp;gt; 
  /td&amp;gt;   形状 円形方孔 円形無孔   刻印 貨幣名（漢字4文字） 権力者の肖像   材質 銅銭のみ（＋手形） 金貨・銀貨・銅貨   製法 鋳造（目方は不均一） 鍛造（目方が均一）   性質 権威による保証に基づく名目的貨幣 材料それ自体の価値に基づく素材貨幣    私鋳の横行 計算貨幣（ミナ、タレント） 
（貨幣の古今東西 - だるろぐ より）ヘロドトスによると初めてのコイン貨幣はリディア（リュディア - Wikipedia、今のトルコ）で作られた。首都サルディス近郊のパクトロス川では、砂金と銀が2対1で混ざり合う自然合金“エレクトラム”に恵まれており、最初それをそのまま貨幣として利用していたが、やがて目方を均一にするためコインにしたという。リディアの国民は根っからの商業民で、「若い女性は皆売春をし、それによって結婚の持参金を手に入れる。彼らはこの金を自分の身柄とともに、自分で適当と思うようにあとで処分する」（『歴史』）のだそうだ。古代の巨大帝国は、いずれも（中国を除き）金銀を抑えていた。エジプト、メソポタミア、ギリシア（トラキアの金）、ローマ（ラス・メドゥスをはじめとする金山・銀山）、イスラム（サハラ以南のアフリカとシルクロード）、ビザンツ（金）とフランク（銀）など。商業が盛んになると、貨幣需要が増す。そのため、それを支える貨幣素材が必要不可欠だった。古い経済学では“貨幣の不足”が頻繁に問題とされて、紙幣や電子貨幣が流通した現代からみるとあんまりピンとこないのだけれど、当時は喫緊の課題だったんだね。ブリオリズムを笑い飛ばすだけでは、大事なことを見落としかねない。しかし、いつかは金銀も尽き、貨幣の素材たる金銀が不足、最終的には流通が遅滞する。これを解消する方法は古来から二つしか方法がない。ひとつは、**改鋳**による通貨の切り下げ。ローマ帝国末期では銀貨の質が著しく悪化し、ほとんど青銅貨といってもよいシロモノに成り下がっていた。案外、このことはローマ帝国の衰亡にも関連しているのかもしれない。もうひとつは、**手形**の発行。中国は早くから銅資源（もっといえば森林資源）すら枯渇し、宋・元代には世界初の紙幣「交子」「交鈔」が発行された。元では交鈔を流通させ、銀を税として国民から巻き上げて（包銀制、のちに交鈔での支払いが可能になる）た。これが、これと専売の塩という二本柱をイスラム世界へ流すことで、元は富を築く。しかし、最後にはインフレに陥ってしまう。こうやって、経済の発展と崩壊の輪廻に終止符を打ち、中世からの目覚めるきっかけを作ったのが、西欧で発明された“**信用貨幣**”制度だった。これについては長くなるので、今日は割愛するけれど、ようは少ない金銀で多くの「マネー」を供給する仕組みだ（貨幣乗数）。簿記、保険によるリスクマネジメント、金匠と銀行、投資制度と紙幣・金融商品などが組み合わさり、近代的な金融制度が次第に整備される（『ジョン・ローの虚像と実像―18世紀経済思想の再検討』 - だるろぐ）。貨幣はしだいに金を離れ、また歴史のあやもあり、すべてのマネーは基軸通貨（ポンド→）ドルに結び付けられていく。「価値があると思われているから価値がある」という存在に近づいていく。本書の唯一残念なところは、最後の現代の金融貨幣についての一面的な記述だ。バブルと“貪欲”にフォーカスが当たっているが、なにもかもを“貪欲”で片づけてしまっては得るものが何もない。バブルの本質は、「美人投票」と「その場にとどまるためには、全力で走り続けなければならない（It takes all the running you can do, to keep in the same place.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『貨幣の日本史』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/08/01/214002/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Aug 2012 21:40:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/08/01/214002/</guid>
      <description>貨幣の日本史 (朝日選書)作者: 東野治之出版社/メーカー: 朝日新聞社発売日: 1997/03/01メディア: ペーパーバック購入: 2人 クリック: 11回この商品を含むブログ (1件) を見る案外面白かった。 貨幣の古今東西 - だるろぐ でまとめたように、古代世界の貨幣には二つの大きな潮流があって、初め日本は中国の貨幣システムをごっそり輸入して、あの手この手で根付かせた*1。しかし、明清の海禁政策とポルトガル・オランダといった西洋勢力の進出により、安土桃山以降の日本では西洋の貨幣システムへとシフトしていく。それは名目的な貨幣から素材的な貨幣への一種の“逆行”であり、その後日本は金・銀・銅といった貨幣“素材”の流出と資源払底に苦しむ*2。そんななか、素材的貨幣システムの枠組みの中で名目的な仕組みを離陸させようとしたのが田沼意次らだ。彼らはその重さ・純度ではなく、刻印された価値量によって流通する“計量貨幣”を発行する。その銀貨・銅貨は実際に刻印された価値を含んでいないが、その素材価値を離れ、名目価値ベースで流通するようになる。彼らは単なる賄賂取りではなく、ちゃんと経済を理解した「（後期）重商主義者」だったのだと思う*3。ここでまた“名目貨幣”への揺り戻しがみられたわけだ。しかし、ここでタイムアウト。近代を迎え、グローバル経済に日本は巻き込まれていく。結局、日本の中世はそれのみで“紙幣経済”への移行を達成できなかった。けれど一方で、地方では藩札のような完全な“名目貨幣”が流通していたわけで、そこも結構興味深いところなのだけれど（藩札とお金の話 - だるろぐ）。それで思い出したけれど、平安時代に貴族・僧侶の贈与関係が高度化して、贈り物の目録が手形のような役割を果たしたような例もあったっけ。ギリギリいいところまで行くのだけれど、結局ブレイクしないのって、なにが原因なんだろうね……（仮説として 「なぜ産業革命が起こったのか？」 - だるろぐ）。贈答の日本文化 (筑摩選書)作者: 伊藤幹治出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2011/07/13メディア: 単行本 クリック: 2回この商品を含むブログ (5件) を見るほかにも、埋葬品としてのお金、永楽銭の字を書いた僧の話、選銭（よりぜに）対策、世界経済に影響を与えた日本の金銀輸出、古銭集め、紙幣のモデルなんかも面白いトピックだったかな。歴史学と古銭学がいい具合に交じり合っていて、資料に裏付けられたリアルな歴史経済を感じさせてくれる本だった。 *1:その手法が結構興味深くて、単に“銭”を輸入したのではなくて、“銭というシステム”をよく研究して積極的に導入したことがうかがえる *2:なんせ日本にはそれしか輸出資源をもたなかった *3:重商主義＝ブリオニズム というのはアダム・スミスの決めつけだった  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>貨幣の古今東西</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/24/210100/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Jul 2012 21:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/24/210100/</guid>
      <description>   東洋の貨幣 西洋の貨幣        形状 円形方孔 円形無孔   刻印 貨幣名（漢字4文字） 権力者の肖像   材質 銅銭のみ（＋手形） 金貨・銀貨・銅貨   製法 鋳造（目方は不均一） 鍛造（目方が均一）   性質 権威による保証に基づく名目的貨幣 材料それ自体の価値に基づく素材貨幣    私鋳の横行 計算貨幣（ミナ、タレント）  無論、細かい差異は多くあるが、だいたいこんな感じ。近代まではむしろ西洋より東洋の方が「貨幣経済」が発達していた。しかし、力量の似た大国が切磋琢磨するうちに、西洋の経済、通商と産業は急激に発展する。それは素材貨幣社会から名目貨幣社会への急速な脱皮であり、西洋の初期「経済学」のひとつの重要なテーマだった*1。もしかしたら固定電話網の発達がかえって携帯電話の普及を妨げるように、名目貨幣を自明のものとして受け入れすぎていたがために東洋では「経済学」が発達しなかったのかもしれない。一方、古代日本では、そっくりそのまま中国の貨幣「システム」が輸入された。初期より金貨・銀貨ではなくもっぱら銅銭の普及を図り、それが普及する前から私鋳への対策を練っていた*2というのだから興味深い。当時の朝廷と官僚は、現代の財務官僚顔負けの知性を持っていたようだ。しかし、その流通銭の多くは中国からの輸入に頼っていたし、それも途絶えた戦国期以降は、逆に素材貨幣経済へと戻ってしまった。 &amp;gt; 財務省が日本の得意とする貨幣技術を生かし、新興国からの製造受注を目指して“営業活動”に乗り出すことが２４日、分かった。国内では発行量が減っており、過剰となった設備の有効活用につなげる。専門技術の衰えを防ぐのも狙いで、９～１２月にベトナムやサウジアラビアなど１４カ国へ職員を派遣する予定だ。 財務省、貨幣製造の受注目指す　新興１４カ国で - 47NEWS（よんななニュース）  それがいまや、めぐりめぐって輸出する側に回るというのだから歴史は面白い。貨幣の日本史 (朝日選書)作者: 東野治之出版社/メーカー: 朝日新聞社発売日: 1997/03メディア: ペーパーバック購入: 1人 クリック: 10回この商品を含むブログ (1件) を見る
*1:ブリオニズムから古典派経済学へ *2:和銅期に私鋳対策をテーマとして書かれた官吏の論文が残っている  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>貨幣は人を堕落させるか</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/14/101518/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jun 2012 10:15:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/14/101518/</guid>
      <description>貨幣廃棄論の根底には、貨幣に対する二つの不信がある。一つは、物神性と疎外の問題。人間が作った貨幣に、いつの間にか人間が支配されている。人間の自由と尊厳が奪われている。近代において、人間は自由意志によって労働力を売る奴隷だ。
&amp;gt; 貨幣が存在する限り、世界はけっして自由でありえない。貨幣が使われるようになってから、人類はどれほどの悲惨、不幸を味わってきたことか。ヴァイトリング『人類、その現状と未来』  確かにそうかもしれない。けれど、これは貨幣の問題ではなく、交換の問題だ。このことは 『貨幣の思想史―お金について考えた人びと』 - だるろぐ で指摘しておいた。さしずめ、先のヴァイトリングの言葉は、「貨幣が存在する限り」ではなく「交換が存在する限り」と表現すべきと言える。もう一つの不信は、貨幣が道徳を破壊するのではないかという懸念。これは1つめの不信にも関連する。というのも、貨幣（＝交換）が人間を支配する世界とは、貨幣の倫理――自己愛、利己主義――を肯定する世界でもあるからだ。贈与世界では、この忌まわしい倫理をコミュニティが否定・抑圧してきた。しかし、交換世界ではこれが解放されるどころか、積極的に肯定される。
&amp;gt; 今晩の夕食が期待できるのは、肉屋や酒屋やパン屋の博愛のおかげではなくて、かれらが自分の利益に留意するからだ。スミス『国富論』  まぁ、なかには自分の利益（self-interest）に留意しすぎて、貪欲・堕落を生むことだってあるかもしれない1。けれど、貨幣の倫理、交換の倫理は、それまでにあった閉鎖的なコミュニティ（贈与世界）にない良い面も生み出した。たとえば、個人の尊重、権利の概念、法の前の平等、契約の重視などなど。これまで小さな社会によって守られていた（特殊的）道徳が、必ずしもそれにはよらない、個人対個人の関係でも遵守される（一般的）倫理となる。つまり、市民社会（Civil Society）の誕生だ2*3。ヒュームやスミスは、そうした洗練された個人――市民――に信頼を寄せていた……と共和主義のお話に繋がったところで、今日はおしまい。市場の倫理 統治の倫理 (日経ビジネス人文庫)作者: ジェインジェイコブズ,Jane Jacobs,香西泰出版社/メーカー: 日本経済新聞社発売日: 2003/06メディア: 文庫購入: 1人 クリック: 42回この商品を含むブログ (39件) を見る
*1:とくに、当時のカトリック信者には許せなかった！ *2:『国富論』にも Civil Society という言葉が多く出てくる *3:この転換は、共和主義の多義性にも関係があると思う。古代の市民と、近代の市民では、同じ市民でも性質がかなり異なる  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『貨幣の思想史―お金について考えた人びと』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/13/054526/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2012 05:45:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/13/054526/</guid>
      <description>貨幣の思想史―お金について考えた人びと (新潮選書)作者: 内山節出版社/メーカー: 新潮社発売日: 1997/05メディア: 単行本購入: 2人 クリック: 32回この商品を含むブログ (9件) を見る  『政治算術』 - だるろぐ 『経済表』 - だるろぐ 『市民政府論』 - だるろぐ 一章ずつ感想を書こうかと思ってたのだけど、ブログを書く時間がとれないまま、そのまま読み終えてしまった！　モーゼス・ヘス、ヴィルヘルム・ヴァイトリング、マックス・シュティルナーの思想に触れられたのが収穫かな。あと、ケインズの解釈は面白かった。この本を買うのにわざわざ貨幣を出してよかったと思う。ただ、同意できるところはあまりなかった。 &amp;gt; 貨幣を必要としない関係を作り出すことによって、貨幣の領域を縮小させていく、そして貨幣を単なる交換財の地位にまで引き下げることがここでの課題である。  貨幣を必要としない関係を作り出すとは、自分の用語で言えば、贈与経済への回帰、使用価値を中心とした経済への回帰とでもなろうか。経済学がもっぱら「交換価値の秩序」を明らかにすることに終始する、とくにリカードゥから現在の主流は経済学に至る流れを批判しているのだと解釈した。ここは同意できる。
&amp;gt; 価値は固有のものとして存在するのではなく、関係が価値を生み出す。  その通り！　ここも同意できる。でも、この2つの言説は矛盾している。なぜならば、貨幣は固有のものとして存在するのではなく、（交換）関係が貨幣を生み出すからだ。交換は、貨幣なしには行えない。なぜなら、交換における媒介を貨幣と呼ぶのだから。交換関係を、計量可能なものとして記述したのが貨幣だ1。たとえば、Aのお米1kgとBの味噌300gを交換するとき、Aにとってお米1kgは貨幣であり、Bにとって味噌300gは貨幣だ。自分から出ていく価値は、もはや使用できないがゆえに使用価値をもたない2。これから得るであろう価値の尺度、つまり交換価値としてのみ働く。Aの交換脳のなかでは、味噌300gが「お米1kg」と記述されているはずだ。_ほら！　_その場限りの特殊なものではあるけれど、これはもう貨幣。あとは、お米と味噌のどちらが一般的貨幣の座を占めるか、という覇権の問題にすぎない。僕なら、お米が勝つ方にお米を3kg賭ける。ともあれ。結局、交換＝貨幣なのであるから、「貨幣の領域を縮小させていく」ということは、交換を縮小させることに等しい。また、経済の本質は交換を媒介とした分業、財の社会的な分配であるから、すなわち、交換の縮小は分業と分配の縮小に等しい。試しに明日から交換なしで暮らしてみるとよい。「貨幣の領域を縮小させていく」ことの重大さが体感できるだろう。「貨幣を必要としない関係を作り出す」こと、贈与経済へ目を向けることは大事だ。それには同意できる。けれど、交換世界は「止まっているためには走らなければいけないんだ」の世界。いまさらだれも、そこから降りることはできない。降りたとしても、かなりのモノを失ってしまうだろう*3。それを幸せだといえるのは実際にそれを経験した人に限られるし、その人が語ったとしてもそれはあくまでも「主観的」なモノに過ぎず、普遍的なものとして語れるものではないと思う。とはいえ、エピローグはかなり面白い。貨幣、交換経済の虚構（フィクション）性があぶり出される秀逸なエピソードだ。
*1:その意味で、貨幣はコトバだ。「貨幣は商品語をしゃべる」by マルクス。この発見はシビれる *2:もたない、という表現こそが誤解のもとか。では、「纏わない」とでも言おうか *3:ただ、それを軽減させる方法はあるかもしれない。実はそれが、このブログのテーマのひとつでもある。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>藩札とお金の話</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/04/04/001618/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Apr 2012 00:16:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/04/04/001618/</guid>
      <description>伊予・松山城の天守閣には、刀剣や甲冑などが展示されている。そのなかでも興味を引いたのが藩札。今まで見たことがなかったんだよね。たかだかこんな紙っぺらに価値があるだなんて不思議。僕達が実際に手に取ることのできるお金には、二つの種類がある。硬貨と紙幣だ。世界で最も古い硬貨（鋳造貨幣）は、紀元前6世紀ごろ小アジアのリディア王国で生まれたとされている（世界史で習うよね！）。けれど、実際にはもっと古かったようだ。古代では、モノの価値を計るためにさまざまなモノをもちいていた。一番大きな貨幣単位は、やはり家畜と奴隷だろう。けれど、それらをいくつも抱えていられるのは極少数の人たちだけだったので、実際にはもっと安価なものが使われていたはず。中でも金銀などの金属は分割可能で目減りせず、入手性は悪くないが、かといってだれしもが気軽に手に入れられるモノではないので、価値が安定していて計算の基準として非常に使い勝手がよかった。それがさらに洗練されると、王・寺院・政府が刻印を施し、一定の価値があると布告するようになる。すると、硬貨の価値はその内容から離陸する。理論上は需要供給の論理を飛び越えて、その素材価値にかかわらず、一定の価値が保証される。刻印を施した権威が失墜すると、硬貨はふたたびその素材の価値へと舞い戻る。ヴェネツィアのドゥカート貨は共和国が滅びた後も流通したというが、それは刻印によるものではなくて、長きにわたって高く維持されてきた金の含有量による。一方、紙幣の誕生は中国・北宋時代に発行された交子が最初であるという。要するに、その原型は手形であり、つまりは借用証書であり、負債の表象だ。日本でも、平安時代には贈り物の添え上から次第に宛先・時候の挨拶が省かれ、送り主と目録だけになり、それが支払手段としてなかば手形のようにやり取りされたという。たとえば、目録だけ送って「お歳暮です。品物は○×卿からお受取りください。彼には貸しがありますので」と言った風に。贈答の日本文化 (筑摩選書)作者: 伊藤幹治出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2011/07/13メディア: 単行本 クリック: 2回この商品を含むブログ (3件) を見るただ、日本におけるその貨幣システムに限りなく近い風習は、所詮貴族・寺社社会に限ったもので、一般社会に開かれたものではなかった。交子の場合はより開かれた商業社会において行われていた風習が、たまたま権威の刻印を帯びて一般的なシステムへと昇華した。これこそが&amp;quot;進化のクレーン&amp;quot;というやつなのだろう。こうした高度なシステムは、刻印を刻んだ当の権威が滅びても、その有用性故に維持される。
&amp;gt; 四川の交子鋪は事業に失敗して銅銭の準備高が足りなくなり、不払いを起こした。1023年、これを見ていた政府は交子の利益に目を付けてこれを官業とし、民間でこれを行うことを禁じた。宋政府は本銭（兌換準備金）として36万緡（貫）を備え、発行限度額を125万余緡として、交子を流通させた。ここに至って交子は手形ではなく紙幣となったのである。 交子 - Wikipedia  少し強引だけど、ここでそんなに厳密な話をする気もないのでまとめよう。硬貨は価値を計るための比として生まれ、小額な等価交換からその歩みをはじめた。一方、紙幣は負債を証明する手形として生まれ、大口債務の相殺・支払を媒介するうちに、硬貨と結びついて価値尺度の役割も兼ねた貨幣となった。硬貨は素材の生産に根付いてそこから離陸したものだけど、紙幣は初めから宙に浮いた負債が根拠になっている。そこが同じ貨幣でも少し違う、と個人的には感じる。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>