<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Kindle Paperwhite on だるやなぎ</title>
    <link>http://daruyanagi.net/tags/kindle-paperwhite/</link>
    <description>Recent content in Kindle Paperwhite on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 03 Apr 2017 18:57:29 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://daruyanagi.net/tags/kindle-paperwhite/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Amazon のセールに踊らされて Kindle Paperwhite を買った</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/04/03/185729/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Apr 2017 18:57:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/04/03/185729/</guid>
      <description>Aoamzon で春のセールをやっていて Kindle がクーポンでお安くなっていたので確保しておいた。Kindle Paperwhite は海外へ長期出張に行く親父のために以前にも購入したのだけど、それはあっちで壊してしまったらしい（本人は「（勝手に）壊れた」と供述している）。どっちにしろ、いずれまた買ってあげないといけないので、今回はいい機会だ。渡すまで自分で遊ぶことにしよう。Kindle Paperwhite 32GB、マンガモデル、Wi-Fi 、ブラック、キャンペーン情報つきモデル出版社/メーカー: Amazon発売日: 2016/10/21メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (3件) を見る今までも会社の備品だったり、旅行先で友人に借りたり、親のために買ったりと、Kindle にはそれなりに親しんでるつもりだったけど、自分のものとして買ったのは実は初めてかもしれない。一緒にマンガも買ってみた。博多弁の女の子はかわいいと思いませんか？　２ (チャンピオンREDコミックス)作者: 新島秋一出版社/メーカー: 秋田書店発売日: 2017/03/17メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る最近の Kindle はページ送りも高速で、さすがに文字を打ったり、テキストを選択してハイライトさせるときはイライラするが、普通にページを繰って読む分にはとても快適だった。そのうちボイスコマンド搭載のヤツでも出すんだろうし、そうなったらかなり快適になるんじゃないかなぁ。【Kindle(第7世代), Kindle Paperwhite カバー】Amazon限定 アマゾンボックスデザイン (段ボールではありません)出版社/メーカー: caseableメディア: 付属品この商品を含むブログを見るついでにケースも買ってみたけど、外観はともかく（Amazon の段ボールをモチーフにしていてかわいいｗｗｗ）、使い勝手はあまり気に入らなかった。裸で持ってるほうが手にフィットして扱いやすい。自分にはブックカバータイプは合わないようだ。巾着というか、袋タイプのケースにした方がいいかもしれない。Anker PowerCore Fusion 5000 (5000mAh モバイルバッテリー搭載 USB急速充電器) 【PowerIQ搭載 / 折畳式プラグ搭載】 iPhone、iPad、Android各種対応出版社/メーカー: Ankerメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るもう一つついでに、Anker の充電器＋バッテリーがセットになったのも買っておいた。コンセントに刺して充電しながら、デバイスへの給電も行える。第一印象はコンパクトでよさげ。ちょっとだけ使ってみて（ちょうど東京行くしね！）、気に入ったらまた紹介したいなと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kindle Paperwhite を買った</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/08/22/225446/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Aug 2016 22:54:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/08/22/225446/</guid>
      <description>なかじ先生のブログで Kindle が安売りをしているのを知って、丸一日ぐらい買うかどうか悩んでたんだけど、結局買ってみた。自分が使うためではなく、父親向けに。海外出張するときに本を大量に買い込んで二ケタ万円の手数料を取られたという話を聞いて、my 怒髪が天を突いたのだ。いい加減文明の利器を使いこなし、無駄な出費は避けてほしいと思う。  Kindle はいくつかのタイプがラインナップされているが、今回選んだのは Kindle Paperwhite（キャンペーン情報付き）。  割引きのおかげで 7,980 円で済んだ。初めて手に取ってみた時の印象は、案外小さなぁってこと。小説を読むのにはピッタリだけど、週刊誌とかはどうなんだろうな（Newsweek なんかがストレスなく読める端末ほしいなぁ）。でも、軽いし、解像度は十分だし、電池はもつし（たぶん）、1つぐらい持っていてもいいのかもしれないと思った。あとちょっとびっくりしたのは、アカウントのセットアップが済んでいたこと。僕のアカウントが既に登録されていて、電源を入れたら自分の本棚にアクセスできた。かつて Amazon のクレジットカードを発行してもらった時も思ったけど、こういうところが至れり尽くせりでいいよなーって思う。ただ、今回は親父に使ってもらうのが目的だったので、自分のアカウント情報は抹消し、父親のアカウントを登録しなおした。案の定パスワードを忘れてやがったので、パスワードの再発行処理からだ。はやくパスワードなんていうクソシステムはなくなってしまえばいいのに。なるべく自分で最低限の設定はできるよう、Wi-Fi の設定は親父にやらせてみたが、とくに迷うことなく設定できたようだ（設定の場所だけ教えた）。本当は Wi-Fi の設定が不要な 3G 搭載の Kindle（海外版）をもたせようかと思っていたのだけど、これだったら現地でモバイルルーターを借りて（これはやったことがあるらしい）、自分でなんとかできるだろう。あとはストアの検索の仕方を簡単に教えて、「自分で覚えろ」というスタンスで。空港なんかで提供されている無料のオープン Wi-Fi では本を買わないようにとだけ注意しておいた（取り越し苦労？）。日本にいる間に Kindle に慣れ、できれば Kindle Unlimited なんかも使いこなしてほしいなぁ。Kindle Paperwhite、電子書籍リーダー(第7世代)、Wi-Fi 、4GB、ブラック、広告つき出版社/メーカー: Amazon発売日: 2015/06/30メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (13件) を見る</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>