<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ヘッドフォン on だるやなぎ</title>
    <link>https://daruyanagi.net/tags/%E3%83%98%E3%83%83%E3%83%89%E3%83%95%E3%82%A9%E3%83%B3/</link>
    <description>Recent content in ヘッドフォン on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 11 Nov 2016 14:38:09 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://daruyanagi.net/tags/%E3%83%98%E3%83%83%E3%83%89%E3%83%95%E3%82%A9%E3%83%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>ONKYO のワイヤレスヘッドホン H500BT を買ったった</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2016/11/11/143809/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Nov 2016 14:38:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2016/11/11/143809/</guid>
      <description>  iPhone 7 Plus にはヘッドフォン端子がないので、Bluetooth なヘッドフォンを買った。いろいろ考えたのだけど、見た目で ONKYO H500BT をチョイス。ONKYO ワイヤレスヘッドホン 密閉型/Bluetooth・NFC対応/ハイレゾ音源対応/リモコン・マイク付 ブラック H500BTB出版社/メーカー: オンキヨー発売日: 2015/12/17メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る
### 接続   iPhone 7 Plus に接続する分にはまったく問題がなかった。ちゃんとバッテリーの残量がみられるのもいいね！Aukey bluetooth ヘッドセット ワイヤレスイヤホン 耳掛け式 iPhone 6S, 6S Plus,sony, Android スマートフォンなど対応 (ブラック) EP-B26出版社/メーカー: AUKEY（オーキー）メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る手持ちの Aukey EP-B26 でもこのバッテリーインジケーターはでるのだけど、なかにはでない機種もあるみたい。ちょっと不安だったので Amazon で「バッテリーの残量はみられますか？」と聞いたのだけど（最近はコミュニティベースの質疑応答機能があるんだね）、 &amp;gt; 私は iPhone をもっていないのですが、ダメだと思います。  っていう謎な返事をもらった。Yahoo! 知恵袋とかにもたまにいるけど、知りもしないのにわざわざ答えを書き込むやつ、脳味噌腐ってんのかな？　思考回路が謎だ。さて、ついでなので Windows でも使いたいなって思ったんだけど、そっちはダメだった。音がブチブチ切れて使い物にならない。あちこちガチャガチャいじったら一瞬うまくいったので、もしかすると設定次第でなんとかなるのかもしれないけれど、面倒くさいので iPhone 専用で使うことにする。
 ### 音質 正直、参考価格 37,584 円（実売は 26,340 円でした）の価値は感じなかった。ケーブル接続ならばハイレゾでも聞けるらしいが、あいにくハイレゾには興味なかった……そっちで使うならいいのかもしれない。今度なにか買ってみようかな？  ### スタイル ヘッドフォンがカッコいいからといって、つけたヒトもカッコよくなるかって言うと、そういうことはない。単体だとコンパクト＆シンプルでかっこいいけれど、自分は頭がデカイので着けると浮いた感じになるな～。あと、締め付けももう少しキツいほうがいいかも。くしゃみしたらヘッドフォンが飛んでいった。ここらへんは好みにもよるんだろうけどね。でも、タッチ操作で音量を変えたり曲を送ったりできるのは楽しい(*´ω｀*)最初は操作を覚えるのが面倒かなって思ったのだけど、直感的ですぐに慣れた。ボタンを連打しなくても、指をスイーッと動かすだけで音量を変えられる。とはいえ、これに何万も出す価値があるかって言うと、それはヒトによるかなって感じ。  ### 総評 むかし3万円ぐらいで買ったノイズキャンセリング付きの ONKYO ヘッドフォンが気に入っていたので、スタイリングの良さもあって買ってみたけど、ポテンシャルを引き出せていないかな。宝の持ち腐れかもしれぬ。まぁ、気に入ってないわけじゃないので、これからも末永く付き合っていきたいと思います(｀･ω･´)ゞ  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>