<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>読書 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E8%AA%AD%E6%9B%B8/</link>
    <description>Recent content in 読書 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Thu, 20 Dec 2018 18:12:52 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E8%AA%AD%E6%9B%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>『テンプル騎士団』 ～ 王権と宗教の狭間で</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/20/181252/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Dec 2018 18:12:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/20/181252/</guid>
      <description>テンプル騎士団 (集英社新書)作者: 佐藤賢一出版社/メーカー: 集英社発売日: 2018/08/10メディア: Kindle版この商品を含むブログを見るMediaMarker が死んだので読了を付けなくなって、読書管理がすっかりなおざり（おざなり？　どっちだっけ）になっている……たぶん11月終わりに読み終えたのだと思うけど不明。 テンプラ騎士団— 平成JUMPやなぎ (@daruyanagi) November 20, 2018
 ――さてさて。テンプル騎士団に関する本といえば、割とオカルトが多いイメージ？　そんな印象もあって避けてきたけど、佐藤賢一が書いたのだから変なのではあるまいと思って買った。結構面白かったので、3日ぐらいでペロッと読んだ記憶がある。ダースベーダーのモデルかどうかは知らんが、テンプル騎士団というのは自分が思っていた以上の組織だった。
&amp;gt;それはヨーロッパ初の**常備軍**であり、ヨーロッパ一の**大地主**であり、ヨーロッパ最大の**銀行**だった。城塞であり、農場であり、銀行窓口でもあるような支部をヨーロッパ中に張り巡らせる、**超国家的な組織**だった。相応の権力も振るいえた。中世の国連といってみるが、比べられない潤沢な資金と強力な軍隊を、それも自前で持っていた。必ずしも理念としての平和を押し進めたわけではないからには、あるいは国際金融資本がアメリカ軍を持っていたようなものと形容するべきか。 あと、学校も経営していたらしい。それどころではない、信頼できる海運業者、巡礼者を世話するツアー会社、フランス王に免許をもらった肉屋、王の経理・会計会社（会計検査院）、徴税業務の代行、役人の派遣までをカバーし、出納・監査・融資まで――文字通り王の金玉を握っていた。修道士（聖）と騎士（俗）という2面性。中世の2大権威のはざまで、商人（、山賊、海賊）以外にもこういう存在があったとは……不勉強でまったく見落としていた。ただ、違いは、商人貴族がルネサンスに共和制を花開かせたのに対し、テンプル騎士団はフィリップ4世にあっけなく消されてしまった点だ。同じような性格を持つチュートン騎士団や聖ヨハネ騎士団も、前者は東方開拓を担ったという歴史的役割はあれど、結局歴史に埋没している（そういえば、チュートン騎士団って最後はどうなったんだろう？　ちょっと興味わいてきた）。聖俗の間にありながら、両方から距離を置いた商人共和国と、双方から離れられなかった修道騎士団……私欲を肯定した商人たちと所有を否定した騎士たち……ちょっとした違いが、こうも異なる結末につながるんだなぁ、と本筋ではないながら感じた。
### 面白かったところ&amp;gt;「女性の顔をみつめることは、あまねく修道者にとって危険きわまりない行為であると考えられるがゆえに禁ずる。修道士は未亡人であれ、処女であれ、たとえ母、姉妹、叔母の誰かであったとしても、女性に接吻をしてはならない。女性との接吻から遠ざかるなら、キリストの騎士は純な精神と清い生活により、永遠に神のみと歩みをともにするであろう」 これでホモ扱いされて逮捕されるってかわいそう。
&amp;gt;一三〇七年十月十三日の金曜日 13日の金曜日はやっぱり不気味。
&amp;gt;事実をいえば、ローマ教皇クレメンス五世はほどない四月二十日に死んだ。患っていた癌が理由といわれている。十一月二十九日には、今度はフランス王フィリップ四世が崩御した。こちらは十一月四日に卒中の発作を起こしていて、やはり死因に不自然なところはない。それはそうなのだが、すでにノガレも死に、政争でマリニィも殺され、フィリップ四世の三人の息子たちも、フランス王に即位しては次から次へと亡くなって、遂にはカペー朝の断絶という事態にまで陥るので、やはりテンプル騎士団の呪いなのだと騒がれても、それは仕方ない話である。 テンプル騎士団の呪い、あるんかなぁｗ
&amp;gt;さらに喜望峰を回り、インド航路を開拓したのがヴァスコ・ダ・ガマだが、この船長も実はキリスト騎士団の騎士だった。&amp;gt;余談ながらキリスト騎士団は、白マントに赤十字という制服も、テンプル騎士団のままだった。その艦隊も白い帆布に赤十字を描いた。映画やドラマのワンシーンとしても、しばしばみかける印である。インド、ブラジル、日本にも来たポルトガル船が、テンプル騎士団の印を掲げていたのは、こうした経緯からである。 テンプル騎士団は中東への海運もやってたけど、暇なときはイスラム相手に海賊もやってた。当然、操船技術は高かったろうし、半分、海軍のようなものだったろう（地中海での技術が大洋で通じるかは知らんが）。また、イベリア半島はレコンキスタの関係で修道騎士団とは縁の深い土地だった。大航海時代の一つの礎となっていても、何ら不思議はない。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最近読んだ本：『人類と気候の１０万年史』『モンゴル帝国と長いその後』『徳政令 なぜ借金は返さなければならないのか』『顔氏家訓』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/12/041057/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Nov 2018 04:10:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/12/041057/</guid>
      <description>11月はブログを書くのがだるかったので、積読ならぬ、積ブログしてしまった。一冊の本に集中せずに、その日の気分で興味に遭うものを読み散らかしているので、読了数も少ない。
### 『人類と気候の１０万年史　過去に何が起きたのか、これから何が起こるのか』人類と気候の１０万年史　過去に何が起きたのか、これから何が起こるのか (ブルーバックス)作者: 中川毅出版社/メーカー: 講談社発売日: 2017/02/24メディア: Kindle版この商品を含むブログ (2件) を見る&amp;gt;福井県・水月湖に堆積する「年縞」。何万年も前の出来事を年輪のように１年刻みで記録した地層で、現在、年代測定の世界標準となっている。その年縞が明らかにしたのが、現代の温暖化を遥かにしのぐ「激変する気候」だった。人類は誕生から20万年、そのほとんどを現代とはまるで似ていない、気候激変の時代を生き延びてきたのだった。過去の詳細な記録から気候変動のメカニズムに迫り、人類史のスケールで現代を見つめ直します。 これは面白かったので一気読みした。めっちゃおすすめ。内容は読めばわかるので書かないけど、個人的な興味からちょっとだけ感想を書くと、気候変動の研究って経済学に通ずるところも多いなってところが面白かった。カオス（複雑系）なところがきっと同じなんだね。リフレとかが好きな人に欠けてるのはこういう観点だとも感じる。あと、こういう研究にはお金出してあげてほしいなぁ、って思った（ぇ
### 『興亡の世界史 モンゴル帝国と長いその後』興亡の世界史 モンゴル帝国と長いその後 (講談社学術文庫)作者: 杉山正明出版社/メーカー: 講談社発売日: 2016/04/12メディア: 文庫この商品を含むブログ (1件) を見るやたら文章に肉感があるというか、抒情的というか、ちょっと酔っているというか、そういうところは少し気になったけど、ダイナミックな歴史観にはつい引き込まれるところがある。たとえば、教科書的な知識で中国史を見ると 宋 → 元 → 明 → 清 だから、ステップの視点から言えば 元 → 清 がダイレクト（？）につながってる……そんなイメージはあまり持てないよね。左翼・右翼っていう遊牧民的統治システムがあちこちに受け継がれてるっていう視点もなかったかも。まぁ、ちょっとモンゴルの肩を持ちすぎかなって気もするが。続きはオスマンにいくかロマノフ朝に行くか悩んだけど、ちょっと毛色の違う歴史の方が面白そうなのでロマノフ朝のほうにした。### 『徳政令 なぜ借金は返さなければならないのか』徳政令 なぜ借金は返さなければならないのか (講談社現代新書)作者: 早島大祐出版社/メーカー: 講談社発売日: 2018/08/22メディア: 新書この商品を含むブログ (4件) を見るだいぶおすすめ。内容は読めばいいので省くとして（← またかよ）、個人的には・本筋を無視していえば、いろんな勢力が法的権威のマウントの取り合いをやってるのが面白かったかな。それが高じて統一政権（専制？）になるんだなーみたいな感じある。西洋も教皇派と皇帝派みたいな争いをやってたけど。イスラム世界もスルタンが宗教と闘ってちゃんと屈服させちまえば、西欧に先んじて近代に進めたのかもしれんな。一方、中国には屈服させるべき巨大な宗教が成長しなかった。かの国の恐るべきは、そういう過程がないにもかかわらず経済的巨人になりうる点だけど（そして、革命が起こってまた初めから）。あと、「さき」の解釈が時代によって過去と未来で変わっちゃうってところも面白かった。本筋も十分面白いし、ちゃんと読めばいろいろ得るところがあると思う。### 『顔氏家訓』顔氏家訓 (講談社学術文庫)作者: 顔之推出版社/メーカー: 講談社発売日: 2018/02/23メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る白文（返り点付き）は巻末にまとめて、じゃなくて、章・段ごとに付記してほしかったな（Kindle だと最後まで読まないと気が付かないな）。あと、抄訳だった。自分は感受性がないのか、この『顔氏家訓』そのものに対してはとくに何も感じなかったが、あとがきにある著者・顔之推の数奇な運命と割と名門な顔氏というバックグラウンドを知ってからパラパラと読み返すと、結構味が出てくる。たとえば「栄達はほどほどにな」っていう訓示も、それ自体ではとくに面白みのあるものではないけど、彼のドラマティックな人生と重ね合わせれば「せやな、頑張ったな」ってなる。まぁ、なんにせよ、『家訓』を残すべき相手があったのだから、顔之推はまだ幸せだよ。俺は書いても意味ないものね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11月7日：文庫本が分厚すぎて気軽に読めないので2つに分割した</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/08/224855/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Nov 2018 22:48:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/08/224855/</guid>
      <description>  近また睡眠サイクルがおかしくて（← 多分運動不足）、夕方に寝て夜中の2時に目が覚めたりしている。そんなときは本を読むのだけど、1冊だけ、興味がないことはないのに全然読み進められない文庫本がある。七十人訳ギリシア語聖書 モーセ五書 (講談社学術文庫)作者: 秦剛平出版社/メーカー: 講談社発売日: 2017/11/11メディア: 文庫この商品を含むブログ (1件) を見る分厚すぎるねん、京極夏彦かよ。買って結構経つのに、まだ創世記の34章までしか読んでないよ。
  しに測ってみると、厚さが 4.5cm ぐらいある。そのうち後ろ 1/3 は脚注になっているのだが、本文と行ったり来たりもめんどくさかった。――というわけで、バラしてみようと思う。3,000 円以上するのでちょっともったいない気がするけど、実はこの本はハードカバーでも持っている（5冊組なのだけど、何冊か欠けている状態で放置してたら、合本版の文庫が出た）。本を傷つけるのはあまり好みではなく、いわゆる「自炊」と呼ばれる行為にも手を出したことはないんだが、今回は「ま、いっか」って感じ。大事なのは本そのものではなく、それを読む体験なのだよ、読まれなかったら意味がないんだよと自分に言い聞かせる。
### 折り目を付ける  にぶん初めてなもので右も左もわからないんだが、まず切断したい部分を思い切って開き、本を割る。何回も開閉して、背表紙に折り目が、ページの間のノリが見えるまでクセを付ける。
### カッターをいれる  に、ページを切断する。先ほど付けた折り目を、キレないカッターナイフで何度もなぞって、少しずつ、少しずつ。ちなみに、うちのカッターナイフが切れないのは土方仕事で使ってたやつだからだ。刃はなまくらだし、サビまくってるけど、うちの家にはこれしかない（
  んなカッターナイフでも、丹念に表から、裏からと刃を這わせていると、次第に本が2つの部分に割れてきた。
  こまではうまくできてたのに、自分はちょっとゴールを焦って、本文の方に少し刃を入れてしまった。最後まで平常心で、集中を切らさずに取り組むのは大事だね（吐血
### 表紙をつけるさて、このまま読んでも一向にかまわないのだけど、さすがに表紙がないと最後のページが傷んでしまいそうだ。そこで、あまってた厚紙の封筒（レターパックみたいなやつ）をバラしてカッターナイフで切断し、簡単な表紙を作った。  れを木工用ボンドでくっつけて完成。世の中には製本カバーという便利なものもあるらしいけど、Amazon でパラパラ調べてみたところ A4 のものしかない。文庫本ってだいたい A6 かな？　それ用もあればいいんだけど、まぁ、普通カバーとテープで製本するって言ったらプリンターで出力した論文や資料を～っていう需要ばかりで、「文庫本作っちゃうぞ！」みたいなおじさんはまれなのだと思う。
  もあれ、これで完成。だいぶ雑だけど、講談社学術文庫のカバーは割と丈夫なので、上からかぶせてしまえばそんなに悪い感じには見えない。ちなみに、索引の方は家から持ち出さないことにして、カバーは付けない。面倒くさいしね。
  れでバリバリ読み進められる……ハズ。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最近読んだ本：『地図の歴史　世界篇・日本篇』『興亡の世界史　人類文明の黎明と暮れ方 』『中国の大盗賊・完全版』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/06/183954/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Aug 2018 18:39:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/06/183954/</guid>
      <description>### 『地図の歴史　世界篇・日本篇』地図の歴史　世界篇・日本篇 (講談社学術文庫)作者: 織田武雄出版社/メーカー: 講談社発売日: 2018/05/10メディア: Kindle版この商品を含むブログを見るちょっと古い本なのかな？　現代の地図については物足りないところはあったけど、古今東西の地図を網羅してて大変面白かった。個人的にザックリまとめると**地図の役割**：古代の地図は絵（よくわかんない辺境になると変な化け物がえがかれていたりｗ）や装飾が多くて、世界観と地理が未分化な感じだけど、それがだんだん「近代化」されていき、純粋に地理的な正確性を重視した図表になっていく。かといってグラフィカルなのがまったくなくなったわけではなく、ベースとなる近代的な地図の上に、特殊図としてさまざまな地図が展開されている。地図の歴史は、長い試行錯誤の末に本質へたどりつくための旅だったといえなくもないかな。もしかしたらほかの分野も、そういう目で見てみると面白いかもしれない**経度より緯度**：緯度は比較的簡単にわかるけど、経度は精密なクロノメーター（つまり時計）が発明されるまでよくわかんなかった。古代の地図は、たいていアジアが長すぎる。アメリカが知られていなかった分や、地理的なイメージとしての遠さが反映されている。クロノメーターに関しては高校のときぐらいに読んだ本が面白かった記憶がある（経度への挑戦―一秒にかけた四百年）**和式地図**で重要な位置を占める行基図：俺だったら「どの国から書き始めたのか」を集計してみるｗ  の手の本は何回か読んだことがあって、初めて得る知識はそれほど多くなかったけど、中国の地図について書かれているのは初めて読んだかもしれない。中国で地図の制作が遅れていたのはなぜなんだろう？
### 『興亡の世界史　人類文明の黎明と暮れ方 』興亡の世界史　人類文明の黎明と暮れ方 (講談社学術文庫)作者: 青柳正規出版社/メーカー: 講談社発売日: 2018/06/11メディア: Kindle版この商品を含むブログを見るところどころ面白かったけど、文明論としては若干陳腐かな。著者と問題意識を共有できてないだけって感じもあるけど。とはいえ、『興亡の世界史』シリーズはだいたい買って損はないと思う。今なら安いみたいなのでお勧め。自分は全部買った。[『興亡の世界史』シリーズ10冊のまとめ買いが約40％OFF ～Kindleストアで講談社学術文庫のセール／『東インド会社とアジアの海』や『人類文明の黎明と暮れ方』は907円【Book Watch/セール情報】](https://forest.watch.impress.co.jp/docs/bookwatch/sale/1135883.html)### 『中国の大盗賊・完全版』中国の大盗賊・完全版 (講談社現代新書)作者: 高島俊男出版社/メーカー: 講談社発売日: 2013/07/26メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る中国の歴史を一通り知ってる人にとっては新味はあまりないけど（盗賊っていっても小悪党をピックアップするんじゃなくて、地方割拠や王朝創設までやっちゃった系の悪党がメイン）、軽妙な語り口が魅力で結構楽しんで読めてしまった。最終章の毛沢東は……そういう解釈でいいのかは知らんのだけど、クスッと笑わずには読めない。僕らはみんな河合荘(11) (ヤングキングコミックス)作者: 宮原るり出版社/メーカー: 少年画報社発売日: 2018/07/30メディア: Kindle版この商品を含むブログ (1件) を見るマンガは『僕らはみんな河合荘』が終わっちゃって残念……でも、変に引っ張らずにいいところで終わった感じもする</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7月7日：『海賊の日本史』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/18/000000/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/18/000000/</guid>
      <description> 『海賊の日本史 (講談社現代新書)』(山内譲 著) を読み終えたところです https://t.co/zwVEst5RaZ pic.twitter.com/iH5pVKP5cG— Daruyanagi Go（Office 付き） (@daruyanagi) July 7, 2018
 海賊の本は見つけたらちょろちょろ呼んでるんだけど、著者の本は他にも読んでた。Kindle で目に付いたのを適当に買ったので、最初は気づいてなかったけど……読み進めているうちに既視感を感じたｗ『中世 瀬戸内海の旅人たち』 - だるろぐ『瀬戸内の海賊: 村上武吉の戦い【増補改訂版】』 - だるろぐ
&amp;gt;第一～四章では、比較的著名な海賊を個別的に取り上げるが、日本の歴史上の海賊はそれに尽きるものではなく、史料上に断片的に姿を現すだけの海賊も多数存在する。そこで、終章では、第一～四章で取り上げた海賊も含めて、古代から中世に至る海賊の時代全体を振り返り、時代の移り変わりの中で海賊像がどのように変化していったのかをたどりたいと思う。そして最後には、その時代が終わった後、海賊が日本の社会に何を残したのかについても考えてみたい。海賊像の変化をたどるに当たっては、海賊を、土着的海賊、政治的海賊、安全保障者としての海賊、水軍としての海賊に分類し、それを基本にして海賊の役割の変化と歴史的変遷を論ずることにしたい。また、海賊が残したものをみるに当たっては、造船、航海術、捕鯨などの分野や海に乗り出す精神に注目したい。 藤原純友、松浦党、熊野海賊、戦国時代の水軍（村上氏、九鬼氏、武田・北条の水軍）をとりあげながら海賊の類型を時代ごとにサラッと把握し、最後にそれを分類・分析する感じ。前2冊よりは包括的というか俯瞰的で、結構ためになった。文中にも少しとりあげられてたけど、『匪賊の社会史』を思わせるところもあったかな。匪賊の社会史 (ちくま学芸文庫)作者: エリック・ホブズボーム,船山榮一出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2011/01/08メディア: 文庫購入: 3人 クリック: 356回この商品を含むブログ (19件) を見る『匪賊の社会史』はだいぶ前に呼んだので記憶がちょっとあやふやだけど、そこで盗賊は
体制内：貧者が富める者から奪う（義賊としてはネズミ小僧のような富の再分配効果を持つ）体制間：体制の及ばない領域で活動し、移動するものから奪う（義賊としては体制からのあぶれ者を吸収したり、不正義な・脆弱な体制を打倒する）のような役割を担っていたと思う。これは海賊にも当てはまるようで体制内：農業基盤を持たない海の民による略奪・寄り船（難破船から物資を接収する）活動、特殊技能を買われて大名に仕官する海賊（九鬼氏、武田・北条の水軍）体制間：中央への年貢運送の失敗・着服による海賊化（藤原純友、陸だったら陳勝・呉広的な）、域間交易から金銭を徴収（「関」と呼ばれる海賊たち）、他の海賊から身分を保証するための相乗りをする海賊（安全保障、村上氏など）のような感じになるだろうか。瀬戸内では後者が、それ以外では前者が活躍したのは、沿岸における体制のプレゼンスの大小が影響したのかなと思う。瀬戸内では長い海岸線を似たような実力の大名が分け合っていたけれど、それ以外の地域ではこそこそと盗賊働きをするか、体制に取り込まれてその一部（水軍）となるしかなかったのではないだろうか。本書ではもう少し細分化して、第一のタイプ：さまざまな目的で船旅をする人、年貢や商品の海上輸送に携わる人を襲って金品を奪う者としての海賊（**略奪者としての海賊**、寄り船）第二のタイプ：荘園領主や国家権力に抵抗する者。そのときどきの状況が生み出す**政治色の濃い海賊**で、藤原純友はこのタイプ（← この発想はあまりなかったので興味深かった）第三のタイプ：**航海の安全を保障する者としての海賊**。主に第一のタイプから身の安全を保障する（関を設けることもある）第四のタイプ：**時の権力とかかわりを持つ水軍**。戦国末期は大名の寡占化により、比較的小規模な海賊は取り込まれ、このタイプに収斂していったみたいな感じに分けている。時代を追うごとに海賊は第一・二の「悪いイメージ」から第三・四の「イメージのよい」へと軸足を移していったらしい。個人的には体制の小極化・一極化のなかで、第一のタイプは権力で押さえつけられ、第二・第三のタイプは住処とする「体制間」を失っていき、最後に残された生き方・第四のタイプも体制に取り込まれ消えていった感じを受ける。海賊に対する山賊は、その陸軍戦力が「特殊技能」たりえなかったがゆえに、第四のタイプとして大領主のもとで一定の独立性を保つのが難しかった。ゆえに、第三のタイプにならずんば従属あるのみ、となってしまったのではないだろうか。海賊の日本史 (講談社現代新書)作者: 山内譲出版社/メーカー: 講談社発売日: 2018/06/20メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7月4日：『人類史のなかの定住革命』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/08/210112/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jul 2018 21:01:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/08/210112/</guid>
      <description>人類史のなかの定住革命 (講談社学術文庫)作者: 西田正規出版社/メーカー: 講談社発売日: 2014/10/24メディア: Kindle版この商品を含むブログを見るここまで示唆に富む本は久しぶりに読んだかなーって思った。スイッチバックしながら、ちびりちびりと読んだので、なんか3カ月ぐらいかかってしまった。紙の本だと物理媒体としてそこにあるから、暇なさえあれば手を取って読むけど、Kindle だとなかなか読み進まないな。「今読みかけだよ！」っていうサインが日常にない。でも、マーカーが引けてあとから検索できるのはいいところだと思う。[日記：定住と農耕 - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/07/143312)### 海の民、川の民の視点&amp;gt;従来、ともすれば農耕社会の特質と見なされてきた多くの事柄が、実は農耕社会というよりも、定住社会の特質としてより深く理解できる 本書の主張の一つに定住≠農耕というのがあると思うのだけど、漁業の視点は大事だよなーって感じた。ナッツ類の収集だけだなく、「かつてのアイヌの社会がそうであったように、非農耕定住民の多くが、魚類資源に大きく依存した生業形態を持っていた」。大掛かりな漁具＋定期的に回遊する魚群、獲物を保存する技術と装備が定住を促した。そして、最後の氷河期の後に大きなマインドの転換があり、「定住」というスタイルが広まった。
&amp;gt;定住生活者が採用した生計戦略の性質を見れば、自然や労働、あるいは時間に対する認識の仕方にも、大きな変化の生じたことが予想できる。定置漁具の製作に多くの労力と時間を費やし、数ヵ月後までを予想して食料の貯蔵や加工に手間をかけ、そのために少なくとも、一、二ヵ月の間、激しい労働の連続に耐えることなどは、その日の食料だけを考える遊動狩猟採集民の行動原則とは、大きく異なるものである。遊動狩猟採集民が、明日の食料について心配しないのは、自然の恵みを確信しているからであり、それゆえ、食料を蓄える行為は、いわば、自然に対するまったき信頼を放棄することにほかならない。自然のなかで、自然に頼って生きるブッシュマンの自然観とは、おのずと異なる自然観である。自然に対するこの不信は、食料を蓄える多忙な労働によって打ち消される。漁網を編み、ナッツを大量に拾い、加工するなど、単純な作業の反復を重ねて、自然が制御されるのである。定住生活者に予想しうる自然や労働に対するこうした認識のあり方は、森を拓き、土を堀り、水の流れを変える農耕民のそれと大きく共通するところがあるだろう。 自然のサイクルに生死を委ね、氷河期をなんとか生き延びてきた人類だが、温帯では森林の拡大に伴い「遊動」する狩猟中心の「寄生」生活（狩り続ける戦略）から追われ、漁撈と採集が中心の自然と「共生」する「定住」のスタイル（蓄える戦略）を獲得する（定住派が多くなれば、遊動派の生活圏は圧迫され、さらに定住派を増やすことになったろう）。それがやがて農耕へとつながり、最初の人口革命を迎えることになる――この革命は今もなお続いているとみなすことさえ可能だ。また、それと同時に、ただひたすら自然を称え、その恵みのみで刹那的に生きようとする世界観は次第に廃れ、長期的計画のもと、働き・貯め・ときには環境の改変さえも行う能動的な生き方が力を持つようになる。その過程で、働かないものを罰し、浪費するものに天譴を加え、自然災害の理由を環境の改変にではなく、個人の業に帰すような宗教も力を付けていったのではないだろうか。定住は観念をも革新したのだ。
### 文明と文化文明と文化の違いが今までよくわかっていなかったような気がするけど、個人的には「文明≒定住をベースに積み上げられた社会」なのだと思う。遊牧民にも文化はある（スキタイ文化などなど）。でも、それを文明とは呼ばない。おそらく、文明とは定住と、そこから派生する技術・生活様式を言うのだろう。&amp;gt;水産資源の利用によって定住集落が出現すると、ここで「栽培化」が進行し、それが水産資源の得られない地域に拡散する過程で「農耕化」が促進された。人類史上、農耕は、人口密度を増加させ、古代文明の成立基盤として大きな意味を持つ。世界の各地で出現した古代文明がすべて穀物農耕を基盤に成立していることから、逆に、穀物農耕をもって農耕と考える見方もあるが、これでは歴史を見る順序が逆であろう。 ### 変わることが変えていく&amp;gt;適応万能主義は、外への適応手段が、じつは同時に社会の内にたいしても大きく作用することについて配慮を欠いている。 口で仕事をする生き物（イヌなど多数）と違い、サルは手で仕事をする。手による仕事が増えれば増えるほど、体躯もそれに適するように変化していく。強力な大型の類人猿と、すばしこい小型の類人猿の板挟みになった中型類人猿は、密林やサバンナの外に新天地を見出し、身を守るために手で使っていた道具を武器にする。武器は外的な敵に対してだけでなく、集団内のメンバーにも振るわれる。被害を減らすために、組織内での武器の使用は形式化される。形式化された暴力、「安全保障の言語（無駄話）」、獲物やメスの割り当て（←父系の場合）、共働と分配、家族の形成、政治。変わることが変えていき、「変わるべき時が来たら一斉に変化する」（今西錦司的な）。
### 「安全保障の言語（無駄話）」と「仕事をする言語」特定の領域でコンフリクションを避けるために行われる目的のない会話と、同胞との共働や異邦人との取引に必要な「仕事をする言語」。文字の誕生を物語る際、白川静がえがく古代中国の神話・占術から生まれるストーリーと、メソポタミアの粘土板に書かれた契約と法律の世界（むろんエンリルがギルガメシュのストーリーもあるが）の2大潮流があることに、長く個人的に疑問を抱いていたのだけど、なんとなくそれを解くキッカケのようなものを感じる。もっといえば、**絵画**（→ 象形文字）の世界と、数字の記述から始まる**記号**としての文字の世界の違いにも通じるのではないかな。 『人類史のなかの定住革命 (講談社学術文庫)』(西田正規 著) を読み終えたところです最後の最後はちょっと無理があるかなーって感じたけど、9割5分は面白いところだらけだった https://t.co/1HLItENccq pic.twitter.com/h68Uu1E6qL— だるねとやなさん (@daruyanagi) 2018年7月4日
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6月23日：貝殻本で PowerShell のお勉強をした</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/29/185504/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jun 2018 18:55:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/29/185504/</guid>
      <description>第1章だけ読んで、ちょっと手を動かしてみた。6月5日：『PowerShell実践ガイドブック』 - だるろぐ今回の目標は PowerShell ISE から Visual Studio Code への移行がメイン。Visual Studio Code は知らないでもないし、使いやすいのは知ってるし、PowerShell ISE はそのうちディスコンになるだろうし、早晩移行はしなければならないのだけど、おっさんになるとほんとダメだね……なんとなくクセで ISE を起動してしまう。めんどくさいけれどちゃんと環境を作って、Visual Studio Code を使う癖を付けなければならない。
  では丁寧に拡張機能の導入方法が書いてあるけど、Visual Studio Code は結構賢いので、PS1 ファイルを開くと「推奨する拡張機能」を教えてくれる。案内に従ってインストールして、リロードするだけで PowerShell 環境が完成するのでらくちんだね。
  なみに PowerShell は Windows PowerShell 5.x のままにしてる。PowerShell Core 6.0 への移行は、そのうちやろうかなって感じ。あと、Visual Studio Code は codeで起動できるので覚えておくとよい。cmd や explorer で code .&amp;lt;/code&amp;gt; ってやれば、カレントフォルダーを Visual Studio Code で開けると思う。
  ずは手始めにフォルダーの作成や移動を PowerShell だけでやる。統合ターミナルが使えるので、わざわざ cmd なんかを立ち上げる必要はない。PowerShell におけるファイルシステムの操作は ***-Item だけど、エイリアスがいい感じに振ってあるので、cd や ls、pwd が普通に使えていい（どんなエイリアスが降ってあるかは Get-Alias でみられる）。ただ、touch はないみたい。&amp;rdquo;&amp;rdquo; &amp;gt; sample.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：6月8日 ～ 14日</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/14/192708/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jun 2018 19:27:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/14/192708/</guid>
      <description>6月8日（金）：なにをしたか覚えてない。たぶん仕事頑張った。6月9日（土）：Tonjiru 1.4.0.0、Yakitori 1.1.0.0 を作って遊んでた6月10日（日）：プログラミングして遊んでたように思う。あまり覚えていない。6月11日（月）：なにをしたか覚えてない。たぶん仕事頑張った。はてなブログを HTTPS にした。6月12日（火）：なにをしたか覚えてない。たぶん仕事頑張った。夕方は近所に飲みに行った。帰ったら市県民税納付通知書が届いてて白目をむく6月13日（水）：なにをしたか覚えてない。たぶん仕事頑張った。6月14日（木）：なにをしたか覚えてない。たぶん仕事頑張った。### APPX でパッケージングした WPF アプリをストアに申請 日本語で頼む pic.twitter.com/bS8FfplZru— daruyanagi.json（気味が悪い (@daruyanagi) 2018年6月9日
 1週間たつけど、音沙汰ない。プロ生愛媛で発表しようかなって思ってたのに……
### 中華お玉を買った若林工業 鉄製 中華お玉 中出版社/メーカー: 若林工業メディア: ホーム&amp;amp;キッチンこの商品を含むブログを見るいままでデカいしゃもじでチャーハンを焼いていたんだけど、とうとう中華お玉を買った！　思ったより大きかったけど、しっかりしててめっちゃ気に入ってる。心なしか、チャーハンもちょっと美味しくできた。ただ、お尻にフックがついてなくて架けておくことができない。しかたないので、小さなフックを買って、ねじ込んでみた。八幡ねじ ブロンズよーと 28mm (5本×5個セット)出版社/メーカー: 八幡ねじメディア: その他この商品を含むブログを見る不格好だけど、まぁまぁ使える。### 『享徳の乱　中世東国の「三十年戦争」』享徳の乱　中世東国の「三十年戦争」 (講談社選書メチエ)作者: 峰岸純夫出版社/メーカー: 講談社発売日: 2017/10/27メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る火曜日の居酒屋では『享徳の乱　中世東国の「三十年戦争」』を読んでた。実は世界史選択だったから日本史はたいして知らないのだけど（それでも一応一通りは習ってる、受験で使わなかったので世界史に比べて真剣度が違うだけ）、応仁の乱を東国でおこった享徳の乱の波及とみるのはちょっと自分にはない視点で、面白かったかも。当時の日本を「兄の国、弟の国」の二元体制とみる視点も自分にはなかったな。関東管領の立場がわかると、あー、そうなんだって感じになれる。居酒屋では、年金の話をちょっとした。年金がもらえる人はうらやましいなー、俺のときはどうなるんだろうなって思った。一応個人年金かけてるけど……このままでは老後、お金が足りないだろうなぁ。サッサと死ねれば楽なのだけど。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6月5日：『PowerShell実践ガイドブック』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/05/030249/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jun 2018 03:02:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/05/030249/</guid>
      <description>6月1日（金）：お仕事お休み。でも、1日中業務改善のための Trello ＆ Slack 設定や環境のセットアップをしていた。Trello：メールでカードを追加する - だるろぐ手持ちの Excel ファイルと Microsoft Flow で簡単な Web サービスを作成する - だるろぐ6月2日（土）：徹夜明けで爆睡。外に出ようかなって思ってたけど、なにもできなかった。クロネコの配達日時指定してたので頑張って起きてたんだけど、知らない間に意識が飛んでたのか、インターホンが聞こえなかったのか、不在通知が入ってた……ごめんなさい6月3日（日）：不規則な生活の影響で、明るいうちから眠い。この日はクロネコの配達をちゃんと受け取れた。えらい！　夜中から週明けに備えて仕事を始める6月4日（月）：日付が変わる前から午後5時ぐらいまで寝ずに仕事、そのあと気絶。6月5日（火）：WWDC を観ているけど、あんまり面白くない。このあと新デバイスの発表とかあるんだろうけどクロネコで受け取ったのは、食糧・飲料、今年の浴衣（夏着物としても着れそうな、近江ちぢみのやつ）、あと『PowerShell実践ガイドブック』（通称、貝殻本）。PowerShell実践ガイドブック ~クロスプラットフォーム対応の次世代シェルを徹底解説~作者: 吉崎生出版社/メーカー: マイナビ出版発売日: 2018/05/30メディア: 単行本（ソフトカバー）この商品を含むブログを見る忙しくてまだちゃんと読めてないのだけど、思ったより分厚かった。PowerShell は今 Windows（.NET Framework ） → クロスプラットフォーム（.NET Core、Mac/Linux）な過渡期にあると思うけど、このタイミングでちゃんと勉強しなおしたいなーと思ってたので、Twitter で発刊を耳にするや否や速攻 Amazon で予約した――けど、本屋で買う方が早かったみたいだな！　失敗したぜ。まぁ、時間が取れてなくてまだちゃんと読めてないから、いいっちゃいいんだけど。そろそろ PowerShell ISE を卒業して、Visual Studio Code あたりで使えるようになりたいと思っているのだけど、そういうのにもちゃんと応えてくれる内容にもなっているみたい。斜め読みでさらっと全部読んでから、自分に足りないところを、手を動かしながら勉強していきたいなーって思う。目標はこうやってワンライナーでカッコよくかけるぐらい！脳みそが C# ベースでモノを考えるようになっているから、なかなかワンライナーでかけないんだよねぇ…… スマートにかぁ、こうとか? (Invoke-WebRequest -Uri https://t.co/VTbIxZiar0).Links.href.Where({$_.EndsWith(&amp;quot;.pdf&amp;rdquo;)}).ForEach({Invoke-WebRequest -Uri $_ -OutFile (Split-Path $_ -Leaf)}) // PowerShell：陸上自衛隊のイラク派遣日報をまとめてダウンロードする https://t.co/eo955O9P9L— guitarrapc_tech (@guitarrapc_tech) 2018年5月27日
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：定住と農耕</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/07/143312/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Apr 2018 14:33:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/07/143312/</guid>
      <description>また約束をすっぽかされたので、『人類史のなかの定住革命』の続きを読んでいる。人類史のなかの定住革命 (講談社学術文庫)作者: 西田正規出版社/メーカー: 講談社発売日: 2014/10/24メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る割と一般的な把握だと、文明の夜明けは農耕とともに始まる。
遊動 →定住狩猟・採集  → 農耕・牧畜 これを**「新石器革命」**と呼ぶ。&amp;gt;**新石器革命（しんせっきかくめい、英語: Neolithic Revolution）**とは、新石器時代に人類が農耕・牧畜を始めたことと関連して定住生活を行うようになった、一連の変革のことである。農耕・牧畜と定住のどちらが先かについては諸説ある。農耕の開始による観点から農耕革命（のうこうかくめい、あるいは農業革命とも）、定住生活の開始による観点から定住革命（ていじゅうかくめい）、食料（食糧）生産の安定化による観点から食料生産革命（しょくりょうせいさんかくめい）などとも呼称される。新石器革命 - Wikipedia しかし、定住していても農耕・牧畜をしていないグループも存在する。古くは縄文人、現在でもアイヌ人がいる。狩猟・採集をメインとしながら、定住を可能とする。一見、不可能に思えるが「サケなどの大きな魚類が高い密度で遡上するような場合」は十分ありうる（タラなどでもいいかもしれない）。この非農耕定住民を「漁撈民」としてしまうと――サカナを狙って集まるケモノも狩るし、採集も並行して行うわけだから、少し乱暴ではあるけれど――以下のように分類できるだろう。
遊動定住狩猟・採集狩猟採集民漁撈民 農耕・牧畜遊牧民農耕民つまり、遊動≒狩猟・採集、定住≒農耕・牧畜という捉え方は少し雑なんだな。**「新石器革命」**は、この2つの軸―遊動か定住か、狩猟・採集か農耕・牧畜か―で考える必要がある。定住せずに農耕を行うことは一般的に難しいので（焼き畑などの事例が思いつくけど、簡便のために除外）、定住革命 → 農耕革命の順に起こったと考えることができる。狩猟採集民 →漁撈民 → 農耕民 自然の再生産サイクルを痛めないように定期的に移動定住大型の定置漁具を使用、食料の加工・貯蔵をはじめる農耕自然の再生産サイクルに頼るのではなく、自ら生産する四大文明（死語）が（氷河期を脱した）中緯度帯に集中して発生したのも、こうした生き方の移り変わりを許す環境が整っていたからみたい（詳細は本読んで、ここでは省略）。あと、一応念のために言っておくけど、「→」は発展段階を表しているだけで、ある生き方を進歩的で、ある生き方を未開で劣っているということを意味しない。発展段階が進んでも、みんながその生き方をするわけではなく、前の段階の生き方も社会に内包される（もちろんメインストリームではないが）。さて、生き方の移り変わりは人々の哲学にも影響する。漁撈民（非農耕定住民）は**自然を絶対的に信頼して、運命を受け入れる**。その時その時を楽しむことを重視する。一方、農耕民は**「未来を計画し、多忙な労働に耐え、蓄える民の自然観」**をもつ。発展した社会は前段階の生き方をも内包するから、社会は発展すればするほど、いろんな生き方と、さまざまな哲学を内包し、相互作用し、加速度的に複雑化する。**「多様性の尊重」**はなにも、遺伝的なバラエティを保持するための考えではない。一つの社会の中でいろいろな生き方を許容し（海や川を漁る、畑を耕す）、その成果を分かち合い（魚、コメ）、同時に哲学上のコンフリクト（繁忙期だけ働けばいい、常にコツコツ働くべきだ／運命を受け入れろ、未来を計画せよ）を押さえるために必要とされる「教義」なのだと思う。それは社会が発展し、複雑で多様になればなるほど、より重要になっていく。並行して『日本社会再考　──海からみた列島文化』をチラッと読んでたときも思ったのだけど、歴史をなぞるとき、僕らはメインストリームである農耕民（とその後継者――商業、工業、産業、サービス業、IT 産業――、そしてその支配者）のみに焦点を合わせがちだ。それはそれである意味仕方のないことだけど、狩猟採集民・漁撈民・遊牧民といったヒトたちのことがスッポリと抜け落ちてしまう点には注意しないとな。クチでいうのは簡単なんだけど、肌に感じて、実際の態度に反映させようと思うったら、もっといろいろな方向からモノを見るようにしなきゃいけない。日本社会再考　──海からみた列島文化 (ちくま学芸文庫)作者: 網野善彦出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2017/12/15メディア: Kindle版この商品を含むブログを見るなお、すっぽかされた約束は、夕方に果たしてもらえるのだそうだ。ウナギをおごってもらうぞ、ジョジョー！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>