<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>都市 on だるやなぎ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E9%83%BD%E5%B8%82/</link>
    <description>Recent content in 都市 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Thu, 19 Jul 2012 00:09:12 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E9%83%BD%E5%B8%82/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>「マチ」と「ムラ」</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/19/000912/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jul 2012 00:09:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/19/000912/</guid>
      <description>孤立した個人が少しの制約と引換に、より多くの自由を求めて共同生活をはじめる。これが「ムラ」だ。「ムラ」では狩猟・採集、農業（第一次産業）が営まれている。「ムラ」の語源は、おそらく「群れ（ムレ）」だろう。移動する「ムラ」が「群れ」で、定住した「群れ」が「ムラ」なのだと思う。「ムラ」はルール（規範）によって閉じている。ゆえに相互贈与が外に漏れ出さず、豊かさ（≒可能性）を積み上げていくことができる。「ムラ」と「ムラ」は、商業と略奪1によって結ばれている。この二つは表裏一体であるらしいが、ここでは表の顔である「商業」のみを扱う。「略奪」方面に興味があれば、本書が面白いと思う。匪賊の社会史 (ちくま学芸文庫)作者: エリック・ホブズボーム,船山榮一出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2011/01/08メディア: 文庫購入: 2人 クリック: 352回この商品を含むブログ (14件) を見る古来、商業は「商（行商）」と「賈（店売り）」にわかたれるが、その違いは&amp;quot;固定性&amp;quot;にある。とくに「賈」は市を成し、「マチ」を形成する。やがて「マチ」は、「ムラ」を支配する。「ムラ」の内部にも権力ピラミッドが存在するが、「マチ」はさらにそれを束ねるモノになる。「マチ」では「ムラ」と「ムラ」の相互交換、「マチ」と「マチ」の相互交換が行われる。相互交換は、相互贈与を結びつけ・解体し、より大きな豊かさ（≒可能性）を実現していく。「マチ」は「ムラ」と「ムラ」を水平に結びつけるものでありながら、それを垂直方向に支配する存在でもある。ここに「マチ」の二重性がある。産業革命を経ると、「マチ」は産業（第二次産業）をも抱え込むようになる2。やがて、「マチ」はサービスとネットワーク（第三次産業）も手にし、「ムラ」という「ムラ」、そして「マチ」を飲み込んでいく。これは“拡大された都市”とでも呼ぶべきもので、飲み込んだ「マチ」や「ムラ」を平坦に、そして外の「マチ」や「ムラ」に対しては支配的に振舞う。現代の都市には、「マチ」と「ムラ」が混在している。しかし、支配しているのは「マチ」の倫理で、「ムラ」の部分がそれに抵抗しているようにも見られる。よく観察すると、それはとても興味深い。いつも行くお店は、「ムラ」的？　「マチ」的？　あなたは解放的だけれど薄っぺらい「マチ」的人間？　それとも心を開きにくいけれど情を重んじる「ムラ」的人間？　たぶんどの部分もそれなりにもっているのだろうけれど、自分がどちらかというとどちらであるか、考えてみるのもいいのではないかと思う。
*1:これが恒久的に行われる場合は「征服」と呼ばれるだろう *2:産業自体は家内制手工業として「ムラ」で発生した。しかし、これは次第に労働力豊かな「マチ」で行われるようになった。その過程で、「ムラ」から「マチ」への労働人口の引き剥がし（囲い込み）なども行われた  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>