<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>PC on だるやなぎ</title>
    <link>http://daruyanagi.net/tags/pc/</link>
    <description>Recent content in PC on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 23 Mar 2018 01:54:05 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://daruyanagi.net/tags/pc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>日記：俺の 3TB が次元のはざまに旅立った</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/03/23/015405/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Mar 2018 01:54:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/03/23/015405/</guid>
      <description>  うちの Surface Book 2 はストレージが 512GB しかないので、仮想ディスクイメージが複数あったりすると割と圧迫されてしまう（これでも OneDrive の File on Demand 機能でだいぶ楽にはなったのだけど）。というわけで、古いデスクトップから 3TB の HDD を抜いて、Amazon から適当な外付け HDD ケースを購入して挿してみた。ORICO 3.5インチ HDDケース ドライブケース SATA I/II/III対応 高速 USB3.0 接続 UASP転送モード 8TB対応 マットブラック出版社/メーカー: ORICO Technologies Co.,Ltdメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る当初は順調に動いているようで、ファイルの内容を見ることもできたのだが、昨日か一昨日、データの書き込みを行ったところ……なんかファイルシステムが壊れてアクセスできなくなった。ここ数年分のデータが全部消えた／(^o^)＼まぁ、大事なデータは全部クラウドと同期してあるので、それほど大ダメージではない（震え声消えたデータはしょうがないとして、外部ストレージは必要。もう一度フォーマットしてみると、問題なく書き込みができた。チェックディスクでもとくにエラーはないみたい？　ドック経由で接続しているのがダメなのかもしれないので、本体の USB に繋ぎなおしてもみた。しかし、一晩経つとまたファイルシステムが壊れている。もしかしたらケースがダメなのか？　でも、この HDD はいつ買ったか思い出せないぐらい古いし（このブログができる前からある？）、HDD の可能性もある。どっちが原因だろうか。いや、他にも問題があるかもしれない。HDD ごと買い替えるのが手間としては一番楽なのだけど、今回はちょっと考えて NAS キットを購入することにした。NAS というのは職場で触ったことはあるけど、自宅用には購入したことがない。メイン PC のデータバックアップが主な用途なので、複数のデバイスからアクセスできる必要はないし。でも、安い外付け HDD ケースよりはいろいろしっかりしてるだろうし、メディアサーバー的に使えればそれはそれで便利なのかもしれない――なにかを録画してみるという習慣が皆無なので、使うかどうかは微妙だが。Synology DiskStation DS216se シングルコアCPU搭載多機能2ベイNASキット CS5996 DS216se出版社/メーカー: Synology発売日: 2015/10/15メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るチョイスしたのは Synology DiskStation というやつ。こういう系の製品はよく知らんのだけど（本当に何も調べてないぞ……）、Amazon をザラ見する限りでは、だいたい
 HDD のベイの数 CPU のコア数（トランスコードするときとかに威力を発揮するらしい？） 著作権保護通信への対応などの付加機能 で差別化されているようだ。Synology はアドオンだかなんだかでいろいろ機能を拡張できるっぽくて、よく話に聞くし、遊んでみるのはよさそう。トランスコードなんかをする予定はないので CPU は一番安いシングルコア、HDD のベイの数は2つをチョイスした。HDD がボロくてダメなときは新しく追加する予定だし、そのときはベイが2つあるといろいろ何かできるかもしれない。なんかベイ間でミラーリングとか……できるのかな。ちなみに、自分は基本的にデータのバックアップみたいなことはやっていない。大事なファイルは OneDrive や Dropbox に置いてあるし、音楽や写真、動画、業務データのアーカイブは OneDrive for Business（1TB）に保管してる。アプリケーションの設定を引き継いだりすることに意を砕くのもやめた。なるべくデフォルトの設定に慣れるようにしているし、最近では設定を同期してくれるアプリも増えたから、それほどこまらない。本当に必要な OS の設定は、だいたい PowerShell の初期化スクリプトでイジるようにしている。そんなわけで、うちにバックアップドライブなんかはいらないのだけど**精神安定剤**としては割と役に立つ。たとえば  PC をリフレッシュするときに Users フォルダー以下をぶち込んでおく いろいろ拾った歴代 OS の ISO イメージファイルを保管しておく 実験用の仮想マシンイメージをおいておく スクリーンショットなどなど、「いつか使うかも」と思うけど絶対使わないデータを逃がしておく みたいな。ふっとんでもそれほど困らないデータしか置かないから、なくなってもほとんど問題ない（仮想マシンイメージを作り直すのはちょっと面倒な気もするけど、フレッシュな環境がほしくて作り直すことはよくある）。実際、ここからデータをサルベージしたことなんてほんの数回しかない。つまり、「とりあえずバックアップした」という安心を得るためだけに使っているわけだ。よく考えればムダでアホな話だけど、精神の安定というのはなかなか得難いもので、たったこれだけで得られるならば安いもの……じゃない？　今回はちょっとした出費になってしまったけど、それも遊べればペイでき……そうかな。以外に便利な使い方とか発見できるかもしれんしな。到着は土曜日になるみたいなので、週末はこれで遊べそう。晴れたらバイクでどこか行きたいから、実際に試すのはちょっと後になるかもしれんけど。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>デスクトップ PC の SSD を 256GB → 512GB へ換装し、Windows 10 を再インストールした</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/02/22/174654/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2016 17:46:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/02/22/174654/</guid>
      <description>  システムドライブの空き容量が心もとなくなっていたところ、512GB の SSD が2万円割れしていたので、思い切ってデスクトップ PC の SSD を換装した。3年9ヵ月ぶりのアップグレードになるみたい。SSD の増強は4年ぶり。OS の再インストールも2年か、3年ぶりだろうと思う。かつては最低でも1年に1回はやっていた気がするが、最近の OS は頑丈で壊れないし、かつてほどお行儀の悪いアプリも多くないおかげで、環境を再構築しなければならない場面は減った。あと、怪しそうなのは仮想環境で試しているっていうのもちょっとあるかも。Transcend SSD 512GB 2.5インチ SATA3 6Gb/s MLC採用 TS512GSSD370S出版社/メーカー: トランセンド・ジャパン発売日: 2015/04/30メディア: Personal Computersこの商品を含むブログ (2件) を見るSSD はトランセンドの SSD370 TS512GSSD370S をチョイス。Amazon だと2万を少し超えてしまうが――  よくわからない割引のおかげで、2万以内で購入できた。価格.com の最安値 ¥19,418 と遜色ない。SSD の換装そのものは順調にいった。まぁ、古いのを抜いて、新しいのを挿すだけだしね。    ……（＾ｖ＾）ﾏｧ､ｿｳｲｳｺﾄﾓｱﾙ面倒くさがらず、インストールの際は不要なドライブを切断してからにした方がいいね。GPT うんぬんは、一度パーティションを削除して、再度インストールを試みれば大丈夫だった。
### 追記 困ったことに、Windows 10 をインストールしたら DVI-D から信号が来なくなった。従来は、  プライマリモニター：マザーボードの DVI-D ＋ 三菱 RDT233WLM セカンダリモニター：マザーボードの VGA ＋ SHARP LL-T2015B という構成だったのだが、DVI-D が死んだので、  プライマリモニター：マザーボードの HDMI ＋ 三菱 RDT233WLM セカンダリモニター：マザーボードの VGA ＋ SHARP LL-T2015B という構成で使ってる。まぁ、動くからいいや。ちなみに SHARP のモニターは2003年製なので、HDMI 端子なんかない。13年も使っているので、そろそろ爆発してもおかしくないが、まぁ、それまでは頑張ってもらおうかと思う。それにしても、ディスプレイより会社の方が先に潰れるとは思ってもみなかった（まだ潰れてないけど）。長生きはするものだ。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>真夜中にキーボードの掃除をしたくなる病</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/08/26/055725/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Aug 2015 05:57:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/08/26/055725/</guid>
      <description>自分で言うのもなんだけど、学校の掃除なんかは割と真面目にやる方だった。学校の掃除は、生徒の公共心を観察するのにとてもよい場だと思う。自分が思うに、学校の掃除をサボらないヤツは信頼できる。とくに先生の監視がなくても掃除するヤツはそうだ（ただ、自分が真面目にやっているからと言って、他人にそれを強制するタイプはあまりよくない）。逆に、言われなきゃやらないヤツに頼り過ぎてはいけない。囚人のジレンマ的な状況に陥ったとき、ほぼ確実に裏切るタイプだ。とはいえ、学校の掃除を真面目にやるからと言って、自分の部屋がキレイかといえば、それはまた別の話。そもそも自分はあまり掃除が好きではない。みんなで利用するパブリックな場所は整理されている方が好ましいが、プライベートではむしろカオスを愛する。床にそびえ立つ本の塔から、自分が読みたい本をうまく引き抜けた時の快感。朝起きて部屋に埋もれたメガネを探す旅にでるときのワクワク感。そういうのが、日々の生活を豊かにしてくれるのである。それでも A 型の血が騒ぐのか（よく O 型だろうと言われるのだけど、自分は歴とした A 型である。血液型占いというのがいかにウソくさいかがよく分かる）、時折、真夜中に便器磨きをやりたくなったりする。_「あかんこれ」と感じた瞬間、バチンと心のスイッチが入るのを感じる。「汚物は消毒だぜ！！」_そしてピカピカになった便器で用を足し、満足に満たされながら眠りにつくのである。――前置きが長くなったけど、そんな感じのノリで昨晩はキーボードの掃除をしてみた。ウチのキーボードは FILCO のメカニカルキーボード。FILCO Majestouch「マジェスタッチ」 メカニカルキーボードUSB&amp;amp;PS2両対応 英語104キー 独CherryMX茶軸スイッチ ブラック FKB104M/EB出版社/メーカー: ダイヤテック発売日: 2006/02/24メディア: Personal Computers購入: 1人 クリック: 5回この商品を含むブログ (6件) を見るもう五年以上使っているけれど（覚えてない……今は絶版らしい）、まったくへたりがなく、とてもいいキーボード。かな印字のない見た目がシンプルな英語配列で、スペースキーとエンターキーが横に長いのが気に入っている。ダイヤテック KeyPuller FKP01出版社/メーカー: ダイヤテックメディア: Personal Computers購入: 55人 クリック: 67回この商品を含むブログ (5件) を見るキートップの引き抜きには、専用の工具があるとよい。Amazon で500円ぐらい。キートップを挟むようにして差し込んで、クイッと引けば、ポポポポーン！　だ。ただし、一部のちょっと大きめのキーはなんか金具が入っているので抜かない方がいい。抜いて抜けないことはないみたいだけど、壊したら面倒なので。キートップを抜くと、そこには腐海が広がっていた。ポテチのカスっぽいもの、髪の毛、なぜか爪の破片（よく机で爪を切るからであろう）……そういうものが堆積して、こびりついている。半分泣きながら、濡れティッシュと綿棒と爪楊枝と、そのたもろもろの道具でこそげ落とし、きれいに拭いていく。  キートップもキレイに拭いて、元の場所にハメる。［O］キーがやたらべたべたしていたのだけど、おそらくビールか何かをぶっかけた影響だろう。割と酷使してるのに、よくもまぁ、壊れないキーボードだと思う。キートップを元の位置にハメる作業は、思った以上に難航した。とくに記号のあたりやテンキーのあたりは多少記憶があやふやだったようで、いろいろ間違った。「？」出そうとしてんのに、なぜか「＜」とか出てくる。あらかじめ配列を写真を撮っておけばよかったかも。キートップは段ごとに高さが違うので、それは間違えなかった。指で触ると明らかに違和感がある。ちょっとだけキレイになったので、あと数年程度は頑張ってほしいと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>nvlddmkm.sys がよく止まって困る</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/02/05/210000/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Feb 2013 21:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/02/05/210000/</guid>
      <description>  窓の杜 - 【REVIEW】ブルースクリーン時のエラー情報を収集・閲覧できるソフト「BlueScreenView」 でみた様子。SYSTEM_SERVICE_EXCEPTION 以外は全部 nvlddmkm.sys （NVIDIAのグラフィックスドライバー）がらみで困った。ハードウェアの故障が原因だったらお手上げだけど、なんとかドライバーのアップデートで直ってくれないかなぁと思い、
 ドライバと最適最善な設定を自動的に最適化する| GeForce Experience を入れている。      本来はゲームに合わせて最適な設定をロードしてくれるソフトらしいのだけど、ドライバーのアップデート通知が見やすいのでそこを重宝している。  4Gamer.net ― 「GeForce Experience」がオープンβに移行。誰でもダウンロード可能に  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ちゃんとさしましょう。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2012/12/28/153507/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Dec 2012 15:35:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2012/12/28/153507/</guid>
      <description>なぜかデスクトップ PC の電源が定期的にシャットダウンされてしまう事象に見舞われる。ケースを開けてみたところ、CPU クーラーがぐらぐらだった。4つある足のうち、2本しかちゃんとささっていない。これでよく今まで動いていたものだ。ついでにケースの掃除をして、もらったまま放置していた（悲劇はいつも突然に - だるろぐ を参照）グラフィックボードも刺した。ところが―― window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0], t = window.twttr || {}; if (d.getElementById(id)) return t; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = &amp;ldquo;https://platform.twitter.com/widgets.js&amp;quot;; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); t._e = []; t.ready = function(f) { t._e.push(f); }; return t; }(document, &amp;ldquo;script&amp;rdquo;, &amp;ldquo;twitter-wjs&amp;rdquo;)); twttr.ready(function (twttr) { var el = document.getElementsByClassName(&amp;lsquo;twitter-syntax-tweet-id-284531759742332928&amp;rsquo;); for (var i=0;i&amp;lt;el.length;i++) { if (!!el[i].getAttribute(&amp;lsquo;data-is-tweet-loaded&amp;rsquo;)){ continue; } el[i].setAttribute(&amp;lsquo;data-is-tweet-loaded&amp;rsquo;, &amp;lsquo;1&amp;rsquo;); twttr.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>再びメインPCの電源、死亡。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2012/06/30/164750/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jun 2012 17:16:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2012/06/30/164750/</guid>
      <description>メインPCのUSB 3.0ポートにiPhoneをさした途端、電源が落ちて起動しなくなった……*1。 Go Azure の Ustream 観ていたのに！玄人志向 電源 80PLUS Bronze 630W プラグイン KRPW-P630W/85+出版社/メーカー: 玄人志向メディア: Personal Computers購入: 1人 クリック: 31回この商品を含むブログを見る一瞬、これはハードウェアまでやられたかと思ったけど、スペアの電源を繋いだら無事起動。どうやらほかのパーツは無事なようだ。このスペア電源は玄人志向製で、しばらく利用していると電源が落ちるトラブルがあったのだけど、なんとなく捨てずにスペアとしてとっておいて助かった。この瞬断で BIOSも吹っ飛んでたけど、こちらは GIGABYTE製マザーボードでおなじみの Dual BIOS 機能のおかげで修復できた。Corsair HX 650 W 電源 ATX コネクター(脱着式) JP Version 保証 7年間 CMPSU-650HXJP出版社/メーカー: CORSAIR発売日: 2010/01/06メディア: Personal Computers クリック: 4回この商品を含むブログ (1件) を見る念のため再度、電源を元のコルセア製のモノへ繋ぎなおしたが、うんともすんとも言わない。本格的に昇天あそばされたようだ。 犯人はお前だ！ - だるろぐ で買い換えたばかりだったのに……使い始めて20日しかたってないのに！　ほんと、電源はどこのメーカーの何を買えばいいのだろう……こう立て続けに壊れると、なにも信用できなくなるな。とりあえず、保証がついているので交換するつもり。けれど、ケチがついたというか、このメーカーとはもうあまり関わりたくない。
*1:関係あるのかどうかは知らない  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>