<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>アニメ on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E3%82%A2%E3%83%8B%E3%83%A1/</link>
    <description>Recent content in アニメ on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 21 Nov 2016 18:26:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E3%82%A2%E3%83%8B%E3%83%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>ジブリの立体建造物展</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/21/182600/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2016 18:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/21/182600/</guid>
      <description>  本旅行の〆は、なぜか美術館でした。熊本城主になってきたった！ - だるろぐ熊本市現代美術館は繁華街にあってアクセスが大変よろしいですね。今回観たのは『ジブリの立体建造物展』です。
&amp;gt;スタジオジブリは1985年の創立以来、多くのアニメーション作品を発表してきました。作品中にはドラマが起こる舞台として、沢山の「建造物」が登場します。本展覧会では出発点となった「風の谷のナウシカ」から、「思い出のマーニー」まで、作品に登場する建造物の、背景画や美術ボード、美術設定といった制作資料を公開。代表的な建造物を立体で表現し、その設計の源に触れます。熊本市現代美術館｜ジブリの立体建造物展 全国持ち回りでやってるのかな？　そのうち松山でもやるかもね。
  なみに写真撮影は禁止。受付の外にラピュタが浮いていたのでそれだけ撮ってきました（なかではないし、他の人も撮ってたし、まぁ、大丈夫？）。まず思ったのは_「俺、最近のジブリぜんぜん観ていないんだなぁ」_ってこと。スタジオジブリの年表 - スタジオジブリ｜STUDIO GHIBLI から自分が観てないモノにチェックを入れてみた。
1984年　「風の谷のナウシカ」公開1986年　「天空の城ラピュタ」公開1988年　「となりのトトロ」「火垂るの墓」公開1989年　「魔女の宅急便」公開1991年　「おもひでぽろぽろ」公開1992年　「紅の豚」公開1993年　「海がきこえる」放映1994年　「平成狸合戦ぽんぽこ」公開1995年　「耳をすませば」「On Your Mark」公開1997年　「もののけ姫」公開1999年　×「ホーホケキョとなりの山田くん」公開2001年　「千と千尋の神隠し」公開2002年　「猫の恩返し」「ギブリーズepisode2」公開2004年　「ハウルの動く城」公開2006年　「ゲド戦記」公開2008年　「崖の上のポニョ」公開2010年　△「借りぐらしのアリエッティ」（米林宏昌監督）公開2011年　×「コクリコ坂から」（宮崎吾朗監督）公開2013年　×「風立ちぬ」（宮崎駿監督）公開2013年　×「かぐや姫の物語」（高畑勲監督）公開（2014年「ジブリの立体建造物展」を江戸東京たてもの園にて開催）2014年　×「思い出のマーニー」（米林宏昌監督）公開「借りぐらしのアリエッティ」はテレビで観た気がするけど、ながら見だったのでストーリーを全然覚えていない。実は「崖の上のポニョ」も地上波で初めて見たので、2006年の「ゲド戦記」を最後にほとんどロクに観てないんだな。なので、「カルチェラタン」とか言われてもなにそれって感じだった。(ﾉ∀`)ｱﾁｬｰでも、今回の展示観て「コクリコ坂から」「風立ちぬ」あたりは観たいなーって思ったかも。ちなみにジブリ作品の中では**「紅の豚」「海がきこえる」**辺りが好きです。でも、とくに「海がきこえる」が好きっていうと割と不思議がられるんだけど――あれ、ダメなのかな？展示のなかでは、「**病院はなぜ白くて洋風なのか？**」みたいな話が面白かったですね（なんでだと思います？　言われてみればそうだよねーって感じでした！）。そして、やっぱり「千と千尋の神隠し」の**「油屋」が圧巻**。「千と千尋の神隠し」は何回も見たので、ストーリーが完全に頭の中にはいってて。「あー、ちひろはここをこうやって走ってたんだなー」みたいな感じで、「油屋」の周りをグルグルしてしまいました。あと「草壁家」なんかも面白かったかも。和風と洋風があいのこになった、でもおかしさを感じさせない家。で、思ったのですが、やっぱり自分は“最初から完成している”洋風の家よりも、“付けたし”ていく感じの和風の家の方が好きですね。じゃないと、「ハウルの城」みたいな有機的なデザインにならないかも。これはこどもの頃からのちょっとした夢なのだけど、自分が家を建てたら どんでん返し が絶対ほしい。忍者屋敷にあるヤツね。掛け軸をめくったら秘密の抜け道があるとか、板張りの床のある部分をバーンと踏むとカタナが出てくるとか。屋根裏へ行くための縄梯子もほしい。でもこれ、ぜんぶ新築のときに作りたいかっていうと全くそうではなくて、あとからちょくちょく付け足したいんだ。こどもが小さなうちは、そういうのがあると危ないしね。ひとつひとつ、みんなで作っていきたい。そっちの方が、**家が生きている感じ**、しませんか？　嫁さんにバカにされながらそういうの、やってみたい。まぁ、そんな人生も今とは異なる世界線の果てに行ってしまった感じがあるけれどｗ　展示を見ながらそんなことを思ったりもしました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『君の名は。』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/13/190037/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2016 19:00:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/13/190037/</guid>
      <description>  海誠という監督の存在は前々から知っていたが、なるべく避けていた。自分みたいな青春でやり残したことのある・ヘタレこじらせ系が見ると危険っていうステレオタイプがあったので、なんとなく。『秒速……』をながら見したことしかないんだけど（直視すると死にそうだし。そんなわけで、この作品も世間で話題になっていることは知っていたが、これまでずっとガン無視していた。でも、これほど話題になると、内容を知らないと話にも加われない。それはそれで悲しいので、とうとう重い腰を上げて独りで見に行った。評判通り、フツーに面白かった。
前半の俺 「なんや、とりかえ系か。割とベタな話やなー（ときどき笑い声を上げながら）。ってか、おれも女子高生のおっぱい揉みたいわ(＾ω＾)」中盤の俺 「ふぁっ(＾ω＾)！？　なんてこった／(^o^)＼　新海誠ってジェノサイド系かよ！」後半の俺 「未成年が飲酒しやがって！　三葉ちゃんの口かみ酒（三年物）、俺に飲ませろ（#^ω^）」最後の俺 「オトナの三葉ちゃんもかわいいなー(＾ω＾)」背景がとてもキレイで、それだけでも観にいった価値があったと思った。めんどくさいメッセージがいっぱい詰まったアニメよりも、こういう方がフツーに楽しめていいな。帰りにお酒飲むつもりだったけど、なんかおなかがいっぱいになってしまったのでそのまま帰宅した。途中、足腰が弱いみたいで信号を渡り切れず困ってたお爺さんがいたので、エスコートしてあげた。少しでも功徳を積んで、来世は女の子と入れ替われるようになりたい。あぁ、そうそう、シネマサンシャインも Apple Pay 使えるようになってほしいな
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) November 13, 2016  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ガールズ＆パンツァー 劇場版』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/17/133929/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jan 2016 13:39:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/17/133929/</guid>
      <description>2月30日、高校の同窓会に参加するため、大阪・梅田へ進出。ついでに映画館で『ガールズ＆パンツァー 劇場版』をみた。_「ガルパンはいいぞ！」_なにがいいのかって？　考えるな、感じろ。
  くに_「知波単学園はいいぞ！」_九七式中戦車はこの世界観にサイコーにマッチしていると思う。走ってるだけでかわいい。
  う一回見に行ってもいいと思ったが、残念ながら愛媛県では上映が終わってた。なむさん。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ARIA The AVVENIRE』はミラクルでできているのかも……</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/10/20/194242/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Oct 2015 19:42:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/10/20/194242/</guid>
      <description>0月17日土曜日、前日からの体調不良で寝込んでいたが、午後三時に小康を取り戻した。今日は待ちに待った『ARIA The AVVENIRE』が愛媛・松山にくる日。
『ARIA The AVVENIRE』公式サイト初演こそ逃したが、この日の最終上演には十分間に合いそうだったので、のそのそと布団からよろばいでて、斎戒沐浴の上、ちんちん電車に乗って大街道へ向かった。ちんちん電車はいつ乗ってもいいものだ
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) October 17, 2015  ネマサンシャイン 大街道は初めて行ったが、割と狭い感じだった。むかし当時小学生だった弟2号におねだりされて、道頓堀だか千日前だかの映画館へエヴァンゲリオンを観に行ったのをふと思い出す。あそこも受付を済ませたあと、エレベーターで他の階にある劇場へ行く感じだったような記憶があるようなないような。
また 逢える 奇跡に…… pic.twitter.com/R4rFdhXeYl
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) October 17, 2015  日券を買うと、特典のミニ色紙がもらえた。ちょっとうれしい。あとで調べたところによると、このミニ色紙には3パターンあって、2週目は姫屋バージョン、3週目はオレンジプラネットバージョンが配られるのだそうだ。わしはどっちかっていうと姫屋が一番好きなので、2週目に観に行けばよかったかもしれない。
ちっせえｗｗｗ pic.twitter.com/D9jG1Mfnbu
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) October 17, 2015  場はめちゃ狭い。映画を見に行くなら、衣山で正解のようだ。周りを見渡すと、客は20代ぐらいの男性がほとんどだった。女性はいない（男性のつがいは何組かいた）。みんな似たような格好で、“おとなしいヲタク”を絵に描いたようだ。
ARIA 観に来てるの俺みたいな雰囲気のやつばっかりで安心感ある（＾ν＾）
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) October 17, 2015  かし、初日に観にくるとは、相当の ARIA ファンに違いない。そう思うと、名も知らぬ・言葉も交わしたことのない同志に淡いシンパシーを感じる。
この劇場で 互いに名前も知らないヲタクたちと 想いを一つに同じ作品を観る……これって奇跡ですよね
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) October 17, 2015  店でプレミアムモルツとフライドポテトを買って、準備万端。
ぽてビール完備 pic.twitter.com/RHI7jYX7nH
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) October 17, 2015  フトドリンクとフライドポテトのセットはあるのに、ビールのセットがないのは、ビールを飲むようなブルジョワには割引は必要ないという映画館側の判断なのだろう。正直、わしも同意する。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>予約不可避：　2015 夏 どこにいたって聞こえる……メロキュア『メロディック・ハード・キュア』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/22/232816/</link>
      <pubDate>Fri, 22 May 2015 23:28:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/22/232816/</guid>
      <description>Amazon から1,000円ちょっとお小遣いをもらったので、MP3 ストアというのを徘徊していたのだけど、あんまり気に入った曲がなかった。そこで、何気なく昔好きだった曲を検索したら……メロディック・スーパー・ハード・キュアアーティスト: メロキュア出版社/メーカー: 日本コロムビア発売日: 2015/07/29メディア: CDこの商品を含むブログを見る知らないアルバムがある。そこでググってみたところ……
&amp;gt;「フルーツバスケット」「シスタープリンセス」など数々の楽曲を手掛けた岡崎律子、そして「カードキャプターさくら」主題歌「Catch You Catch Me」で知られる meg rockこと日向めぐみの2人によるボーカルユニット「メロキュア」。2004年5月に岡崎律子が急逝、二人の活動は惜しくも途絶えてしまいましたが、アニソンファンの間で不朽の名曲として語り継がれる「Agape」をはじめとする数々の名曲を持つユニットです。今作はメロキュアが発表したアルバム「メロディック・ハード・キュア」に加え、アルバム未収録曲「ホーム＆アウェイ」や日向めぐみ名義による楽曲などこれまでのメロキュアの全て、そして新たな世界が詰め込まれた2枚組となっております。「2015 夏 どこにいたって聞こえる」 メロキュア &amp;quot;メロディック・ハード・キュア&amp;quot;プレミアム・エディション発売決定！｜HMV ONLINE リリース日付は、奇しくも今日だった。これはもう予約不可避だな。しかし、もう亡くなって10年以上になるのか……。時が経つの本当に早い。もう新しいアルバムが出ることなんかあるまいって思っていたから、うれしい。EMOTION the Best ストラトス・フォー TV-BOX [DVD]出版社/メーカー: バンダイビジュアル発売日: 2010/08/27メディア: DVD購入: 1人 クリック: 17回この商品を含むブログ (9件) を見るEMOTION the Best ストラトス・フォー OVA-BOX [DVD]出版社/メーカー: バンダイビジュアル発売日: 2010/08/27メディア: DVD購入: 2人 クリック: 20回この商品を含むブログ (5件) を見る自分はメロキュアを『ストラトス・フォー』で知った。これは美少女＆ミリタリーという、今となっては割とありふれた感じのアニメだったが、飛来する隕石を「コメットブラスター」が宇宙空間で破砕し、残りの大きな塊を戦闘機で地上から迎撃した「メテオスイーパー」が潰すという割と熱いアニメだった。反応も上々だったようで、TV シリーズの13話のあとに OVA が作られている。
  ロインたちは下地島基地に所属する「メテオスイーパー」の見習いで、憧れの「コメットブラスター」になることを夢見て日々訓練と任務に明け暮れる……という設定。
  超高高度迎撃」という言葉だけでも中二心掻き立てるのに、妙に設定にこっているところがあって、乗ってる戦闘機も BAC TSR-2 や MiG-31 の改造機だったり。大気圏内は手描きで、宇宙空間はCGで描かれているというのにもコダワリが感じられる。
    かも、若い女の子がこんな感じで載るんですぜ？　しかも複座で。パンチラなんかよりも大変よろしい。――というわけで、けっして A 級のアニメとは言えないかもしれないけれど、個人的には音楽も相まって、なかなか印象に残るアニメだった（最後、チューで感染するなぞの宇宙生命なんちゃらの話になるのがちょっと笑えるけどｗ）。『1st Priority』をはじめとする劇中歌は今でもたまに聞く。残念ながらメロキュアが曲を提供していたという『円盤皇女ワるきゅーレ』という作品はまだ見たことがないのだけど、そっちから入ってきた人は『Agape』を推す声が強い。これもなかなかいい曲だと思う。ヘッドフォンで聞くと耳が蕩けそうになるやで！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ちはやふる』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/04/29/214356/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Apr 2014 21:43:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/04/29/214356/</guid>
      <description>休0日目。仕事が早く終わったので、午後は親父といよてつ高島屋まで行って、そのあとはずっと“艦これ”そっちのけで『ちはやふる』を2クール分、ぶっ続けで観ていた。24時間ぐらい？
ちはやふる を視聴ちはやふる2 を視聴HJホールディングスは4月1日、日本テレビ放送網株式会社（日本テレビ）のドラマやアニメ番組70作品以上をHuluにて配信開始すると発表した。　日本テレビは2月28日、Hulu, LLCとHuluの日本市場向け事業を承継することで合意。日本テレビは今春事業の譲渡を受け、定額制動画配信事業に参入すると発表している。 Hulu、「家政婦のミタ」「ちはやふる」など日本テレビのドラマ・アニメを配信 -INTERNET Watch 日テレが Hulu の日本事業を買った（？）おかげで、観れるようになったんだな。ちょっとうれしい。でも、正直、何テレがどんな番組やってるとか言うのはまったく興味はない。どこのコンテンツでも Hulu ――じゃなくてもいい、どこか――だけで観れるようになってほしいものだ。今度はバンダイチャンネルあたりを買収してくれないだろうか。ターンエーガンダムをぜんぶ観るのに。閑話休題（それはさておき）。アニメを一日ぶっ続けでぜんぶ観たのはいつぶりだろう？　序盤は数話みてはちょっと本をペラペラめくったりしていたのだけど、競技かるたの試合が本格化するあたりになると目が離せなくなった。百人一首ってこんなに面白かったのなぁ。そういえば、確か中学校の頃だったかな？　冬休みの課題が小倉百人一首の暗記で、確かかるた大会もやっていたように思う。自慢じゃないけど、僕は長期休みの課題をちゃんとやったことが一度もなくて、百人一首も最初の10個（あきのたの から あまつかぜ ぐらいまで！）を覚えていたに過ぎなかった。でも、――このたびは ぬさもとりあえず 手向山 紅葉の錦 神のまにまにという菅原道真公の歌はコミカルで気に入っていて、「これだけはとってやろう！」と気合を入れていたのを思い出す。ちなみにこの歌は「この」の二字決まり。「の」まで読んだところで取れるんだな。当時はそんなことぜんぜん考えてなかった。あとは、生まれ故郷・住之江にちなんだ――住の江の　岸による波　よるさへや　夢の通ひぢ　人目避くらむなんかもちょっと好きで、狙ってた（この歌はちょっと読んでて照れくさい感じだね！）。残念ながら、自分の好きな歌はアニメでそれほどフォーカスが当たってなかったように思うけれど、どの歌も「あぁ、聞いたことはある」と懐かしい気持ちがした。読手さんはプロの方だろうか？　割りと雰囲気があっていいね。恥ずかしながら、当時の自分は「暗記」というものをスゴく馬鹿にして、避けていた。そういう分野では弟に勝てないってのもあったし（割りとプライドが高かったんだ！）、記憶に頼らず、頭で考えて正解にたどりつくほうが断然偉いと思っていた。そういう点で、競技かるた――おぼえて、とって、すぐわすれる――は当時の自分とは対極にあったようにも思う。でも、あの時、誰かが自分の頭をかち割ってくれていれば。もう少し自分の世界が広がっていたかなぁ、と思わないでもない。そういう訓練を避けていたせいか、自分はどうも物覚えが悪い。アニメの内容で言えば、とくに部長君の心理描写がスゴいな……原作は少女漫画なのかな？　そんな感じがする。あと、肉まん君には妙に親近感を感じた。肝心なところで負けちゃったりするけど（なんかそこんとこ！　自分に似てる気が！）、肉まん君こそがあの部の背骨やと思うで。
  なみに、お気に入りの女性キャラは断然メグムちゃんだな。
  分が作中に登場するなら、この三人衆に加わっていたと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『蟲師 続章』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/04/06/225956/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Apr 2014 22:59:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/04/06/225956/</guid>
      <description>先週はマイクロソフトの開発者向けカンファレンス“Build”を観ていたせいで昼夜逆転の生活になってしまったのだけど、昼間は昼間で仕事なので寝るわけにもいかぬ。結局、3日間ほどあまり寝ずに仕事をしたせいか、体調がすっかりおかしくなってしまったようだ（あ、でも“Build”は割りと盛りだくさんでとても楽しめた！ Surface mini ？　なんだそれ！）。そんなわけで週末は、金曜日からずっとカラダがだるく、ベッドにもぐりこんで iPad mini を片手に電王戦を観たり（中盤までは森下九段ペースだったのになぁ！）、ニコニコ動画を観たりしていた*1&amp;lt;/a
 。難しい本を読むのもしんどい。布団からよろばいでて、デスクトップ PC で“艦これ”をすることですら億劫だ。それにしても、『蟲師 続章』のクオリティは素晴らしいの一言に尽きる。1期目もとてもよかったが、あの雰囲気がそのまま維持されていて安心。『みなみけ』みたいにスタッフごっそり入れ替わって大憤死ということはなさそうで、とりあえずこれをすべて観るまではクルマに轢かれて死んだりしないようにしようと思った。
 【ニコニコ動画】蟲師 続章　第1話「野末の宴」第1話「野末の宴」は『蟲師』のノスタルジックで幽玄なイメージを保ちつつ、それでいて決して陰惨なシナリオではなく、『蟲師』初心者が観るものとしても、かなりいいデキになっているのではないかと思った（わりと観ていてつらい話もあるので）。ナイスなチョイスで感服でござる。来週が楽しみだ。というわけで、応援がてらコミック版『蟲師』を全巻大人買い。布団の中で6巻までは読んだ。蟲師 (1) アフタヌーンKC (255)作者: 漆原友紀出版社/メーカー: 講談社発売日: 2000/11/20メディア: コミック購入: 3人 クリック: 124回この商品を含むブログ (394件) を見る淡幽お嬢様かわいい。
*1:“Surface 2”は親父に売りとばして、競艇用の端末になっている。割りと好評だ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>初詣に『らき☆すた』神社行ってきた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/01/03/122624/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jan 2014 12:26:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/01/03/122624/</guid>
      <description>日は @jz5 と @mikan_x とで鷲宮神社にいってきた。総武線・西船橋駅から武蔵野線・東武線を乗り継ぐことおよそ1時間半ぐらいかな。埼玉の久喜っていうだいぶ田舎の方まで出陣。
  の神社はアニメ・マンガ『らき☆すた』の舞台になった神社なのだそうだ。割りと由緒のある神社らしく、なかなかいい感じに古びたところだった。
  れだけに、アニメキャラのパネルが目立つｗ　自分は『らき☆すた』を観たことはないから、かなりアウェー感を感じていたのだけど……。
  んながガッツリグッズを買っているのを見て、自分も割と買ってしまった。
  Pad mini がピッタリ入る、クッション付きのポーチ。
  バッヂ。1回300円でサイコロを振って当たったものがもらえるのだけど、@jz5 が全種類揃えようと躍起になってた。
  ンダレソース。たぶん、中身はタダの中濃ソース。帰って母と妹に見せたら「こんなんにカネ払うのバカじゃね？」って散々ディスられた。俺もそう思うけど、人間というものは決して経済合理性一辺倒な存在ではないのだよ。
  いでに、おかんのために小さなダルマを1つ買った。母にはお年玉を1万円ぐらいあげようと思ってたのだけど、神社で散財しすぎて財布に5千円しか残ってなかった。なので、500円で衝動買いしたダルマをつけて誤魔化した。
  とは屋台でメシ食って帰宅。たこ焼きが表面から中までふっわふわの不思議な食感で、印象深かった。大阪でこれを出したら殴られると思う。まぁ、埼玉ならこれもアリ。ちなみに、『らき☆すた』は今年で10周年なのだそうだ。誰かもってたらみせてください。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『劇場版 魔法少女まどか☆マギカ ［新編］ 叛逆の物語』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/10/043021/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Nov 2013 04:30:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/10/043021/</guid>
      <description>  subsfn が観たいというので観に行った。
「劇場版 魔法少女まどか☆マギカ[新編]叛逆の物語」公式サイトテレビ版はまどかが神さまになる話だったので、劇場版はきっとその対になる話になるだろうなという予想はしてた。まぁ、だいたいそんな感じだったので、筋書的にはあまり意外性がなかったけれど、割りと面白かった。以下はどうでもいい感想。さやかちゃんカワイイ！　なんかテレビ版よりちょっと活躍してるしうれしい。マミさんがいくらボッチだからといって、微妙な新キャラを追加するのはどうかと思う。ヤンデレ怖い。キューベエが最後、こぼした牛乳を拭いた後の雑巾みたいになっててかわいそうだった。神へのエロスこそが悪魔の正体、というのはありふれているようで新しい感じ。概念としてのまどか、肉をもった実体としてのまどか、メッセンジャーとしてのさやかたちが三位一体的なのも、なんかキリスト教をモチーフにしているのかなぁ、と感じた。なにがいいたいかというと、さやかちゃんはまさしく天使であったということなのですよ。さやかちゃんフィギュアを開封したった (^q^ - だるろぐ一ヶ月早い誕生日プレゼントもらった。 - だるろぐ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大洗はマジで『ガルパン』一色だった……</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/08/18/211848/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Aug 2013 21:18:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/08/18/211848/</guid>
      <description>  て、無事に目的を遂げた（艦これ：巡洋艦・那珂ちゃんのお墓詣りしてきた - だるろぐ）わけだけど、せっかく大洗に来たのだし、『ガールズ&amp;amp;パンツァー』の聖地巡礼もしておくのが礼儀というものだろう。『ガールズ&amp;amp;パンツァー』、略して『ガルパン』（http://girls-und-panzer.jp/）というのは、茨城県にある小さな港町・大洗を舞台とした戦車系萌えアニメ……だと思う。
&amp;gt;戦車を使った武道である**戦車道**が華道や茶道と並び大和撫子の嗜みとされている世界を描いた物語で、兵器である戦車を美少女達が運用するという、ミリタリーと萌え要素を併せ持つ作品。サンクスのほか、大洗町の店舗や宿泊施設、交通機関、役場や商工会などが協力・応援しており、街並、各種施設、交通機関がほぼ忠実に再現され、一部は実名で登場する。タイトルの「パンツァー (Panzer) 」はドイツ語で「Panzer Kampf Wagen」（装甲戦闘車輌）の略系、すなわち「戦車」を意味する。ガールズ&amp;amp;amp;パンツァー - Wikipedia             映終了からは結構建っていると思うのだけど、ャラクターの等身大パネルが街のありとあらゆる店先に立っていて、それを記念撮影していくファンで賑わっている。海外から来るひともいるようで、アジア系の言葉かな？　グループで笑って喋りながら歩く姿も見られた。
  んだか街全体が『ガルパン』のアミューズメントパークみたい。アニメとリアルが微妙にリンクしていて面白い。
  とえば、劇中で戦車が突っ込んだ旅館も……
  つけた！　そのまんまだ。
  なみにこの宿、宿泊客がかなり増えたんだそうな。劇中で「新しく建て直せる！」「羨ましい！　ウチにもぶつからないかなぁ」みたいなやりとりがあったけど（戦車が突っ込むと戦車道の組合か何かが弁償してくれるっぽい）、リアルでもアニメで戦車に突っ込まれたことを羨む人がいたのではないか。そんなこんなで、ガルパン一色の大洗。ただ、街で会ったお婆さんに挨拶をして少しだけお話したのだけど、_「大洗も……なんでこんなのが流行ってるのかさっぱりわからない」_とおっしゃっていたので、なかにはこのような状況に戸惑っている人もいるのかも。こうやってアニメ一色でもてなされると「みんなこのアニメ大好きなのか」とついつい勘違いしちゃったりするけれど、みんながみんな肯定的ではないことは十分自覚して、マナーだけは守ってほしいものですね。
http://www.oarai-info.jp/girls-und-panzer/結局、その日はだいぶ歩いたことでもあるし、大洗で泊まることにした。ここで @daisuke_nomura とはお別れ。夕飯には @jz5 と二人で名物「戦車寿司」を食べに行った。  れがこれ。
  直、一発ネタというか、実物を見ただけでもう満足ｗ　でも、ほかのメニューが結構美味しくて、二人でかなり食べてしまった。
大洗の寿司屋 栗崎屋のホームぺージです夕方は7時からの営業なのかな？　よくリサーチしてなくて準備中にお邪魔してしまったのだけど、営業時間を繰り上げて入れてくださいました。かたじけなし。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>