<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>政党制 on だるやなぎ</title>
    <link>http://daruyanagi.net/tags/%E6%94%BF%E5%85%9A%E5%88%B6/</link>
    <description>Recent content in 政党制 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Tue, 23 Jul 2013 07:19:12 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://daruyanagi.net/tags/%E6%94%BF%E5%85%9A%E5%88%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>そろそろ参院選にも一言いっておくか。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/07/23/071912/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jul 2013 07:19:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/07/23/071912/</guid>
      <description>window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0], t = window.twttr || {}; if (d.getElementById(id)) return t; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = &amp;ldquo;https://platform.twitter.com/widgets.js&amp;quot;; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); t._e = []; t.ready = function(f) { t._e.push(f); }; return t; }(document, &amp;ldquo;script&amp;rdquo;, &amp;ldquo;twitter-wjs&amp;rdquo;)); twttr.ready(function (twttr) { var el = document.getElementsByClassName(&amp;lsquo;twitter-syntax-tweet-id-359176893427224578&amp;rsquo;); for (var i=0;i&amp;lt;el.length;i++) { if (!!el[i].getAttribute(&amp;lsquo;data-is-tweet-loaded&amp;rsquo;)){ continue; } el[i].setAttribute(&amp;lsquo;data-is-tweet-loaded&amp;rsquo;, &amp;lsquo;1&amp;rsquo;); twttr.widgets.createTweet(&amp;lsquo;359176893427224578&amp;rsquo;,el[i],{}); } }); window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一般意志のピエロ――選挙前だしひとこと言っておくか</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/07/19/042247/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jul 2013 04:22:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/07/19/042247/</guid>
      <description>“民主主義”の論客といえば、まずジャン=ジャック・ルソー（ジャン＝ジャック・ルソー - Wikipedia）を挙げなくてはならないと思う。古代ギリシアの民主制にまで遡ってもいいのだけれど、あれはあくまでも奴隷に支えられた社会における成年男性限定の制度だった。現在の普通選挙に通じるものはそれほど多くない。社会契約論/ジュネーヴ草稿 (光文社古典新訳文庫)作者: ジャン=ジャックルソー,Jean‐Jacques Rousseau,中山元出版社/メーカー: 光文社発売日: 2008/09/09メディア: 文庫購入: 6人 クリック: 34回この商品を含むブログ (31件) を見る本稿を起こすにあたって、もう一度『社会契約論』を紐解いてみたいと思っていたけれど、なにぶんウチの本棚はカオスで、残念ながらみつからなかった（検索結果: 社会契約論 の検索結果 - だるろぐ）。というわけで、今日はかなりあやふやでざっくばらんな議論になると思うけれど、あとで自分の理解の程度を反省するためにも書き残しておこうと思う。彼が生きたのは、“理性の時代”だった。封建主義と宗教に支配された暗黒の中世――という把握が妥当かどうかはここでは置いておくとして――が終わり、その支配を打ち砕く武器として理性が尊重された。信仰されたといってもいい。その教義によれば、すべての人に理性――ここでは論理的能力と同じようなものだとしておく――は備わっている。女でも子どもでも1。理性は、たとえば数学がそうであるように、“ひとつの正しい答え”を導きだす（ハズだ）。ただ、謬りなく使いこなすには、多少の訓練が要る。生まれたての理性は曇っているので、使うには研がなければならない。さて、国民一人一人は、個々別々に多様な意志を持つ。それらは通常、個々の利害によって“汚され”ている。しかし、国民のすべてが十分な教育を受け、十分に啓蒙され、さらに十分な熟議を通じ、その意志を洗練させていくとする。そうすれば、ひとつの“正しい意志”が導き出されるのではないだろうか。それを**“一般意志”**と呼ぶ。一方、利害によって汚された意志の足し算は“集合意志”だの“集計意志”だの“合計意志”だのと呼べる。現代では、たとえ理性的（論理的）に考えたとしても、すべての人に共通する“たった一つの正義”などなさそうだ、ということでコンセンサスがとれている。なかには“たった一つの正義”を信じている人もいるけれど、彼らに必ず（自分たちと同等以上の理性を備えた）敵がいるという事実が、図らずもこのコンセンサスの正しさを裏付けている。もしかすると、無限の理性を仮定すれば“たった一つの正義”が存在するのかもしれない。しかし、その仮定には意味がない。とはいえ、そこそこの合理性を備えた複数の“一般意志”というのはあり得るのではないだろうか。たとえば、自分の食事を削ってでも世界の人が平等に飢えずに暮らしていける世界を望むのは、ひとつの“一般意志”として合理性をもつ。一方で、長期的には平等を目指すけれど、当面は自分の周りの幸福を目指し、それを徐々に世界へと広げていくというやり方も、より現実的な施策であり、“一般意志”として合理性をもつと思う。また、そのやり方にもさまざまなアプローチがあり、首尾に一貫がるならばそれぞれに“一般意志”を認めていい。自分はこのブログで、より成熟した“政党制”の実現を何回か主張してきた（政党制）。そのとき、政党の理念として念頭に置いていたのが、この“一般意志”だ。政党は“一般意志”を代表すべきである。“一般意志”は集計できない。 “一般意志”は首尾一貫でなければならない。 “一般意志”は反証可能でなければならない。 “一般意志”はアドホックな例外を許してはならない。 “一般意志”は曲げてはならない。もっといえば、政治家は“一般意志”のピエロであるべきだ、と思う。個々の人柄のよさなどどうでもいい。そんなものは一度苦境に陥ればすぐに変節する。それを縛り、筋書き通り踊らせるのが政党。政党はムチをしならせたサーカス団の団長の役目を果たす。所属する政治家＜ピエロ＞が政党の理念――“一般意志”――という筋書きを逸脱したら、それを鞭打つべきだ。ピエロの方も、団長の方針がブレていると感じたならば、論理をもってそれを正すべきだろう。ましてや、公演中にほかのサーカス団に鞍替えするようなことはあってはならない。このような政党のあり方としては、共産党が一番マトモと言える。しかし、いかんせん、自分の好みではない。ほかはだいたい支離滅裂で、一時期みんなの党には期待を寄せていたが、最近は互いに矛盾する政策を掲げることが多くなったように感じる。しかし、これは有権者に対しても言えるし、有権者のせいでもある。民主主義というのは、文字通り、民が主であるべきという考え方だ。国民一人一人が自分を治め、他人を治める君主であるべきなのだ。実際にそれが能力に余ることだとしても、そういう心構えは必要であると思う。一度自分の個人的な利害を棚に上げ、なるべく広い分野に目を配り、首尾一貫した“一般意志”をもって投票に望むべきだろうと思う。たとえば、原発反対や表現規制への反対といったワンイシューで投票する人がいる2。けれど、それは国を治めるひとりの“君主”としてあり得べき態度なのだろうか。ただ自分の利害を票に託すのであれば、家に引きこもって開票速報を楽しんでいるほうが害は少ないように思う。その点、投票率の低さというのは個人的にはあまり気にしていない。問題はどれだけ質のよい“一般意志”が投票に反映されているかだ。日本には、特定の政党を支持することが恥ずかしく、無党派層であることがカッコいいという風潮がある。しかし、定見を持たないことのほうがもっと恥ずかしいのではないだろうか。無論、受け皿となる政党がなかったり、自分で出馬するにしてもお金が要ったり、仮に非常な決意で出馬したとしても、低俗な週刊誌に“血統”を叩かれて終わるといった問題はあるのだけど。
*1:古代ギリシャではそうは考えられていなかった。だから、普通選挙など考えられもしなかった *2:「小泉政権はどうだ」という人がいるかもしれないが、アレは国民の貯蓄を国が吸い上げて国が使うという戦後のスキームを変えるのが真の狙いだったので、厳密にワンイシューかと問われれば、そうも言えないのではないかと答えておく。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今回の選挙について、そろそろ一言言っておくか</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2012/12/18/073947/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Dec 2012 07:39:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2012/12/18/073947/</guid>
      <description>選挙・世論調査（選挙） : 読売新聞オンライン自民の圧勝確実で、維新がどれだけ伸びるか、民主がどれだけボコられるかが注目だった今回の総選挙。相も変わらず“みんなの党”にいれた僕にとっては、ちょっと蚊帳の外でした。そのみんなの党も、選挙前は維新との合流に色気を見せたり（しかも断られてるしｗ）、有権者の顔色を窺って消費税増税に距離をとってみたりと、個人的には少し不満で「次回の投票はちょっと考え直さなければいけないなぁ」と思ってもみたり。まぁ、結果的には議席倍増なのだけど、あんなの別に増えなくてもいいわけで1。小泉新次郎氏じゃないけど、消極的に選択されることに意味はない。当選者の有無にかかわらず泰然自若と理念を掲げる党であってほしいものですけど2、「職業政治家制度」のもとでは難しいですね。落選した議員をプールしておく仕組みがあればいいのですけど。
### 小選挙区制度について で、今回の総選挙で一番興味深かったのは、小選挙区制度の欠点がモロにでたところ。まぁ、文句があれば地盤が盤石なときに改正すべきであって、いまさら恨み節を言うのはどうかと思うのですけど、それにしてもすごい結果だなぁ、と。 小選挙区の結果にはびっくりした人も多いと思う。どっちかっていうと比例の方が実際の民意に近いイメージ。制度にいちゃもんをつけるのはどうかと思うけれど*3、「衆院で圧倒的な議席を得て政権に復帰する自民党だが、個々の投票行動の積み重ねと配分された議席数との間には、もしかしたら乖離があるということは肝に銘じておく必要がある」という意見にも首肯せざるを得ない。 &amp;gt; 得票が多ければ当選というのは、中学校の生徒会長選びでも適用される選挙の鉄則だ。今回の衆院選でも、全国３００選挙区で１位となった候補は当然、国会議員に選ばれる。２位でも１位との接戦率を示す「惜敗率」が高ければ、比例代表で復活当選だ。ここまでは、「得票の多い人が当選」という原則が保たれているといえる。　ところが、**２位候補が落選したのに、それより得票が下回った候補が当選という選挙区が、全国に１５もある**のは、どういうことだろう。中には選挙区４位なのに復活した猛者もいる。 http://sankei.jp.msn.com/politics/news/121217/elc12121723080292-n2.htm  “比例復活”などという制度も、分かりずらく、バカらしい。ゲームとしては面白いが……ｗ
 ### 比例代表制度への一本化と参議院の再編成を というわけで、個人的には衆議院選挙は比例代表制度へ一本化してほしいと願いたいところ。それも地区ブロックにわけず、全国単一ブロックで。このことには以下のメリットがある。  「一票の格差」問題が解消される 死票が少なくなる 選挙区の区割りで揉めずに済む 「党より人」ではなく「人より党」で選ぶようになる 地域のエゴを排除し、国政レベルで政策を問えるようになる  #### 「一票の格差」問題が解消される / 死票が少なくなる / 選挙区の区割りで揉めずに済む これは明らかだと思う。 &amp;gt; 明治学院大の川上和久教授（政治心理学）は「誰に入れたらいいか分からないが棄権はしたくないと悩んだ結果、白票を選択した有権者が多かったのではないか。今回は政党が乱立したが、政策に共感できる政党があっても、その党の候補者が選挙区にいないケースがあったことも影響した可能性がある」と指摘する。 http://www.asahi.com/politics/update/1218/TKY201212170931.html  共産党以外の場合では、こういうケースも少なくないだろう。実際、小選挙区で候補者がいない場合、僕は支持政党の名前を書いて投票している（支持政党が選挙協力とやらをしている場合でも無視）。
 #### 「党より人」ではなく「人より党」で選ぶようになる 「党より人」とは、茨城7区の 中村喜四郎 - Wikipedia のスローガンなのだそうだ。このブログでは一貫して「人より党」で選ぶことをお勧めしている（政治家と政党について - だるろぐ）が、だいぶ筆足らずなので今度また機を改めて書きたい。全国比例代表に一本化された暁には、「除籍・離党で議席を失う」とでも規定しておけば、政党の意義・役割はより大きく、意義のあるものになると思う。アメリカの二大政党制のいいところは、有権者による政党の統制*4、政党による議員の統制がうまく機能しているところにあると思うんだよね。選択肢が二つに整理されているところがいい、というわけじゃないんだ。  #### 地域のエゴを排除し、国政レベルで政策を問えるようになる “国政”選挙なのだから、国レベルのことだけを考えればよい。本当なら、国政選挙ではマクロ経済や外交、社会保障についてもっと議論すべきじゃないのか。ただ、それだけでは極端なのは確か。そこで参議院を解体し、都道府県がそれぞれ“地元の賢人”を議員として送り出す方式にする。選挙なしで、知事の推薦により、都道府県の規模に応じた人数を送り出すようにすればよいだろう。こうすれば、参議院の独自性  選挙マッチョ*5じゃない有識者による討議 地方の都合も考慮に入れた、衆議院とは違う視座からの政策チェック が保たれる。この考えは 討議と代表の分離、二院制 - だるろぐ の最後で示唆したものだけど、まだ夢想レベル。道州制でも何でもいいのだけど、地方分権化と一体で進めなくてはならないのだけど……どっかの党に提案して実現できる案にねりあげてもらえないかね。ともあれ、参議院が機能していないのは、二院制が悪いのではなく、その運用が悪いからに過ぎない。両議院とも、被選挙権に違いがあるだけで、ほとんど同じ方法で選んでたのでは、芸がなさすぎる。もっと活用すればいいのになぁ、と思う。   ### 戦後最低の投票率 **マニフェストを守らなかった民主党のせい。**あれだけ「行っても無駄」と思い知らされれば、行かない人が増えても仕方なかろう。まぁ、自分は行くけど。他人が何を考えているのかと、自分の意思を表明することとは、本来何の関係もない。  ### 追記   ちなみに、ほんとに全国単一の比例代表制にした場合、今回の結果はこうなるのだそうだ。へぇ。http://d.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>討議について</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2012/11/19/012007/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Nov 2012 01:20:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2012/11/19/012007/</guid>
      <description>   討議は、選択肢を洗練させるために行うのであって、自分の意見に反対するものを味方に引き入れる（≒説得する）ために行うのではない。  たとえば、個の議題について賛成・反対を表明するだけでも 個の立場が生じうる。これを少数によって代表させることなど、そもそも可能なことなのだろうか。おそらく不可能だろう。しかし、それはそれぞれの議題が互いに“独立”していれば、言い換えれば、互いに依存していなければの話。もし、議題 A に賛同することが、別の議題 B へ反対票を投じることに矛盾するのであれば（逆もまた然りとする）、A と B という二つの議題は独立していない。この場合、一見賛否二通りの組み合わせで 個の立場が発生するように見えて、実のところ矛盾のない意見はたった 通りしか生じ得ない。そこに、代議制に基づく民主政の可能性がある。およそこの世に存在するものの中で、直接的であればまだしも、間接的にすらまったく関連がないものなど、なかなか存在しえないだろう。慎重に吟味すれば、あまたある立場もたかだか数個の立場に整理されうることがあるかもしれない。一見関連性のない事柄について依存性を指摘したり、考慮に入れそこなった前提を明るみにし、矛盾のある主張を退け、いくつかの本質的な主張のみを残していくことができるかもしれない。そういった主張を篩にかけることが、すなわち「討議」だ。そこから先は、ただ自分の好みや信念に従って、特定の主張を選びとればよい。なにも討議によって自分と主張を異にする相手を説き伏せる必要などない。一見複雑で無秩序に見える自然ですら、実はいくつかの基本的な物理法則に貫かれているらしい。であれば、複雑な人間の社会にもそうした“いくつかの”正しいあり方があってもおかしくない。もっとも、そのあり方がなんであるかは知る由もない。けれど、あり方を価値的・正義的に等価な“選択肢”として示すことはできる。あり方を選択すれば、さまざまな社会問題に対してそれを矛盾なく適用した方策が導き出せるだろう。そのどれを気に入るかは、有権者次第だ。そういったさまざまな政策のコアとなる“あり方”こそが、いわゆる政治理念だ。個人的にはどの政党もそれをもっていてほしい。マニフェストに守れもしない約束事を書き連ねるより、そっちのほうがよっぽどわかりやすい*1。
### 一般意思 2.0 への疑念 &amp;gt; 人々の無意識を現代の情報技術を駆使することで可視化し、それを政治に反映することこそが、一般意志の実現につながる 一般意志2.0 ルソー、フロイト、グーグル  そもそもルソーの解釈が誤っていると感じるのだけど、そこは我慢して主張を汲むとしても、これは単に民意の「代表」を機械的に行おうといっているに過ぎない。この著者は「討議」を否定しているそうだが（私たちの多くは「何か問題があれば、議論を尽くしたほうが民主主義的でうまくいく」と思っていないでしょうか?）、討議もせずに選択が可能だろうか。複雑な世界をまるごと有権者に与えたところで、彼らがどんな選択を行えるだろう。だれかが世界を分析し、これから為すべきことをいくつかの選択肢へまとめないと、選択もままならない。まぁ、選択すらままならないのだからいっそ「無意識」を可視化してそれに従おうという論法なのかもしれないが。
 ### 民意 2.0 &amp;gt; 国民の意思を正しく反映させるために、無作為に選ばれた市民に賢明な判断をしてもらおう http://cms2x.wired.jp/2012/11/18/fewer_voters_better_elections/  これはアリだと思う。ただし、そのままではダメだ。“無作為に選ばれた市民”に政治を任せるとしても、かれらがその資質をもっていると誰が言えるだろうか。しかし、“無作為に選ばれた市民”に資質が要求されないナイスな方法が一つある。“無作為に選ばれた市民”が「討議」のみを行い、いくつかの選択肢を提示する。ただし、「選択」には加わらない。「選択」はこれまで通り、一人一票制度（ただし、討議を行った市民は加わらない）で行う。討議と選択から私利私欲をとりされば、よりよい結果が得られるのではないか？　少なくとも、政治を任せるに足る資質をもつ賢者が立候補し、お金と人を集め、有権者を説得し、民主主義的リーダーにのし上がり、終生自分の利害に惑わされず公平な判断を行うことを期待するよりはいい結果が得られるように思う*2。
 公平なケーキの切り分け方 - だるろぐ 選挙とくじ引き - だるろぐ マキャベリだか誰かも言ってたよね。民衆は自分たちで何かをしようとすれば誤ってばかりだが、限られた選択肢から選ぶようにすれば案外正しい判断を行うものだ、と。ちがかったかもしれないけど。 *1:政治家なんか、ほんとは政治理念を演じるピエロ、選択肢の人格化されたものであればいい。自分が信じていない理念に従っていても、それに忠実であればよい政治家だ。その逆はクソだ *2:選挙が生むのは選挙に長けた人物だけだ  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>理念のない政治家を責める前に</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2012/09/11/094832/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Sep 2012 09:48:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2012/09/11/094832/</guid>
      <description>1理念のない有権者自身をまず責めるべきだと思う。なぜ理念のない政治家――政治屋はパンツをはきかえるかのように意見をころころ変えたり、その場限りの威勢のいいことを言うのか。――それは、その場その場で意見をころころと変える「無党派層」がたくさんいて、その票を目当てにしているから。無党派がかっこいいだなんて風潮、いつから芽生えたんだろう。政治屋のカモになっているだけなのに。確かに「自分たちの意見を代弁する政治家がいないから仕方なく無党派層なんだよ！」という人もいるので、ある意味「鶏が先か、卵が先か」になっているところはある。でも、そんな人たちが政治屋を責めても仕方ないと思うよ。所詮、同じ穴の狢なんだから。政党や政治家の理念が自分にピッタリあうことはまずないけれど、最悪、立候補することもできるんだしね2。政治家はすぐには変えられないけれど、有権者はいつだって変ろうと思えば変われるはずだ。有権者が変われば、政治家なんかころっと変えられる……はず。まぁでも日本の場合、マスコミが率先して「無党派」を気取っているからな。で、自分の気に入らないところを切り取ってバッシングしてるし、有権者もそれを真に受けてバッシングしている。みんな、自分たちがバッシングされる側に回らないよう、バッシングする側に回れるよう、周りを気にしてばかりいる3。そういう組織と人間が、いじめ問題を憂えている（ふりをしている）のだからちょっと笑える。構図は大して変わらないよね4。ほかの国だと、メディアはどの大統領候補・政党を支持するか明確に立場を表明するよね。もちろん、反対勢力からはバッシングされるし、支持候補のダメなところもやっぱりちゃんと指摘しなきゃいけないので、下手すりゃ身内からもバッシングされる。でも、ちゃんとやるわけだ。それが“メディア”だから。なんで日本のメディアはそういう風にならないんだろう、って思う。結局マスコミが悪いということになりました。
*1:これのオリジナル誰か知ってる？ *2:まぁ、参議院は歳食わないと立候補できないじゃん！　とか、お金いるじゃん！　とかいろいろハードルがあるのは認めるけれど *3:たとえばイトーヨーカドーが正社員の首切ってアルバイトを増やしたらみんな叩くわけだ。総雇用数は増えているのだから、決して悪いことばかりじゃないよ？ *4:ちなみにバッシング自体を否定しているわけじゃない。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日本国民の半分以上は支持する政党もないくせに年内解散・総選挙を望んでいる</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2012/08/20/220750/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Aug 2012 22:07:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2012/08/20/220750/</guid>
      <description>&amp;gt; 政党支持率は民主党６．９％（前月比０．２ポイント増）、自民党１３．３％（同０．８ポイント増）で、ともに微増。今回から調査対象となった小沢一郎代表率いる新党「国民の生活が第一」は０．９％にとどまった。他は公明党４．３％、共産党１．５％、みんなの党１．２％、国民新党０．２％、社民党０．１％で、支持政党なしは６９．３％だった。　一方、衆院選をいつ実施すべきか尋ねたところ、９月８日までの「今国会中」は１６．５％、「今秋から年末までに」が３８．５％で、年内解散は合わせて５５％。「来年の前半までに」は１４．６％、「来年夏の参院選とのダブル選挙」は１４．７％だった。 時事ドットコム：内閣支持続落、１９．８％＝５割強「年内解散を」−時事世論調査  支持政党のない人と年内解散を望む人がどれだけ重なっているかはこの記事から読み取れないので、タイトルは煽り。でも、それほど外してはないと思う。政治家には「信念がない」などと批判しつつ自分は無責任な「無党派」を気取るのが、今の日本国民ということだ。どこの党も支持していないのに、早期解散を願ってどうする？1　選挙だってお金がかかるんだよ2。「支持する政党がない」というのは言い訳にならない。スジの通った無党派なら自分で立候補すべきだし、それが無理だとしても投票所に行くべきではないし、行ったとしても白票を投ずるべきだ。なぜなら、投票すべき支持政党をもたないのだから。ましてや、解散の時期などいつでもよろしい、予算がかかるのだから任期満了が望ましい、という態度が正しいはず。なのにフラフラとその場のノリで虎の子の票を民主党へ差し上げたのがこのザマだ。民主党がただの選挙互助会で、政権をとったら分裂必至で、マニフェストなど守りようのないのは明らかなのに3。別に自民党がいいとは言わないが4、ああいう党に国民の大多数が投票するなんて見識を疑う。政治家の無節操・不見識なんか笑えないよ。で、お次はといえばとりあえず最近流行りの維新の会にでも投票するのだろう。維新の会には多少シンパシーを感じるけれども、そういった衆愚票で政権をとるのは望まないな。まぁ、投票は国民の権利なので好きに行使すればいい。ただ、スジの通った政治を望むなら、国民それぞれがスジの通った意見をもつのが先なんじゃないかな5。そして、自分の意見が許す範囲でスジの通った意見をする政党を選び、また政党がスジを通した行動をするように監視すべきだ6。まず、自分の考えを知り、それに近い政党を応援することから始めようよ。
*1:無所属議員？　それに関する意見はどこかに書いた。端的に言うなら、いるだけ無駄 *2:40億円ぐらいかな *3:これについてはことあるごとに Twitter などで言ってきた *4:どちらも支持していない *5:なぜスジの通った政治が望ましいかというと、明確な目的には明確な結果が得られ、ゆえに明確な反省が得られるから。曖昧な・場当たり主義では反省すら得られない *6:比例代表で当選しておきながら、まったく理念の異なる党へ任期中に移籍するなぞ許してはならない  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>