<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>権威 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%A8%A9%E5%A8%81/</link>
    <description>Recent content in 権威 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sat, 20 Oct 2012 15:16:17 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%A8%A9%E5%A8%81/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>ゴシックバランス</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/20/151617/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Oct 2012 15:16:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/20/151617/</guid>
      <description>  br/&amp;gt;
&amp;gt;原意は「ゴート人の」を意味する言葉である。ルネサンス期の15世紀-16世紀に、イタリアの美術家アントニオ・フィラレーテやジョルジョ・ヴァザーリらが、中世時代の美術を粗野で野蛮なものとみなして、「ドイツ風の」あるいは「ゴート風の」と呼んだことに由来する蔑称である（ゴート人が実際に用いていた美術様式という訳ではない）。中世の教会建築、絵画などの様式を示す概念になっていった。ルネサンス期以降、ヨーロッパでは古代ギリシア・ローマの美や文化が理想とされ、暗黒時代とされた中世の文化には低い評価が与えられてきた。ゴシック - Wikipedia ### 支配は財産を基礎とするジェームス・ハリントンは、「ハリントンはそれ（マキァヴェリの政治哲学）を継承しつつも、“古代”と“近代”はいっしょくたにできない、全然構造が違う、マキャヴェリはそれに鈍感すぎると考えていた」（権威と権力 - だるろぐ）。では、ハリントンが考えていたモデルとはなにか。それは、経済が政治を決定するという理論だった。&amp;gt;支配は財産を基礎とする。暴力や詐欺によって統治が変わることはありうるとしても、当地を基礎づけ、かつ永続化させるのはまさに財産である この言葉は、ハリントンの盟友ネヴィル*1のものだけれど、ハリントンの考えをうまく表していると思う。マルクス風に言うと「上部構造と下部構造」ってな感じになるのだろうか。なお、この考えにもとづいた政体分ついについては、前にまとめた（ハリントンの政体分類 - だるろぐ）。
### ゴシックバランス  がなが書くのが面倒になった。要はこういうことだ！ゴシックバランスとは、封土制（feud）2と家臣制（vassalage）を二大支柱とした中世社会の政治制度、つまり封建制度のことを言う。この制度は、西洋と日本でしか見られなかった3。簡単に言うと、領主と主従関係を結んだり、征服したり（この場合は帝国になるだろう）して、権力がヒエラルキーを成したのが“ゴシックバランス”だ。ゴシックバランスにおいては、その頂点をなす皇帝・王が、末端の人民へ直接命令することはできない。あくまでも貴族・教会（領主）を通じてのみ命令が可能（媒介・委任・委譲）で、人民も皇帝・王への帰属意識をもっていない。そこで王は、さまざまな改革を通じて貴族階級の力を弱め、むしろ当時勃興しつつあった商工業階級や地主階級と直接繋がろうとする。たとえば、定住法4、家臣・領民法5、土地譲渡法*6といった反封建政策を行う。また、教会に対しては修道院の解体政策を進め、その財産の国有化を進めた。こうした政策によって、王は直接人民を治めることに成功した（絶対王政）が、それは自分の「ワインを薄める」ことでもあった。つまり、王は“権威”によって成るにもかかわらず、その“権威”そのものを薄めてしまった。新たに台頭した人民階級（近代的市民）は私利私欲を肯定する“自由経済”に依拠しており、封建的な“権威”を認めない。エリザベス女王のようなカリスマ（≒個人が帯びる“権威”）をもつ君主のもとでは、その矛盾もすぐには顕在化しなかったが、すでに政治のバランスと所有のバランスは崩れている。いずれ、暴力によってこの2つのバランスは調和が図られるだろう。そして、“市民社会”への扉が開く。
### 私見ハリントンの「支配は財産を基礎とする」という考えが、がマルクスへ直接影響を与えた証拠はない*7。しかし、『オシアナ』は当時結構読まれたようなので、「支配は財産を基礎とする」という考えは半ば常識的な考えとして流布していた可能性はあり、間接的な影響はあったと思われる。ただし、ハリントンは「支配＝財産」関係の中身にまで言及はしなかった。支配構造を所有のバランスへ射影したのはよい発想だったが、それだけでは理論に厚みがない。一方、マルクスは重厚な理論を構築したが、その支柱のうちの一つ「労働価値説」が崩壊してしまい、理論的説得力を失ってしまった。というわけで、「支配＝財産」の間を説明する理論は、今のところないように思える（もしくは、自分が知らないだけか）。*1:マルクスに対するエンゲルスのような存在、ダーウィンに対するハクスリーのような存在*2:話は変わるけど、この翻訳って音も符合しててスゴいｗ*3:中国は巨大な官僚制度をもっていたが、封建制度ではない*4:20エーカー以上の農地を耕作する農民を保護 → ヨーマン*5:家臣の雇用を規制 → 貴族の軍事力を削減 → 中央に出仕して廷臣（官僚）になる or 地方に根を生やした単なる大型地主になる（ジェントリ）*6:貴族に土地の売買を許可 → 所有バランスの変化を促進*7:エンゲルスが1箇所だけハリントンに言及している部分がある</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>権威と権力</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/16/084545/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Oct 2012 08:45:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/16/084545/</guid>
      <description>近代共和主義の源流―ジェイムズ・ハリントンの生涯と思想作者: 浅沼和典出版社/メーカー: 人間の科学新社発売日: 2001/05メディア: 単行本 クリック: 3回この商品を含むブログを見る&amp;gt;ハリントンは、権威と権力とは明確に区別されるべきものと考え、ホッブズはこの両者を同一視していると批判する。……ただ、ハリントンのこの用語法と、両者の区別はからなずしも妥当ではない。 「権力」を単に「強制力」へ読み替えてしまうと、そうなってしまうのかもしれないが、個人的にはこれこそがハリントンらしい、興味深い視点だと思う。二つの原理 - だるろぐ では、ハリントンのいう二つの政治的原理を検討した。
古代の知恵近代の知恵精神の善（the good of the mind）財産の善（the good of fortune）叡智、知恵、勇気などの生得的/後天的な徳（virtue）富（riches）権威（authority）による支配権力および支配権（power of empire）理性的な法および共同全にもとづく統治情念および私的利益にもとづく支配前者にマキャヴェリ、後者にホッブズを割り当てる分類には僕もあまり納得がいかないし、単純すぎるという指摘にも頷ける。けれど、あくまでもポイントは「権力」ではなく、その「権力」の源泉にある。### 古代：社会（贈与＝権威）に埋め込まれた経済（交換）古代において、「権力」の源泉は集団における“贈与（互酬）”にあった。等価交換を基本した個人対個人の長期的・継続的な直接“贈与”が集団的なものへと発展すると、次第に“贈与”は誰かを“媒介”にして行われるようになる。その“誰か”は“徳”を以て選ばれる。古代中国では、“徳”をもつものが“宰”を行った。“宰”とは「宰相」ともいうように、政治（まつりごと）を取り仕切ることを言うが、その原義は「肉を公平に分けること」であるという。ここでは“公平性”という“徳”をもつ者へ一度“贈与”が集められ、そして適切に分配することこそが“宰”の役割であり、政治の本質とみなされていた。本来、「儒」はこうした“王”や“宰”たる者が備えるべき“徳”を説くものであり、徳を備えたものこそが“王”や“宰”たるべきであるという「徳治主義」を説く。“贈与”を支配するものは“権力”をもつに至るが、それはあくまでも“権威”にもとづいていなければならない。### 近代：経済（交換）に埋め込まれた社会（贈与＝権威）*1しかし、近代では“贈与（互酬）”に代わって、貨幣を媒介とした“交換”のプレゼンスが高まってきた。“交換”は“贈与”によって築かれた“権威”のピラミッドを突き崩してしまう。というのも、“交換”は少なくとも理念の上では「対等な個人による自由な契約」にもとづいており、権威主義とは相いれないからだ*2*3。“交換”によって財を築き、社会に対する影響力を勝ち得ること――財による権力は、もちろん古代にもみられた。しかし、これは「権威なき権力」として侮蔑され、うまく抑圧されていた。どこの社会でも「士農工商」に似た身分システムが敷かれていて、その則を超える事例はごく限られた例外だった。しかも、その事例そのものが“王”による“贈与（恩典）”にほかならない。“交換”世界から“贈与”世界への移籍が行われることはあっても、“交換”世界が“贈与”世界を飲み込む兆候は何ひとつ見られなかった。### 近代へのスイッチでは、なにが世界を古代から近代へと推し進めたのか。おそらく、西洋では似たような規模の“贈与＝権威”、つまり王国や帝国がいくつもあり、それらが互いに争っていたからだろう。“贈与＝権威”は“交換”や、そこから派生する徳（自由主義、多文化主義、発明、進歩）を基本的に否定する。しかし、戦争ともなれば別だ。相手を打ち負かすためには、少しだけ蛇口を緩めなければならない。そして、平和になれば再び蛇口を閉じる。「戦争が技術を進歩させる」とはこのことだ。東洋には長期間にわたって同じような規模の王国・帝国が併存することが少なく*4、蛇口の開け閉めを安全に何千年と続けてこれたが、西洋では少し緩めすぎてしまった。そして、とうとう蛇口を開けすぎて、閉まらなくなってしまったのが、ハリントンやヒューム、アダム・スミスの時代というわけなのだろう。「なぜ産業革命が起こったのか？」 - だるろぐマキャヴェリは中世に“古代”の精神を発掘・称揚する一方で、“近代”の手口を発見し、勧めた。ハリントンはそれを継承しつつも、“古代”と“近代”はいっしょくたにできない、全然構造が違う、マキャヴェリはそれに鈍感すぎると考えていた。だから、ハリントンにとってはその構造を明らかにすることと、もう閉まることのない“蛇口”とどのように付き合っていくかが大事だった。*1:「経済に埋め込まれた社会」はポランニーによる表現*2:だから、専制君主はそれを抑圧するか自分の手で管理しようとしてきた！*3:逆に言えば、経済嫌い、新自由主義嫌いなひとは、自分が「権威好き＝だれかをコントロールする/誰かに管理されるのが好き」でないか自問したほうがいい*4:春秋戦国時代はギリシア世界と同じぐらい思想が進んでいた。北夷南華時代は南北で文化的に断絶しすぎて、戦争はあったが商業交流がなく、あっても歳幣などを通じた権力間交流にとどまっていたのではないか</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ウソでもホント</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/16/063310/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Oct 2012 06:33:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/16/063310/</guid>
      <description>  経新聞の記事。
&amp;gt;「ｉＰＳ細胞から心筋を作り、患者に移植した」とする森口尚史氏の主張に疑義が相次いでいる問題で、11日付朝刊で「移植」と最初に報じた読売新聞は13日付朝刊で「森口氏の主張に基づいた一連の記事は誤報と判断した」と説明し、「おわび」と検証記事を掲載した。読売新聞「誤報と判断」 iPS移植問題 （写真=共同） :日本経済新聞 一方、読売新聞の記事。
&amp;gt;また、日本経済新聞は０２年以降、森口氏の研究に基づく記事を８本掲載。このうち、０９年７月～１０年２月の計３本の記事では、森口氏の肩書を「米ハーバード大の研究員」としていた。　日本経済新聞社が発行する日経産業新聞も４本を掲載。１０年６月には、「米ハーバード大の研究員」の森口氏と東京医科歯科大のグループの研究成果として、「ハーバード大研究員ら　Ｃ型肝炎治療　副作用少なく　ｉＰＳ細胞活用」と題した記事を掲載。この研究については、東京医科歯科大が１２日、「東京医科歯科大で実験や研究が行われた事実はない」としている。同年４月には、人物紹介のコーナーで、「ハーバード大研究員」として、森口氏を取り上げた。ｉＰＳ細胞の研究でがん治療法の開発に取り組んでいる、と紹介している。http://www.yomiuri.co.jp/national/news/20121013-OYT1T01325.htm 上げ足の取り合いみたいで面白い。まぁ、日経新聞も 本社も2年前に森口氏の記事掲載 事実関係調査 :日本経済新聞 という記事も出しているのだけど、どうせしばらく経ったらウェブからは消しちゃうんだよね。そう思うと、またおんなじことやるんだろうなぁ、と情けない気持ちになる。韓国の某教授による論文詐欺だって、そう大して昔の話ではないのに何の反省もなかったのか。誰しも間違いはあるし、実際僕だって間違いを書くのは怖い。“お詫びと訂正”を書くのは嫌だし、たまに夢にみて夜中起きたりもする。だから、ほとんど中毒みたいに関連記事に目を通したり、知識のある人をできるだけフォローしたりするわけで。でも、それがたまに罠だったりするんだろうな。残念、その記事・知識はウソでした！ まぁ、さすがに自分で手を動かして得たプログラミングの知識だけはウソではなかろうが……それでも勘違いというのはありうる。
価値を生む“双頭の蛇” - だるろぐみんな、マスコミの書くことは信じてしまう。だから、マスコミが信じてしまったものは、ウソでもホントになってしまう。ウソがホントになれば、その“差額”はまるまる詐欺師のポッケの中へ入るというわけだ。でも、疑ってばかりいてはキリがない！　時間は限られている。どうすればいいんだろうね。&amp;gt;ヨミドクターに掲載されたｉＰＳ心筋移植に関連する記事に誤りがありました。おわびします。http://www.yomidr.yomiuri.co.jp/page.jsp?id=66394 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>価値を生む“双頭の蛇”</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/05/16/210834/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2012 21:08:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/05/16/210834/</guid>
      <description>米著名投資家ウォーレン・バフェット氏の率いる米投資会社バークシャー・ハザウェイが、米自動車大手ゼネラル・モーターズ（ＧＭ）の株式を新たに取得したことが15日分かった。小売り大手ウォルマート・ストアーズやＩＴ（情報技術）のＩＢＭ株も買い増した。欧州不安がくすぶる中、バフェット氏の「米国依存」が鮮明になっている。バフェット氏、米国株に積極姿勢　ＧＭ株取得　：日本経済新聞 まぁ、これでGMの株が上がったりするんだろう。
バフェット氏が買う → みんな買う → バフェット氏売り抜ける
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) May 15, 2012  うやって負け知らずに儲ける*1ので、バフェット氏は「投資の神様」と呼ばれる。この評判（≒権威）が、次の儲けにつながる。似たような構図は、日本にもある。
勝間さんが「成功する方法」について本を書く → みんな買う → 勝間さんが成功する
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) May 15, 2012  から、勝間さんはより多くのファンを獲得できる。きっと、何かのきっかけでこの信仰（≒権威）が崩れない限り、次の本も成功するのだろう。あまりこの手の本は好きではないが、そう考えると少し興味が出てくる。こうやって儲けることは別に悪いことじゃない。おそらく、本人に悪意はない。ただ、冷静に考えればちょっとおかしい「循環」ができあがっていて、それ自体が価値を生み出している。交換されることで貨幣たりえ、貨幣であるがゆえに交換される、貨幣＝交換の循環関係にも似ている。この関係は、世界の富の増大に一役買っている。関連して、こんなことも思い出した。
こういうのもあったな / Wikipedia に間違いが記載される → 権威あるメディアにこっそり引用される → それが Wikipedia の出典に → 間違いが正しくなる http://t.co/Y9RJ0vu7
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) May 15, 2012  &amp;gt;ドイツの経済技術省の大臣に新しく就任した「von und zu Guttenberg」氏は由緒ある名門の家系の出身で、正式な名前は「Karl Theodor Maria Nikolaus Johann Jacob Philipp Franz Joseph Sylvester Freiherr von und zu Guttenberg」というそうだ。氏が大臣に就任するという話が出始めたころ、Wikipedia の同氏に関するエントリが編集され、名前に「Wilhelm」が付け足され「Karl Theodor Maria Nikolaus Johann Jacob Philipp Wilhelm Franz Joseph Sylvester Freiherr von und zu Guttenberg」に変更された。大手新聞やインターネットサイト、またTV番組などドイツ内外のメディアはこの Wikipedia のエントリを参照し「Wilhelm」入りの間違った名前を使い氏に関する報道を行ったそうだが、そうこうしているうちに Wikipedia のエントリは再度編集され、名前に「Wilhelm」が含まれるという証拠を求めると共に、元の正しい名前に戻された。この時点で既に多くのメディアが「Wilhelm」入りの名前で記事を報じていたため、ソースを提示するのは容易く、Wikipedia が誤った事実を掲載し「信頼できる情報源」がこれを報じ、それをソースとして誤った事実を「情報源のある事実」として Wikipedia に掲載できるという循環が生まれてしまったとのこと。Wikipedia をメディアが引用し、誤情報に「情報源」が発生 | スラッシュドット・ジャパン IT メディアとWikipediaが互いに参照しあって、新しい「（偽りの）事実」が生まれた。その様は、まるで互いに尻尾を食い合う“双頭の蛇”のようにも見える。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>