<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>電子書籍 on だるやなぎ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E9%9B%BB%E5%AD%90%E6%9B%B8%E7%B1%8D/</link>
    <description>Recent content in 電子書籍 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Thu, 03 Jan 2013 15:54:08 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E9%9B%BB%E5%AD%90%E6%9B%B8%E7%B1%8D/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>吉川英治が青空文庫で読める（タダで</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/03/155408/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jan 2013 15:54:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/03/155408/</guid>
      <description>　2013年でひとつ楽しみにしていたのが、“著作権切れ”。
&amp;gt; 著作権が切れた文学作品などを無償公開する「青空文庫」に1月1日、同日で著作権保護期間が終了した柳田国男や吉川英治、室生犀星ら12人の作品が公開された。　元日に公開されたのは秋田雨雀「三人の百姓」、飯田蛇笏「秋風」、小倉金之助「黒板は何処から来たのか」、西東三鬼「秋の暮」、妹尾アキ夫「凍るアラベスク」、土谷麓「呪咀」、中谷宇吉郎「雪」、正木不如丘「健康を釣る」、正宗白鳥「心の故郷」、室生犀星「抒情小曲集　04 抒情小曲集」、柳田国男「遠野物語」、吉川英治「私本太平記　01 あしかが帖」。各作家の他作品も公開に向けた作業リストに登場している。　著作権が保護される期間は著作者の死後50年。期間の計算を簡便にするため死亡の翌年の1月1日から起算されることから、保護期間が終了するのも元日となる。　青空文庫は、著作者の死後の著作権保護期間を70年に延長しようという動きに反対し、2005年から、パブリックドメインとなった作品を元日に公開している。 青空文庫に柳田国男「遠野物語」、吉川英治「私本太平記」など登場 - 最新ニュース｜MSN トピックス  吉川英治はほとんど全部読んでたけど、『私本太平記』だけは読んだことがなかったので渡りに船。布団の中、ゴロゴロと楽しませていただいた。これまでも電子書籍ストアで小説の類を買ったことはあるのだけど、実は読了したためしがない。やれ、ページめくりが遅いだの、なんだか集中できないだの、目が疲れるだの。けれど、『私本太平記』の1巻はあっさり読み切った。所詮タダだし、投げ出しても勿体ないということもないのに。結局、内容次第なのかもしれない。
### 無料閲覧アプリ：i読書 - 青空文庫リーダー ちなみに、閲覧アプリもタダで手に入る。たとえば、iPhone の場合はこれなんかいかがでしょう。　  i読書 - 青空文庫リーダー for iPhone 3GS, iPhone 4, iPhone 4S, iPhone 5, iPod touch (3rd generation), iPod touch (4th generation), iPod touch (5th generation) and iPad on the iTunes App Store おカネを出せばこれよりいいのもありそうだけど、シンプルで迷わず使えるので、これでよいと思った。設定画面で青空文庫のデータベースを更新するのを忘れずにね。Windows Phone は……スクリーンショット撮るのめんどいから、省略。ストアを検索でもして適当に探してネ。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>薄い本を買った。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/03/31/004931/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Mar 2012 00:49:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/03/31/004931/</guid>
      <description> booknest - 本が届く前にオンラインで読める！ビジネス書店「ブックネスト」  ここで本を買ってみた。恩師の論文のことを思い出して、ふと読み返したくなったのだけど、どこかに紛失してしまっていた。それが、ここで売っていたというわけ。 &amp;gt; booknest（ブックネスト）は、本が届く前にオンラインで読めるビジネス書店です。入手困難なビジネス書やビジネス雑誌の記事、論文をお届けするだけでなく、ご購入いただいたタイトルはすぐに「オンラインビュー」で全ページ読めます。すぐ読みたい時や読み返したい時には、「オンラインビュー」で読み、電車や家でじっくり読みたい時には、届いた本で読むといった利用シーンに合わせてお使いいただけます。  オンラインで読めるというので、試してみた。まぁ、「とりあえず読める」って感じ。別に iPad で読めるとか、Sony Reader で読めるとか、そういうものではないらしい。数日すると現物が届いた。買う前からわかってたけど、ボリュームの割りには高価（1冊20ページ弱、2冊で1,400円）。でも、一般の書店ではあまり買えないような論文が簡単に手に入るのはやっぱり気軽でいい1。文系の論文だと、紙で印刷したのを下手くそなスキャンでPDFにしているものがあって、読むに耐えないことがある。探すのだって大変だ2。やはり書籍は、_データを購入 → 読みたい媒体（紙、電子書籍リーダー）を自由に選んで読む_というのが理想だと思う。このサービスがそれに近づいてくれたらうれしい。
*1:ほかの方法だと、図書館で借りて印刷とか？ *2:大学にいるときはそんなことで困ることはなかった！  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>