<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>バイク on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E3%83%90%E3%82%A4%E3%82%AF/</link>
    <description>Recent content in バイク on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Tue, 10 Apr 2018 07:29:42 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E3%83%90%E3%82%A4%E3%82%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>日記：免許の更新</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/10/072942/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Apr 2018 07:29:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/10/072942/</guid>
      <description>  週末は、免許の更新。ちょっと早いけど、7時半ぐらいに家をでて、運転免許センターへ向かいました。愛媛の運転免許センターに行くのは初めて。前回は千葉だったから、たぶん幕張の方に行ったんだな。5年前だからあんまり覚えてないけど……。
### 4年ぐらい前の話まだ若かったころ、スピード違反で免許を取り上げられたのを取り戻して以降、無事故無違反、ゴールド免許を継続していたのですが、今回は残念ながらフツーの青いやつです。原因は、4年ぐらい前（？）につけられた助手席のシートベルト違反1点。そのとき、僕は JR 市川駅へ父を送り届ける最中だったのですが、駅に着く手前の信号でヤツはいきなり「もうええやろ」とシートベルトを外してしまったのです。すると、たまたますぐ横に自転車のおまわりさんがいたようで、止める間もなく検挙されてしまいました。**ほんと、このおっさん、ロクなことしねえ**。まぁ、それだけだったら別にいいといえばいいんですよ。しょうがない、今度から気を付けようね。しかし、あろうことか、ヤツは逆上してお巡りさんに食って掛かりやがる。さすがに今度は僕がブチ切れてしまいました。「ここからやったら歩いて行けるやろ、失せろ！」助手席のおっさんを監督できなかった責任はあるとはいえ、日頃から交通違反なしに頑張ってきたのに……お巡りさんに謝らなきゃだわ、周りの通行人の視線は浴びるわ、次の更新でゴールド免許じゃなくなるわ、マジで最悪。**ほんと、このおっさん、ロクなことしねえ**。で、ほんとに最悪なのは、この昔話をヤツにしたところ、全然覚えていないこと。**覚えていないんだから、同じことを何度でもやるわな。**まぁ、気長に教育するしかないし、自分もそうならないように気を付けるしかない。歳食ったおっさんはルールを経験主義的にとらえていて、なぜ守るべきなのかを理性や道徳で把握していない。だから、こういうことを平気でやる。基準を満たしていない製品を40年間作り続けても平気、自分の都合で公的文書を書き換えても平気、労働基準法違反で使用者を酷使して自殺に追い込んでも平気。けれど、自分だって&#34;経験主義&#34;にだけ基づいて生きる限り、同じことをする可能性は大きい。自分の中に開かれた哲学を持ち、「自分に不利益があろうと」自分の内的な義務に従う……そんな覚悟がない限り、いくらでもこういうしょうもない悪事を続けていくのだ。まぁ、そんな面白くない話はともかく。### 免許の更新5年ぶりの更新だったけど、やり方がいろいろ変わってて面白かった。  ず、いろいろ自動化されてる。免許証を機械に入れると、免許証のコピーや個人情報を印字した申請用紙がでてくる。その一方で、それだけで事務が完結しないのは相変わらずだな、と思う。用紙の赤枠の部分は自分で記入しなきゃいけないのだけど、氏名や免許証番号など、書かなきゃいけない情報のほとんどはその下の部分に印字されてるんだ。過渡期だからしょうがないのか、法的に自分で書くことに意味があるのか、自分にはよくわからないのだけど……無駄なことだと思う。そもそも紙に印刷する必要などあるのだろうか。住所が変わってないか3回ぐらい確認されたが、それも自己申告で済ませていいんだろうか。
  続きに説明がないのも相変わらずだった。たとえば、最初にもらう紙は3枚あるが、最後の紙は道路交通法第90条、第103条、道路交通法施行令第33条で定められている「一定の症状を呈する病気等」を確認するもので、署名にもそれなりの意味がある（自分は日付を書き間違ったが、二本線で消して再提出というわけにいかず、もう一度書き直さなけれんばいけなかった）。まぁ、ちゃんとよく読めよってはなしではあるんだけど、それが知らされるのはそのあとの講習での話。また、途中でパスワードを2個（？）作って、本籍とそれを「平文で」コピーした小さな紙を渡されるんだが、これも説明がないし（講習では説明を受ける）、そもそもこんなものを渡す必要があったのか。たくさんの人を効率よくさばかないといけないという事情はたいへんよくわかるんだけど、こういうのもいい加減改善していかないといけないよな……と思う。自由な市民であるはずなのに、ウシを牧場に誘導するかのような扱いをうけるのは、あまり気分のいいものではないしな。ちなみに、講習室は5階だったが、自動販売機などはない。1階に降りて、トイレの奥にある自動販売機コーナーまで足を運ぶ必要がある。時間があまったのでコーヒーでも飲みにいったけど、なんかしらんおばちゃんと世間話をする羽目になった（たのしー！）。あー、でもここ、そとでタバコ吸う人がいて割と臭い。個人的には気にしないけど、東京基準の禁煙・分煙に慣れた人だと「田舎だなー」と思うかもね。あと、免許更新のはがきは一度も使わなかった。昔はこれを忘れるとちょっと面倒だった気がするんだけど……まぁ、そこは改善なのかな？　あと、バイクの駐車場は入って左側、玄関を超えたところにある。駐車場の案内などはとくにないので、まったく知らずに行くとちょっと迷うかもしれない。
### 5年間で変わったこと講習では、ここ5年間で変わった道路交通法の規定などを学んだ。まぁ、準中型免許や環状交差点の導入なんかはニュースを見ていればだいたい把握できることだけど、恥ずかしながら、道路標識に英語を併記するようになった（STOP とか）環状交差点は事故の防止だけでなく、信号機がないから災害時にも機能するのがいいみたいな話は「あ、そうなんだ」って感じだった。環状交差点はぐるぐる回ってる方が優先入る側は指示器出さなくていいってのも、覚えておかないとな（ぇ、指示器要らなかったの？　出すのは勝手だろうけど）。他にもいろいろあったけど、それは割愛。久しぶりに学校の授業を受けたみたいでちょっと楽しいよね、ああいうの。  きあがった免許証の写真は最悪だったけど、まぁ、気にしない。結婚できないのも納得の顔だな……。最近、バイクに乗るとすぐ目がはれぼったくなるんだけど、これも花粉症の一種なのかねー。
### 帰り道  りは海側の道を通って帰りました。こっちのほうが道はわかりやすいし、気持ちいいし、今度からはこっち経由でもいいな。ちょっと遠回りなんだけど。
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：でんせつの まうすを てにいれた！（あとはキャンプ道具の増殖とキッチンのお掃除）</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/12/185624/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Feb 2018 18:56:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/12/185624/</guid>
      <description>  日は Amazon からの荷物を受け取るために自宅待機。キャンプ道具を1階まで運ぶためのキャリア（ほかにも使いどころはあろうかと思う）やら、安いスタッフバッグ（モノ入れ）などを買った。キャンパーズコレクション パワーキャリーカート60 ブラック BMC-31KD(BK)出版社/メーカー: キャンパーズコレクション発売日: 2012/04/05メディア: スポーツ用品購入: 8人 クリック: 61回この商品を含むブログを見るキャリーカートは……剛性重視で選んでみたけど、ちょっとゴツすぎたかな？　重いかもしれない（重量：3.5kg）。でもパイプがしっかりしていて長持ちしそうだし、タイヤがゴツいので多少の不整地でもゴロゴロ引き回せそうで結構気に入った。イスカ(ISUKA) スタッフバッグキット(4マイセット) 357000出版社/メーカー: イスカ(ISUKA)発売日: 2011/09/14メディア: スポーツ用品購入: 2人 クリック: 18回この商品を含むブログを見るスタッフバッグは何かっていいのかわからなかったので、とりあえず安いやつにした。着替えを入れて、ナイフなどの小物を入れて……2枚余ったけど、まぁ、使いどころはほかにもあるじゃろ。防水のヤツとかもあるみたいだけど、何リットルのものが自分に合うのかわからなかったので、とりあえず経験を積みながら見極めていくことにする。
  いでに安い漏斗を買ったので、キャンプ用の調味料を詰めた。Naturehikeアウトドアクッキングギアオイルビネガーディスペンサーボトルセットバーベキュー設備ソースクレットセット6キャリングバーベキューのためのポータブルオイルボトルジャーのディスペンス出版社/メーカー: Naturehikeメディア: その他この商品を含むブログを見るこの前かったセットには、細長い瓶×4と大きめの背が低い瓶×2が入っていたので、
大きい瓶①：コーヒー大きい瓶②：ブイヨン、角砂糖（家になかったので今度スーパーで買う）などなど小さい瓶①：醤油小さい瓶②：サラダ油小さい瓶③：胡椒小さい瓶④：塩みたいな感じに詰めて、テプラで名前を付けた。  さい瓶は、よくある卓上七味の瓶とほぼ同じサイズなので、状況によって入れ替えればいいかな。瓶はプラスチック製？かなにかで軽く、液体が漏れないような処理はとくになされてないから少し不安かもしれない。これもおいおい、いい感じの容器に入れ替えていけばいいかなと思う。あとは台所を掃除。ガス台をちょっとキレイにして、調味料の配置を変えた。中途半端に封を切ってあるものは一つにまとめ（うちの父ちゃんは使い切らないのにすぐ新しいの買ってきて開ける！）、よく使うものは前に、そうじゃないのは少し後ろに。間違えやすそうなものにはテプラで名前を付けた。よく使う希釈の割合も、テプラで貼っておけばいいかもしれないな……まぁ、さすがにめんどくさいか。
### ばいくの すまほほるだーを ちゅうもんした！[バイク：デイトナ 聴くだけブルートゥースをヘルメットに付けてみた - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/11/171113)フルフェイスヘルメットにつけていた「聴くだけブルートゥース２」のスピーカーで耳を切ったので、シコシコとインナーを外してスピーカーを取り除いた。うー、もうちょっとスピーカーが薄くならないかな……メガネもしなきゃいけないし、ヘルメットの内側を削らないとスピーカーがちゃんとおさまらない。Amazon で Bluetooth スピーカー内蔵のヘルメットを探してみたけど、中国製かな？　なんかちゃちそうなのしかなかった……なんで国産でそういう製品を出してくれないんだろう。安全上の理由があるのかもしれないけれど、安全ってなにもコケたときの頭の防御だけじゃないじゃない。スマホのナビが耳で聞ければ、不案内な土地でキョロキョロしたり、迷ったりしなくて済むし、安全に大いに貢献すると思う。そういう発想で商品を開発してほしいなぁ……その点、中国はフリーダムでチャレンジングな商品をいっぱい繰り出してくるよね。こっちは頭をちゃんと守ってくれるのか不安で手を出せていないけれど、こういうところで負けてるんだろうなってちょっと感じた。クラウドファンディングで協賛したスマートヘルメット、早く来ないかな……待ち遠しいわ。[バイクヘルメットの未来を買った。 - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/09/14/024053)### でんせつの まうすを てにいれた！マイクロソフト マウス 有線/USB接続 Classic IntelliMouse HDQ-00008出版社/メーカー: マイクロソフト発売日: 2018/01/26メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るMicrosoft Classic IntelliMouse も到着したので、デスクトップ PC に挿した。あの IntelliMouse の復刻版！　懐かしい使い心地でいい感じ。マイクロソフト ワイヤレス Bluetooth マウス 人間工学 高精細読み取りセンサー Sculpt Comfort Mouse (ブルートラック) H3S-00007出版社/メーカー: マイクロソフト発売日: 2013/07/05メディア: Personal Computersこの商品を含むブログ (11件) を見る最近は Sculpt Comfort Mouse という Bluetooth マウスを愛用していたのだけど、長時間使っているとたまに接続が切れる。有線だとその心配はないからいいよね。あと、電池が入ってない分、有線マウスは軽い。Classic IntelliMouse は Sculpt Comfort Mouse に比べて大振りなのと、やっぱり線が邪魔に感じる時があるのは欠点だけど……甲乙つけがたいな。マイクロソフト マウス 有線/USB接続/5ボタン/人間工学デザイン グレー Comfort Mouse 4500 4FD-00029出版社/メーカー: マイクロソフト発売日: 2012/10/12メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るでも、Comfort Mouse 4500 に比べると断然 Classic IntelliMouse の方がいい。Comfort Mouse 4500 は Bluetooth が使えない事態を想定したバックアップとして購入したのだけど、Microsoft 製だというので信用して選んだのが大間違い。クソ オブ クソだった。ホイールにクリクリ感がなく、スクロールしすぎる。かといって細かいスクロール操作を試みると、回転とは逆の向きにスクロールする（戻ってくる感覚）ときがある。本当に超スーパークソ、そびえたつ東京ウンコツリーだった。Microsoft さんにおかれましては、Classic IntelliMouse みたいなマウスをずっと作り続けてほしいと思う。性能的なアップデートは適宜してほしいけれど、しょうもない人間工学デザインとか、ツボを外した低価格化とか絶対やめてほしい。「伝説のマウス」なんて持ち上げるつもりはないけど、これが安心して使えるマウスなんだ。俺から安心を奪わないでほしい――廃版になったら困るから、スペアを購入しておこう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイクヘルメットの未来を買った。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/09/14/024053/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Sep 2017 02:40:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/09/14/024053/</guid>
      <description>  々から話に聞いていて気になっていたのだけど、日本語版 Kickstarter がローンチしたので散歩していたらクロスヘルメットを見つけたので、速攻で参加してしまった。
  期参加でも15万円ぐらいするけど、気にしない。俺は、ヘルメットの未来を買ったのだ。デリバリーは来年の10月らしい。この手のものは予定通りにちゃんと手に届くとは限らないけど、今度はなにがあっても後悔はすまい（ドイツ語キーボードを抱きながら、涙目で
### クロスヘルメットとは&amp;gt;クロスヘルメットとは？従来からモーターサイクルは、ヘルメットよりもずっと早く高性能なものとして進化してきました。我々が開発しているクロスヘルメットは、新しい技術を用いて、ヘルメットを再発明しようとしています。 より安全で、より快適なライディング体験を提供したい。クロスヘルメットは360°視野、サウンドコントロールによるノイズ低減を可能にします。 また、Bluetoothを搭載し、スマートフォンとの接続を可能にします。 これまでになかった、最もスマートなモーターサイクルヘルメットです。http://crosshelmet.com/jp/kickstarter/ とても単純にいえば、無線でスマホと連携できるヘルメット。ヘッドアップディスプレイが内蔵されているので、ヘルメットのなかでさまざまな情報を確認できる……というのが触れ込み。ハンドルにナビを括りつける必要がなくなる！
  と、リアカメラで後ろが見えるというのもすごいよね。
  際のところは少なからず遅延があるだろうし、それほど期待していない。結局はミラーで後方確認するのが基本なのは変わらないだろうし。でも、これぞテクノロジー！　って感じがして好きかも。画像認識で背後から高速で迫ってくるクルマをキャッチして警告できる……みたいなシステムが作れたら夢あるよなぁ。
### ちょっと心配なこと開発が順調に進むかどうか、みたいなことはとりあえず置いておくとして、パッと思いついた懸念点をいくつかメモしておこうかと思う。まずは、なんといっても**安全性**。コケたときにちゃんと頭を保護してくれるんだろうか。きっと JIS 規格なんかはクリアするんだろうし、あまり心配はしていないけど、まずそこは譲歩しないでほしいかな。一応、ノウハウのある製造元の協力は仰ぐみたいだけど。次に、**サイズ**。というか、**カタチ**。自分の頭は SHOEI 頭なので（わかるひとにはわかる）、ちゃんとハマってくれたらうれしいなぁ。頭も大きめ（帽子のサイズで60cmぐらい）だけど、たぶん M サイズでいいと思う。**重さ**も少し気になる。色々てんこ盛りだろうから、重量はフツウのヘルメットよりはかさむだろう。もちろんそのあたりは十分考えているみたいで、カタログスペックでは 1.7kg とあった。ちなみにフツウのヘルメットは 1.3kg ～ 1.7kg らしいから十分許容範囲と言えるけど、ほんとにそれで収まるのだろうか。ちなみに、電源はバッテリー駆動で、リスクフリーなリチウムセラミックバッテリー（LCB）が使われているらしい（文系なので詳細は知らん）。「理的衝撃、穿刺、熱的損傷において、漏れ、煙、火災、爆発などを起こしません」とのことで、頭が火あぶりになることはなさそう。ただ、6～8時間という**稼働時間**はちょっと不安。実質的な駆動時間はもう少し短くなるかもなので（カタログスペック不信！）、もう少し盛ってほしいかも。あとは、**耐久性**。色々精密っぽいから、ちょっと心配かな。コンポーネント化されてて、修理が簡単だったりしたら、うれしいんだけど。ある程度値段がするから、壊れて即粗大ごみってわけにはいかんよね。高いといえば**盗難**とかも心配なので、ヘルメットをロックするためのちょっとした配慮があったらいいかも。ワイヤーが通せる穴があるとか、そんなのでいいから。もっとも、日頃ヘルメットの盗難を気にして生きていないので、高いヘルメット（スオーミーのペイントが凝ってるヤツとか）を使ってる人たちが日頃どういう対策をしているのかはあまり知らない……。### プラスアルファで望むこと**旅の記録**ができたらいいな。アクションカメラ的な。**ドライブレコーダー**としても働いてくれたらなおうれしい。まぁ、こういうのはアプリケーション層で実現できることな気がするので、そっちに期待なのかも。一応、ドライビング情報を表示する機能はあるみたいだけど、それをログとして保存してくれるかどうかまではちょっとわかんなかった。&amp;gt;クロスヘルメットを使用すると、ライダーは天気、気温、方角など、ツーリングに関連する情報に簡単にアクセスできます。ネットワーク接続やバッテリー残量などの情報も合わせて表示され、さらに交差点のポイント、目的地までの距離、走行時間なども表示されます。 フラッシュストレージは 8GB で、SD カードスロットが付くとかいう記載はないから望み薄かもしれない。とにかく、来年が楽しみ（＾ｖ＾）
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイク：松山 → 倉敷・岡山 → 高梁 → 鞆の浦 → 松山</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/07/25/191201/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jul 2017 19:12:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/07/25/191201/</guid>
      <description>敷にデニム着物買いに行こうかなーなどと Twitter につぶやいていたところ、@mitsuba_yu が「高級マスカットたべたい」みたいなことを言っていたので、一緒に倉敷を回ることにしました。雨が降ったら電車で行こうと思っていたのですが、運よく晴れていたので、タンデムシートにカバンを括りつけてバイクで行きました。夜は @kiyokura さんに岡山でお店も予約してもらったのですが、めっちゃおいしかったデス（多分後述）。
  ートはこんな感じ。デイトナ（DAYTONA） スマートフォンホルダーWIDE IH-250D クイック 92602出版社/メーカー: デイトナ(Daytona)メディア: Automotiveこの商品を含むブログを見るこの日のためにスマホホルダーを購入したのですが、凝ってる割りにあまり強度を感じず（いろんなスマホに対応しようとし過ぎて無駄に複雑になっているんだと思う）、付けるのを諦めました。ナビはヘルメットに装着した**「聴くだけブルートゥース」**の音声案内と、野生の勘でなんとかします。バイク：デイトナ 聴くだけブルートゥースをヘルメットに付けてみた - だるろぐちなみに今回買ったなかではこれが一番役に立ちました。デイトナ(DAYTONA) UTネット2/M(400X500) 73223出版社/メーカー: デイトナ(Daytona)発売日: 2012/08/29メディア: Automotiveこの商品を含むブログを見るツーリングネットが防水布になっているタイプ。適当に突っ込んでも網目から飛び出したりしないのがいいですね。今までタオルで汗を拭いたら、荷を解いてカバンに入れなおしていたような気がするのですが、これだとカバンと防水布の間にはさんでおけば OK。でも、ネットだけに頼るのは怖いので、ロープで2重に締めましたけど。
### 石鎚山サービスエリア  ずは 7:00、石鎚山サービスエリアで朝ごはん。ちょっとヘビーかなーと思ったのですが、今治名物。焼き豚玉子丼を食べました。830円なり。心配した通り、おなかがもたれて苦しかったけど、割とおいしかったです。
### 与島パーキングエリア松山を出てしばらくは、山間にありがちな、ちょっとヒンヤリと湿った、少し重い感じの空気だったのですが（気持ちいい！）、川之江を過ぎるとかすかに潮の匂いが混じってきます。行く手にはポコッとした山がぽつぽつとあって、伊予の割と険しめな山とは好対照です。ようやく讃岐って感じですね。しばらく走ると瀬戸大橋に出たので、ここで2回目の休憩。瀬戸内の海は島やら船やらでにぎやかで、とても好きです。みんなが暮らしてるっていう感じがする。### 倉敷  0:00 前、倉敷駅前到着。松山からは休みを含めて3時間半ほどでしょうか。休憩なしで駆け抜ければ、2時間半程度かな。ここでホテルに荷物を預け、@mitsuba_yu と合流。美観地区や大原美術館を回ったりしました。これはまた稿を改めたいと思います。
真夏日の散歩で一喜一憂した俺達は pic.twitter.com/H86DuzqqnQ
&amp;mdash; 蜜葉 (@mitsuba_yu) July 15, 2017  ッソ熱いのにこんな仕打ちに合い、（#^ω^）ﾋﾟｷﾋﾟｷ でした。でもいろいろ楽しかったです。
### 岡山岡山は去年の暮れ以来？[大都会岡山で開催された“忘年会議2015”に参加してきた。 - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/13/184454)しょっちゅう通るのですが、なかなか寄ることはないので、お誘いをいただいたのはいい機会。  mitsuba_yu とマスカットを割り勘しながら @kiyokura さんの到着を待ちました。
  んとは 15,800 円のマスカットを攻めたかったのですが、さすがに気後れするよね。さっき食べてたのですら、一粒 100 円超えてるし……肉より高いゼ……。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイクのナンバープレートを落としたとき、人類はどのように対応すればよいのか</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/09/10/050607/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Sep 2016 05:06:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/09/10/050607/</guid>
      <description>  の前バイクを買ったんだけど、BAS で受け取って家に帰る途中、ナンバープレートを脱落させました／(^o^)＼ちゃんとネジを〆たつもりだったんだけど、L型2気筒エンジンの振動に耐えるには十分でなかったらしい。後続車の方、ほんまごめんなさい。なんか落ちた気はしたんだけど、クルマの流れの中、振り返って十分に確かめる余裕がなかった。当たり前ですが、ナンバープレートのない状態で走行するのは違反です（五十万円以下の罰金）。
&amp;gt;第二章　自動車の登録等（自動車登録番号標の表示の義務）第十九条 自動車は、第十一条第一項（同条第二項及び第十四条第二項において準用する場合を含む。）の規定により国土交通大臣又は第二十五条の自動車登録番号標交付代行者から交付を受けた自動車登録番号標を国土交通省令で定める位置に、かつ、被覆しないことその他当該自動車登録番号標に記載された自動車登録番号の識別に支障が生じないものとして国土交通省令で定める方法により表示しなければ、運行の用に供してはならない。第八章　罰則第百九条 次の各号のいずれかに該当する者は、五十万円以下の罰金に処する。 一 第十一条第一項（同条第二項及び第十四条第二項において準用する場合を含む。）、第十一条第四項若しくは第六項、第十九条、第二十条第四項、第五十四条の二第四項、第六十三条第六項、第七十三条第一項（第九十七条の三第二項において準用する場合を含む。）又は第九十八条第三項の規定に違反した者
 http://law.e-gov.go.jp/htmldata/S26/S26HO185.html ナンバープレートを再交付してもらいましょう。
### 1. 紛失届を出すまずは最寄りの交番や警察署で紛失届を出しましょう。松山の場合は、陸運局に近い松山南警察署がいいかも。  察のお世話になることはあまりないので知らなかったのですが、遺失物は会計課に相談すればいいみたいです。警官のおっちゃんを適当に捕まえて聞いたら、一瞬_「なにを当たり前のこと聞いてんだクソが」_みたいな顔をされましたが、丁寧に教えてもらえました。紛失届を出すと**何桁かのナンバー**を教えてもらえるので、これをメモして陸運局へ。
### 2. ナンバープレートの再発行陸運局にいったら、まず総合受付のようなところへ。書かなければならない**書類一式**がもらえます。ナンバープレートの紛失というケースは意外と少ないようで、ちょっとここで手間とりました。書類をもらったら、見本をみながら頑張って必要事項を埋めましょう。**車検証**：ナンバーやバイクの型番などを知るのに必要**印鑑**：なくてもなんとかなったけど、あった方が面倒は少ないなどを前もって準備しておくとよいです。_僕はここで書類を何回か書き損じて、受付のお姉さんに迷惑をかけてしまいました。_死にたかった。この書類を書くときに、さきほどの紛失届のナンバーがあるととてもスムーズ。二度手間になるのは面倒なので、ぜひ先に紛失届を出しておきましょう。書類を完成させて、先ほどの総合受付でチェックしてもらうと、どこをどういう順番で回ればいいかを書いた紙がもらえるので、その通りに手続きを勧めればあとはおっけー。ナンバープレートを受け取る際に確か600円ぐらいとられますので（ほかにもちょろちょろ支払う必要あり）、**小銭**があればいいかもしれませんな。なお、**ナンバープレートの番号は変わってしまう**ので注意。変えないで再発行してもらう手段もあるとかないとかですが、その日中とはいかないだろうと思います。任意保険の確認とかちょっと大変かも。うちはバイクを買ったばかりでまだ入ってなかったので助かった。### 3. 自賠責ステッカーの再発行最後に忘れてはいけないのが、自賠責ステッカーの再発行です。&amp;gt;（保険標章） 第九条の三 検査対象外軽自動車、原動機付自転車及び締約国登録自動車は、国土交通省令で定めるところにより、保険標章を表示しなければ、運行の用に供してはならない。 罰則 第八十八条 次の各号のいずれかに該当する者は、三十万円以下の罰金に処する。 一 第八条又は第九条の三第一項若しくは第二項（第九条の五第三項及び第十条の二第四項において準用する場合を含む。）の規定に違反した者
 http://law.e-gov.go.jp/htmldata/S30/S30HO097.html もしかすると中型以上の車検が必要なバイクは貼らなくていいのかもですが（車検のないバイクは必須）、まぁ、あるに越したことはないでしょう。再発行の手続きは簡単で、自動車損害賠償責任保険証明書をもって保険会社の窓口に行くだけです。僕の場合はあいおいニッセイ同和損害保険株式会社（なげぇ）だったので、JR 松山駅の近くにある営業所に行ってきました。
  んま駅そばやな。2階に上がると受け付けがあるので、そこで証書を見せて書類を書くだけで代わりのステッカーがもらえました。お金もとられないようでなにより。
### 教訓ネジはちゃんとしめる。### 後日談まさか紛失届を出したナンバープレートが帰ってくるとは思わなかった／(^o^)＼もう不要だし処分してほしかったのですが、それはそれで困るみたいなのでちゃんと東警察署まで取りに行きました。届けてくださった方、ありがとう。クルマにいっぱい轢かれたみたいで、表面がモコモコしていますが、これはこれで味があるような気がしてきたので、記念に飾っとこうかなぁと思います。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>