<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>だるやなぎ on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E3%81%A0%E3%82%8B%E3%82%84%E3%81%AA%E3%81%8E/</link>
    <description>Recent content in だるやなぎ on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Wed, 14 Feb 2018 18:22:49 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E3%81%A0%E3%82%8B%E3%82%84%E3%81%AA%E3%81%8E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>日記：バレンタインチョコを買う＆ぬいぐるみの発注計画</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/14/182249/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Feb 2018 18:22:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/14/182249/</guid>
      <description>  きょうのまとぅやまきゃっすぅ！ふろむ　べらんだ）今日は朝から仕事。3時ぐらいにようやく一息付けたので、近所のスーパーまで買い物に行った。10日ぶり（！？）の買い出しだけど、週末は大阪に行くので、ちょっと抑え目。野菜少々（キャベツ1/4玉 120円！！）、お肉少々、卵1パック、牛乳、ビール6本、白菜が高くなっても値段の上がらないキムチさまなどなどを購入したけど、5000円ぐらいで収まった。
  と、バレンタインデーなのでチョコレートも買った（自分で作るやつはもらったけど、さすがに今日は作る元気ない……）。「きのこの山」と「たけのこの里」のパック。大人向けというだけあって、ちょっと甘さ控えめで、たいへんよろしい。ちなみに、僕は断然**「たけのこ」派**だ。このアソートで食べ比べて改めて実感したけど、たけのこはスナックとチョコレートが分かちがたく結びつき、かつ互いに高めあっている。比翼の鳥、連理の枝、消しゴム鉛筆とでも表現すべきか。それに比べ、きのこのまとまりに欠けることよ。たけのこが霊峰・富士を思わせる美しい円錐をなしているのに対し、こちらのなりは卑猥に堕している。きのこを模す必然性もなければ、感性を揺さぶる美しさもない。試しに二つを混ぜて目をつぶって口にしてみたが、違いは明白だ。芳醇な重厚なマリアージュを感じさせる方がたけのこで、歯で軽く粉砕され・食感に統一がなく・烏合のごとき味覚の分裂を呈しているのがきのこ。この違いはあまりにも大きい。
  かし、ダメな子ほどかわいいというのもまた事実。チョコだけなめとって、スナックだけ口の中でもてあそんだりできるのはきのこならではであって、たまにはきのこを食べてあげるのも悪くはないと思った。
### だるやなぎぬいぐるみ   るやなぎのぬいぐるみはかねてから作ってみたいと思っていたけれど、なかなか先立つものが工面できず、計画を実行することができないでいた。でも、今年は税金の還付を今年の国民年金の支払いでガッツリ削られても、多少は残りそう。de:code に行くのを我慢して、少し足し前をすれば、予算10万円ぐらいはひねり出せそう。要件は――
 大きさ：20cm 程度 数量：できるだけ多く（50個は無理かなぁ……でも30個はほしいかも） 納期：今年中だったらいいや（ぉ みたいな感じ。  クラウドワークスでコンペする 小ロット生産を受け付けてるぬいぐるみ屋さんに見積もりをお願いする で迷ってるんだけど、後者であれば30万もあれば100個ぐらい作れるみたい。とはいえそんなに出せないから（商売で儲けるわけじゃないし！）、もうちょい削りたいところ。どこかいいところがあればいいんだけどなー。まぁ、これも大阪から帰ってからゆっくり取り組むことにしようかと思う。だれか、いいアイデアもってたらこっそり漏らしてくりゃれ。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Microsoft Flow × だるやなぎ API で俺さまの年齢をつぶやく</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/01/004609/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Apr 2017 00:46:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/01/004609/</guid>
      <description>Microsoft Flow は
 API にアクセスして データを解析し それをツイートする といったこと（ロジックフローの連鎖）を簡単に実現できるサービスです。“あーして、こうして、そんでもってこうする！”みたいなのをダイアグラム的に書けるわけですね。あとでスクリーンショットをのせておくので見てほしいのですが、割とビジュアルでわかりやすいです。この Microsoft Flow はスタンドアロンで  定期的に フィードが配信されたら みたいなトリガー（処理のきっかけ）を使うこともできますが、モバイルアプリを利用すれば**「このボタンを押すと」**をトリガーにすることができます。今回は だるやなぎ API を利用してモバイルアプリから年齢をつぶやく例を紹介します。毎日、僕の年齢を Twitter につぶやけて、とても便利です。 ### だるやなぎ API だるやなぎ API http://api.daruyanagi.jp/ は、だるやなぎのさまざまな情報を取得できる API です。たとえば、http://api.daruyanagi.jp/?format=xml を叩くと、 ```xml  YANAGI, Hidetoshi daruyanagi 1980-04-20T09:00:00 1998-04-20T09:00:00  5679936000000000 6574 0 0 0 0 6574 157776 567993600000 9466560 567993600 18 18 19 false Oil King  https://onedrive.live.com/?authkey=%21ALMyzgcuZ67AAng&amp;amp;amp;id=2260696B6A4680D7%2118945&amp;amp;amp;cid=2260696B6A4680D7
 愛媛 松山市  33.687285 132.491125
 34.073779 132.926666
&amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt; ### ざっとした使い方   すは &amp;lt;a href=&amp;quot;https://flow.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>だるやなぎ LINE スタンプが再び発売されています</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/01/06/104242/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jan 2017 10:42:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/01/06/104242/</guid>
      <description>待たせしました！　アカウント移行の関係で一時的に購入できなかった「柳 英俊 （だるやなぎ）」LINE スタンプが再び購入できるようになっています。YANAGI Hidetoshi (Daruyanagi) - Creators&#39; Stickersもう持っている方は買わなくていいのですが、2点ほど素材が入れ替わっています（どれだかわかるかな？）。買いなおしてくれると、僕の財布におカネがチャリンチャリンでうれしいです（前のバージョンは僕の懐には入っていないんだな）。それにしても毎回、ダメだしを食らうスタンプが変わるように思えたのは気のせいかな。とても面倒くさかった。
    と、インドネシアでは販売できなくなりました。インドネシアのだるやなぎファンの方がいたら本当にすみません。俺の顔、インドネシアでは文化的に NG なのかもしれん……（震え声</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>柳 英俊（だるやなぎ）は、この服を買った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/12/11/181041/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2016 10:21:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/12/11/181041/</guid>
      <description>この記事は だるやなぎ @daruyanagi Advent Calendar 2016 - Adventar の11日目の記事です。前日の記事はありませんでした（執筆時現在）。なお、翌日の担当は未定です。あと、この記事は 柳 英俊（だるやなぎ）は、この服を買え のアンサー記事でもあります。服や自撮りの写真を送ると、無料でコーディネートしてくれるスマホアプリ「ベストスタイルミー」で 柳 英俊（だるやなぎ）が買うべき服を調べるとこんな服をお勧めされるらしいですが、正直なところ、大枚叩いてこんなのを着たくはないです。では、代わりにどんな服を着るべきなのでしょうか。※ 柳 英俊（だるやなぎ）は CC0(Creative Commons Zero) で使えるフリー素材です。
### まずは だるやなぎ を分析する まず、だるやなぎの今の服の課題を分析してみましょう。 #### 服に金をかけたくない 5万円のガジェットは1時間のお悩み時間でポチってしまうのに、5万円の服は「ありえない」と即却下してしまう。でもね、最近たまに「もっと若いと思ってました」と初対面のひとに言われるじゃん？　あれ、褒めてないからね。_「年の割に安い服きてるな」_っていう意味だからね！  #### 「黒服の腐海」の重力に引かれる魂 ファッションが苦手だと、周りに合わせた方が安心ですよね。でも、それだと「黒服の腐海」や「チェック柄のフォーカード」になってしまうわけですよ。つまり、冒険心が足りない。そこからは脱したくてちょっと派手めな色も試すのだけど、いまいち突き抜けていないし、そもそも自分に合ってる気がしない。「黒服の腐海」の重力に引かれる魂が、ニュータイプへの覚醒を拒んで悲鳴をあげている。  #### 次元&amp;lt;サイズのはざまを漂っている 最近太ってきて、今まで着てた M サイズの服が入らなくなってきましたね。かといって L サイズはじゃっかんダボっとしていて、なんかシュッとしません。_「デブだから L サイズにしよう」__「いや、がんばって痩せるから L サイズはちょっと」_などと悩んで結局今年も新しい冬服を買わないみたいなの、やめた方がいいと思います。   ### 答え：作務衣 pic.twitter.com/yNNdULFJGy
&amp;mdash; しばやん (@shibayan) December 7, 2016  いうわけで（？）、最近は作務衣にしています。
 服に金をかけたくない：割といいのを買っても上下2万円ぐらい 「黒服の腐海」の重力に引かれる魂：基本的に紺色とかだけど、個性的ではある 次元&amp;lt;サイズのはざまを漂っている：和風な装いには「デブ」を「恰幅」と言い換える魔法がかかっている。あと、多少の横幅の変動には対応できる もともと部屋でお仕事をするときのユニフォーム的な感覚で買ったのですが、予想以上に気に入ったので、作務衣のコートも買って外に行くにも着ています。お店はここがお気に入りですが、まぁ、最初は最悪部屋着・寝巻きに転用することを考えて AMAZON で安く済ませてもいいんじゃないかなって思います。[【和粋庵】作務衣・甚平ショップ - 日本製／伊田繊維株式会社](http://wasuian.com/)冬はちょっと寒いんじゃって思ったけど、冬用のものは割と暖かいですね。ヒートテック系と組み合わせれば無敵なんじゃないかと思います。周りの評判も上々です。  （とりあえず何かコメントしなきゃいけない雰囲気で）「似合ってますね」「めずらしいですね」 （行きつけの居酒屋にて）「詩人？」「陶芸マン」「書家やろ」「悟りでも開いたのか」 （ワインバーにて、お店の人が）「近所の飲食店の方が休憩にいらっしゃったのかなと」 （弟二号）「変わったかっこうしてんな。（昔から頭変やし？）似合ってるわ」 東京は比較的変な格好お人が多いので、まぁ、別になんともない感じですね。住んでいる愛媛・松山（今は実家帰省で東京にいるけど）は明治・大正な雰囲気の方が観光にいいと思うので、むしろ「お前らが和装しろ」って思ってます（別に作務衣が明治大正って感じでもないけどね。わいも慣れたら和服も着たいなぁ）。ただ、冬場の足元だけは悩みましたね。草履を履いてたらオカンに「恥ずかしいから実家の敷居またぐな」とゴミ箱に入れられそうになります（あと、「おまえ、ベルトしない服だと際限なく丸くなるぞ」ってディスられました）。作務衣向けのシューズというのも一応あるんですが、自分ちの近所だと靴下＋ちょっといいスポーツサンダル（いうほど寒くない）ぐらいでいいかなって感じ。ちゃんと靴を履きたい場合は、今んところこういう感じのを履いてます（ちょっとちがいますが）。【MERRELL メレル】ジャングルモック Jungle moc 60788 Gunsmoke (5.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mac のスクリーンセーバーがダサいので、カッコよくしてみました。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/12/09/150759/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Dec 2016 15:07:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/12/09/150759/</guid>
      <description>この記事は だるやなぎ @daruyanagi Advent Calendar 2016 - Adventar の9日目の記事です。前日の記事は 柳 英俊（だるやなぎ）は、この服を買え でした。正直、あんな服に金を出すのは嫌です。なお、翌日の担当は未定です。
アップルのセンス、たまに謎い pic.twitter.com/7F3UtpB3ZH
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) December 9, 2016  年、Macbook を購入しました。macOS はジョブズの息吹を感じることのできる素晴らしい OS ですが、一つ欠点があります。デフォルトのスクリーンセーバーがクソダサいことです。あと、日本語入力システムとかもいまいちだと思いますが、もっとも重大な欠点はデフォルトのスクリーンセーバーがクソダサいことです。なので、ちょっとカッコよくしてみました。
pic.twitter.com/3o3ITnmSb0
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) December 9, 2016  acOS はジョブズの息吹を感じることのできる素晴らしい OS なので、環境設定のデスクトップとスクリーンセーバという画面から簡単にスクリーンセーバーをカスタマイズできます。
  すが神 OS ですね。ちなみにいつもは Bootcamp で Windows 10 を入れて使っています。Windows 向けのタッチパッドドライバーも神にしてほしいです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>あのフリー素材「だるやなぎ」が iPhone でも！　知らないうちに「iMessage ステッカー」が公開</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/23/210803/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2016 21:08:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/23/210803/</guid>
      <description>  *さっきこんなメールがきて、部屋の隅で震えている。**いつの間にこんなプロジェクトが進んでいたんだ……orz（「いいよ」って言ったのをすっかり忘れていただけみたいだけど柳 英俊（だるやなぎ）Pronama LLCステッカー無料よかったら使ってあげてください。11月末までは無料らしいです！　あと、iMessage ってあんまり使ったことないんですけど、便利なの？　優しいお姉さんがいたら教えてくれるとうれしいです。
使えた。便利……なのかな？ pic.twitter.com/xD2CSdw3Z4
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) November 23, 2016  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>UWP版「プロ生ちゃん時報」アプリを公開しました。モバイルでも使えるよ！ / マスコットアプリ文化祭だるやなぎ賞のお知らせ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/10/07/172125/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Oct 2016 17:21:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/10/07/172125/</guid>
      <description>  年のマスコットアプリ文化祭開催にあわせ、UWP版「プロ生ちゃん時報」アプリを開発しました。Windows 10 と Windows 10 Mobile で利用できます。プロ生ちゃん時報 – Microsoft ストアの Windows アプリ正時になるとプロ生ちゃんが声をかけてくれるだけのアプリですが、Mac 版（KeiSignal を Mac App Store で）を見かけたので作ってみたかったんだ！　アクティブタイムの設定が行えるので、夜は黙っててほしいといった要望にもお応えできます。トーストによる通知も可能。今気づいたけど、トーストのセリフも声にあわせればよかったな。まぁ、追々アップデートします。ちなみに、うちはテストのためすべての環境にこのアプリを入れているので、正時になるとにぎやかでいいです。なお、アプリケーションのアイコンには去年の作品を流用させてもらいました。単色SDプロ生ちゃんお礼申し上げまする。あと、このアプリを作ったときのことは11月に開催予定（のはず）のプロ生熊本でお話しできるかと。2016年 プロ生勉強会 予定まだ更新されてないみたいだけど、チェックしておいてください。
### だるやなぎ賞のお知らせ   と、今年もマスコットアプリ文化祭に協賛させていただきます。僕の琴線に触れたアプリには“だるやなぎ賞”が贈られるほか、秀逸なフリー素材には“フリー素材賞”を設定しました。去年のサイン手形よりは豪華な賞品を考えているので、みんな狙ってくれ！（お尻フリフリキャラクター &amp;amp; 賞
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>マスコットアプリ文化祭2016、始まります！ ＆ 去年の“だるやなぎ賞”寸評</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/09/29/161557/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Sep 2016 16:15:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/09/29/161557/</guid>
      <description>「マスコットアプリ文化祭」が帰ってきた！マスコットアプリ文化祭2016、開催予告！「マスコットアプリ文化祭」というのは、巷にあふれるいろんなキャラクターを題材にしたアプリケーションのコンテストです。実はアプリケーション以外の作品も応募可能なんですけどね！　かくいう私“だるやなぎ”もキャラクターといえばキャラクターなので使っていただいていいですし、地味に“だるやなぎ大賞”“だるやなぎ賞”を協賛させていただいています。
  、思い出したんですけど、2015年の「マスコットアプリ文化祭」の“だるやなぎ大賞”“だるやなぎ賞”の寸評をブログで書くという約束をしていたのをちゃっかり忘れていたので、この機会にちょちょいと紹介したいと思います。
### だるやなぎ大賞   だるやなぎ大賞”は、「Mascot Shortcut Maker」です。Mascot Shortcut Maker
&amp;gt; アプリのショートカットをマスコットキャラのアイコンで作成します。  プリセットされたマスコットのアイコンから選択できます。 全部ずんだもちとかだるやなぎにするとかっこいいです。
大事なことなのでもう一度言いましょう。_だるやなぎにするとかっこいいです。_この紹介文だけで“だるやなぎ大賞”をあげようと決意しました。このアプリを使っていて思い出したのですが、僕が高校の頃入り浸っていた“パリ研（パソコン研究会のソがリになってる）”のパソコンでは、ごみ箱のアイコンが“木”のアイコンになっていました。どこかのだれかが、やなぎの木をゴミ箱にしたんですな。ほんと許されざるやつですね。でも、_アプリのアイコンが気に入らないなー、だるやなぎにできたらいいのになー_って思う人は案外多いんじゃないかと思います。本ソフトを使えば、そういう野望を簡単に実現できるというわけですな。たいしたことはないといえばないんだけど、こういうのがないと世の中面白くないよねー。
#### だるやなぎ賞 だるやなぎ賞は2作品。   作品目は、「秋葉防衛軍 ADF」です。秋葉防衛軍 ADFアキバは大事だもんね、守らないとね！マウスとキーボードでライフルやサブマシンガン（だったような気がする）で敵を撃つ感じのよくある感じではあるんですが、こういうのは割と好きだったり。見知った街が舞台（超リアルかっていうとそうでもないんだが、見覚えがある感じなんだよなー！）だと、楽しさも倍増って感じです。次回作への期待も込めて、“だるやなぎ賞”をお送りします！　あっ、要らないとか言わないで！！
  う1作品は、「プロ生ちゃんドリンクサーバ」です。プロ生ちゃんドリンクサーバ
&amp;gt; プロ生ちゃんドリンクサーバは 同一のLAN内からブラウザでアクセスすることで飲み物を注文することができる自作ドリンクサーバです。ペットボトルの蓋を交換するだけで飲み物の交換をおこなったり， 飲み物の変更などが容易にでき，また複数の飲み物を混ぜた注文ができます。注文した飲み物はプロ生ちゃんの口から&amp;quot;だばぁ&amp;quot;します  単純に頭おかしいなぁと思いました（褒こういう発想ができる大人になりたかったですね。無駄に電子パーツがごてごてしててそこはかとなくカッコいいところや（文系人間なんで、こういうのにしびれる！　あこがれるぅ！）、アゴが外れてる感があるのも、だばーって感じでいいです。でも、愛媛県民的にはポンジュースを出してほしかったところなので、大賞ではなく賞にしときます。今年はおしっこな！（←ぉぃこら
  ### 追伸 ことしは俺も参戦するぞー！！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今年のだるやなぎを振り返る</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/25/092911/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Dec 2015 09:29:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/25/092911/</guid>
      <description>この記事は「だるやなぎ Advent Calendar 2015 - Adventar」の25日目の記事です。前日の記事は、上鍵せんせいの「だるとやなぎと私 | よくきたWordPress」でした。次の日の記事は……ありません！　これで完走です (｀･ω･´)ゞ今年は、だるやなぎ LINE スタンプから始まり、だるやなぎ LINE スタンプに終わった一年でした。
### すべての元凶？ すべてはこの id:ch3cooh の不用意な一言（去年の3月）から始まったようですね。 だるやなぎスタンプ作ってLINEで出そうず
&amp;mdash; さくさん (@ch3cooh) March 15, 2014  のときはそのままスルーされたようですが、2014年9月、ふたたび不用意な発言が同一人物から発せられます。
LINEでだるやなぎスタンプが発売される日も近い
&amp;mdash; さくさん (@ch3cooh) September 11, 2014  つか焼き鳥にしたいです。さて、この定期的な洗脳工作によって、僕も少し血迷った発言をしてしまいます。
だるやなぎ LINE スタンプ、募金募るか
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) October 16, 2014  Kickstarter でだるやなぎ LINE スタンプのお金集めてみるか？
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) May 13, 2015  のときまではまだ100％冗談のつもりでした。しかし、水面下で悲劇の準備は続けられていたのです。
 ### 悲劇の始まり はてなブログに投稿しました #はてなブログ
起きてビックリ： &amp;quot;柳 英俊（だるやなぎ）LINE スタンプ プロジェクト”始動！ - だるろぐhttp://t.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今年も始動？　だるやなぎ Advent Calendar 2015</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/11/05/185815/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Nov 2015 18:58:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/11/05/185815/</guid>
      <description>今年も Advent Calendar の季節が近づいてきました。う……頭の中で何かが……
 だるやなぎアドバントカレンダー（震え声— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年11月5日
 黒歴史がフラッシュバックしますね。あの悲惨な歴史は、けっして繰り返してはいけないものです。――にも拘らず。
 @shibayan @daruyanagi はよ登録して https://t.co/gfwvxzIgYh— ＪＺ５ (@jz5) 2015年11月5日
  @daruyanagi 今年も 25 日の締めを頼むで https://t.co/IogEhk6Myy— しばやん (@shibayan) 2015年11月5日
 「歴史は繰り返す」という言葉が、脳裏をよぎりました。ほんまこいつら鬼畜やと思います。
  br/&amp;gt;
#### 追伸 かわいそうだと思う人は LINE スタンプでも買ってあげてください。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自分でいうのもなんだけど、これはキモい！　だるやなぎ LINE スタンプが満を持して登場</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/10/21/210059/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Oct 2015 21:00:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/10/21/210059/</guid>
      <description>とうとうだるやなぎ LINE スタンプが完成したようです。さっそく使ってみて、相手の反応を確かめてみましょう。
### 著名なメイド好きプログラマー S 氏の場合   ちゃくちゃ気に入ってくれたようです。きっと買ってくれると思います。
 ### 家族の場合   しか反応してくれませんでした（兄から見ても、他人の気持ちを慮ることのできる、デキのいい妹だと思います）が、かなり好評のようですね。なお、このあとサラッと話題を変えられて、バックトゥザフューチャーの話になった模様。
  は LINE 友達がほとんどいないので、これぐらいしか試せませんでしたが、なかなか好評のようです。ぜひ皆さんには僕の代わりにいろいろなシーンで活用していただきたいと思います（ただし、何が起こるかは保証できませんが……）。――コーヒー1本分のお値段で得られる、かけがえのない体験。既読スルーを許さない、圧倒的キモさをあなたに。だるやなぎ LINE スタンプをよろしくお願いします。また、本プロジェクトに出資していただいた方、ありがとうございました！　この場をお借りしまして、お礼申し上げます。お手製色紙をゲットされた方、大事にしてくださいね♪
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>悲報：だるやなぎLINEスタンプがリジェクト される</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/10/06/132209/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Oct 2015 13:22:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/10/06/132209/</guid>
      <description>【悲報】だるやなぎLINEスタンプ リジェクト pic.twitter.com/oLLoU3aJHp
&amp;mdash; ＪＺ５ (@jz5) October 6, 2015  すがにキモすぎたのでしょうか。現場からは以上です。
### おまけ 知らんうちにこんなのもできてた。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ありがとうございますありがとうございます！！　“柳 英俊（だるやなぎ）LINE スタンプ プロジェクト”が目標金額に到達！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/09/10/002506/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Sep 2015 00:25:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/09/10/002506/</guid>
      <description>  る朝、目を覚ますといきなり始まっていた“柳 英俊（だるやなぎ）LINE スタンプ プロジェクト ”ですが、このたび、皆様のご協力を得て、目標金額への到達を果たすことができました。本当にありがとうございました。そして、この喜び（と戸惑い、動揺、恐怖、呆れ）をどう表現していいのか分からず、お礼を申し上げるのが遅れてしまいましたことをお詫びいたします。本プロジェクトがゴールできたのも、ひとえに皆様の“だるやなぎ”への熱い愛があればこそ。ご支援をいただきました28人の方々には厚く御礼申し上げます（以下に挙げますお名前は順不同です）。
 しばやん さま karamem0 さま （希望しない）さま （掲載する名前については希望しません。）さま Takekazu Omi さま のはこ さま あたご さま ぼんぷろ さま はまもつ さま @miso_soup3 さま tsuwabuki さま クズ肉 さま okuzawats さま ERION1107 さま（Twitter: @erion1107） めんたろ さま @garicchi さま チャック さま 返答のない11名の方々 正直なところ_「こんなプロジェクトにお金払うなら、赤十字かユニセフにでも募金してあげた方が世界のためなのではないか」_と思わないでもないのですが、皆様から寄せられた想いを無駄にするわけにはまいりません。これを機に“フリー素材”として粉骨砕身、東奔西走、精励恪勤、奮励努力していく決意を改め、一人でも多くの方に“だるやなぎ”を使っていただけますよう、そして世界に“フリー素材”が広げるために力を尽くしてまいる所存です。さぁ、みなさんも私と一緒に_「レッツ、フリー素材！」_なお、LINE スタンプは目下、鋭意作成中。上級コース向けの特典・だるやなぎ手形もぶりぶり量産しているところです。お楽しみに！ </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>助けて！　&amp;quot;柳 英俊（だるやなぎ）LINE スタンプ プロジェクト”が息をしてないの！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/19/164112/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2015 16:41:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/19/164112/</guid>
      <description>  「世界のフリー素材に、俺はなる！」_高い志を胸に始められた“柳 英俊（だるやなぎ）LINE スタンプ プロジェクト”はプログラマー界隈からの熱烈な支持を受け、またたくまに8万円を超える資金を得た。柳 英俊（だるやなぎ）LINE スタンプ プロジェクトしかし、順風満帆かと思われたプロジェクトに突如、暗雲が立ち込める。
1ヶ月以上1円も投資されていません！！　残りあとわずか皆さんお金を捨てるつもりで応援してください！！　柳 英俊（だるやなぎ）LINE スタンプ プロジェクト https://t.co/XJwqBTvLLB pic.twitter.com/wYE7unljvC
&amp;mdash; ＪＺ５ (@jz5) August 11, 2015  タートダッシュでそこそこの資金をだまし取った獲得したものの、そこから伸び悩んでしまったのだ。
死ん…でる pic.twitter.com/TQE7DGWN5z
&amp;mdash; ＪＺ５ (@jz5) August 15, 2015  「俺の LINE スタンプなど、誰も欲していなかったのか……」ショックを受け、倒れ伏すだるやなぎ。そこに颯爽と現れた敏腕プロデューサー @jz5 が囁く。「クラウドファンディングはスタートダッシュと締め切り間近が一番カネがあるまるんや……（ニヤリ」_お願い、死なないでだるやなぎ！あんたが今ここで倒れたら、世界のフリー素材になる約束はどうなっちゃうの？ 締め切りまで日はまだ残ってる。ここを耐えれば、LINE スタンプをゲットできるんだから！次回「だるやなぎ死す」。デュエルスタンバイ！
### 追記 平和の土下座してきた pic.twitter.com/glGywZiwg8
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) August 15, 2015  り3万円、どうかよろしくお願いいたします。
 ### お詫びと訂正   下座してお願いしたつもりでしたが、正しくは韓国の最敬礼「クンジョル」だったかもしれないです。僕にはよくわかんないので、とりあえずお詫びしておきます。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>起きてビックリ： &amp;quot;柳 英俊（だるやなぎ）LINE スタンプ プロジェクト”始動！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/06/23/043025/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jun 2015 04:30:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/06/23/043025/</guid>
      <description>週末、高松で歩きまくって疲れたせいか、昨晩は20時ぐらいに寝てしまったのだけど、起きたらこんなことになってた／(＾o＾)＼
  iframe src=&amp;rdquo;//hatenablog-parts.com/embed?url=https%3A%2F%2Fmotion-gallery.net%2Fprojects%2Fdaruyanagi&amp;rdquo; title=&amp;quot;柳 英俊（だるやなぎ）LINE スタンプ プロジェクト&amp;rdquo; class=&amp;quot;embed-card embed-webcard&amp;rdquo; scrolling=&amp;quot;no&amp;rdquo; frameborder=&amp;quot;0&amp;rdquo; style=&amp;quot;display: block; width: 100%; height: 155px; max-width: 500px; margin: 10px 0px;&amp;ldquo;&amp;gt;柳 英俊（だるやなぎ）LINE スタンプ プロジェクト
&amp;gt; 柳 英俊をご存知ですか？　「だるやなぎ」というニックネームの方が有名かもしれません。彼は、2014年2月に東京を離れ、現在 愛媛県 松山市に住むフリーライターの男性 35歳 独身。一般人と少し違うところは、Creative Commons Zero (CC0) ライセンスであること。いわゆるフリー素材です。ただ、残念なことに、まだ認知度が低く、良質なコンテンツも世に出せていません。そこで今回、LINE クリエイターズスタンプとして公開すること、また当プロジェクト自体により、認知を広め、価値を高め、盛り上げていきたいと考えています。これまでご存知なかった方も、気軽に参加いただき、“柳 英俊 アーリーアダプター” となって応援をお願いします。柳 英俊にしてほしいスタンプメッセージのご提案もお待ちしています。  “プロ生ちゃん”を世に送り出した敏腕プロデューサー @jz5 が裏でなにか画策しているのは知っていたけれど（“だるやなぎからのメッセージ”なんかは事前に打ち合わせしたし）、意外に本格的な感じですな（震え声
  かも、もう4万円ほど集まっているし。お金はもっと大事に使うべきやと思うで！クラウドファンディングってよくわかっていないんだけど、目標額に到達したらお金って戻るのかな？（フリーソフトにお金出したことあるけど、何か見返りがあるわけじゃない＆目標額達成でちゃんとモノが開発されたから、そういうケースに遭遇したことがない）　まぁ、そういうことも含めて、自分も一口乗ることにしようかなと思う――来月のお小遣いが入金されたら。
&amp;gt; 追記：　ちょうど Google Adsense でお小遣いをもらったので投入してみましたが、プロジェクトがゴールした場合にのみ決済が走るようですね（クレジットカードだと引き落とされますが、まぁ、あとで返ってくるんちゃうかな）。あと、参加するとだれが支援してくれたのかが分かるのですが……意外なメンツもいて思わずお茶吹きましたｗ  あと、もしこのプロジェクトが無事にゴールしたら、設定されているお礼とは別に、スペシャルコース貢献者にはなにかしたいかなー。なにしよう？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>35歳になりました。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/04/20/000137/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Apr 2015 00:01:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/04/20/000137/</guid>
      <description>  br/&amp;gt;
### ごめんなさい 港区のおばあちゃん、「35歳までに結婚する」という約束、果たせませんでした。ごめんなさい。軽く死にたい。   ていうか、もうダメっぽいです。っていうか、婚活みたいな無駄な努力するより、甥や姪っこにランドセルと学習机ぐらい買ってあげられる伯父さんになりたいです。
&amp;gt; 「2人の兄妹、4人の甥、8人のいとこのためなら喜んで命を差し出すだろう」 J・B・S・ホールデン - Wikipedia  の精神で！
 ### ありがとさんやでぇ 今回もいろいろプレゼントをいただきました。ありがとう。去年もらったのにお返しできなかったひと、ごめんなさい。誰になにもらったかメモするの忘れてた。直に会うことがあれば、文句言ってください。何かお返ししたいです。   ントリーナンバー1、@mentaro より。だるやなぎチロルチョコ。正直キモいと思いました（軽く死にたい）が、中身は普通に美味しかったです。これ、勉強会のおやつにいいな？
  グネットがいくつか付いていて、包装紙を巻けるようになってた。冷蔵庫にメモ貼るのに使おうかな。
  ントリーナンバー2、@shibayan より。辛辛魚1ケース。
 「辛辛魚」が送られてきたので食べてみた。 - だるろぐ 「辛辛魚」で死にかけた → リベンジ - だるろぐ 泣きながら消費すること丸2カ月、ようやく前の辛辛魚を食べきったところへ、新しいのが送られてきました。軽く死にたい。  Amazon.co.jp ちなみにこちらがウィッシュリストになります。よろしくお願いします。  ### 産廃ですが、これからもよろしくお願いします なんていうの、ちゃんと生きて、フツーに死ぬのがこんだけ大変なことだとは思わなんだわ！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>マスコットアプリ文化祭 2014 の受賞作品発表！　注目のだるやなぎ賞は？</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/02/02/134225/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Feb 2015 13:42:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/02/02/134225/</guid>
      <description>マスコットアプリ文化祭 2014 (Mascot Character Apps Contest) の受賞作品が発表されました！
 受賞作品 | マスコットアプリ文化祭 2014 (Mascot Character Apps Contest) プログラミング生放送、“マスコットアプリ文化祭 2014”の結果を発表 - 窓の杜 不肖だるやなぎも、個人でいくつかの作品を表彰させていただきました。  ニコニ立体ちゃんのデスクトップマスコット http://pronama.github.io/mascot-apps-contest/2014/works.html?id=15 脱出迷路 http://pronama.github.io/mascot-apps-contest/2014/works.html?id=45 キー入力練習ソフト http://pronama.github.io/mascot-apps-contest/2014/works.html?id=53 ゆにらいぶ！ for UnityChan http://pronama.github.io/mascot-apps-contest/2014/works.html?id=63 どれもマスコットのかわいさを引き出した逸品かとは思いますが、なかでも気に入ったのが「脱出迷路」でしょうか。   ニティちゃんを題材にした爽快な脱出ゲーム。
  いボックスはキックだかなんだかで破壊できます。あちこちぼこぼこにしながらコインを集めてステージをクリアしてください！　でも、にっくきクマーが爆弾を投げてくるので要注意……
  イス付きなのもグッド。元気なユニティちゃんの魅力がたっぷり味わえるカジュアルゲームだと思います。賞品はこんな感じ……なにぶん個人ゆえ、賞品がしょぼくて申し訳ないですけど、もし万が一気に入ってくれたらうれしいです。
  際だるやなぎ会議記念 T シャツ。控えめなデザインなので、日常でも着れるんじゃないでしょうか。
  しの手形。速攻ごみ箱行き不可避。そのほかにもいろいろ用意したような。なお、数が足りないため、みんながみんなコレをもらえるわけじゃないと思います……ある人はシャツだけ、ある人は手形だけ……かも。ごめんなさい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>おまえらも、フリーであれ！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/12/24/000000/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/12/24/000000/</guid>
      <description>この記事は だるやなぎ Advent Calendar 2014 - Adventar の25日目の記事です。    人気プログラミング言語の Advent Calendar ですら途中でコケるなか、まさかこの Advent Calendar が完走するとは思いませんでした。ひとえにごく一部のだるやなぎファンの方々のおかげです。この場を借りてお礼申しあげます。
  くに @kmhiyo さんには素敵な記事を書いていただき、本当にありがたく思います。@kmhiyo さんにはだるやなぎの消しゴムはんこもつくっていただいたのですが、国際だるやなぎのお土産の中では割と人気だったと思います。肝心の自分の分が確保できなくて涙目だったので、またお願いしたいですね。お金があれば、LINE スタンプもお願いしたいのですが、相場を調べると僕のポケットマネーではキツかったです。競艇か totoBIG が当たったらお願いしたいと思います。また、@you_and_i さんには だるやなぎ のコンテンツ力に疑義を呈する厳しい指摘をいただきました。
&amp;gt; ですが、タイトルに書いた通り私は一つ疑問を持っていまして、だるやなぎ様のコンテンツ力(りょく)には疑問を持たざるを得ません。あの国際だるやなぎ会議では定員30名の所、14名しか集まりませんでした。 だるやなぎのコンテンツ力に疑問 | 桜、抹茶、白、日記(支店)  @you_and_i さんには国際だるやなぎ会議でも尽力いただいたのに、このような結果に終わってしまいましたのはまったく私の不徳の致すところであります。来年はさらなるコンテンツ力の研鑽に励む所存です。なお、@jz5、@mentaro、@shibayan は、僕の暗殺リストの上位にランクインさせましたので、早晩、ゴルゴがあの世へ送ってくれるはずです。言い訳があれば、呑みながら聞こう。ビールはそっちもちでな！
### ライセンスをどうするか   て、@you_and_i さんにもご指摘いただきましたが、@jz5 氏が主張するように、今度のさらなるコンテンツ力の強化を図るにあたって、ライセンスを明確にすることは重要になるでしょう。そこで、だるやなぎに適用するライセンスの条件をいくつか考えてみました。
#### 共有を阻害しないライセンスであること 世の中には不正利用を恐れるあまり、過度に二次利用を制限しようとするライセンスが少なくありません。しかし、ライセンスの一義的な意味とは本来、不正利用の禁止ではなく、最低限守るべきルールだけを定め、それ以外の用途については自由を保障することで、より広い利用を促進することにあるでしょう。権利の制限は、コンテンツそのものサステナビリティを毀損する場合にのみ、課されるべきです。だるやなぎは、極力フリーであるべきでしょう。  #### シンプルなライセンスであること 本人が面倒くさがりということもありますが、複雑なライセンスはなにかと面倒です。一般的に、厳密にルールを定めれば定めるほど、対処すべき例外は増えます。また、時代の変化に伴いライセンスはメンテナンスが必要になる場合があります。しかし、ルールが複雑であればあるほど、全体の整合性を保ったままの改変は困難になります。なにより、俺が理解できない。  #### グローバルに知られたライセンスであること だるやなぎが世界へ羽ばたくにあたり、ドメスティックなライセンスは避けるべきでしょう。もちろん、独自ライセンスは論外です。だれがだるやなぎごときのために、それ専用のライセンスを読もうなどと思うでしょうか。守られなかったり、理解されなかったり、無視されるライセンスは、そもそもない方がマシなのです。だるやなぎのライセンスは、すでに世間に広く知られ、多くの人に親しまれているものであるべきでしょう。   ### CC0 ―― Creative Commons Zero   いうわけで、それらの条件を満たすライセンスを探してみた結果、悔しいですが CC0 しかないようです。NYSL：煮るなり焼くなり好きにしろライセンス | オープンソース・ライセンスの談話室 も魅力的なのですが、やはり世界的に知られていないということで、CC0 には一歩及ばないかなと思いました。あと、CC0 はなんかガンダムのタイトルみたいでカッコいいのも魅力でした。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>国際だるやなぎ会議 第1.5回 in 高知</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/11/04/225807/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Nov 2014 22:58:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/11/04/225807/</guid>
      <description>  際だるやなぎ会議の熱狂、再び。――開催日、四国脱出に失敗し参加を逃したメンバーで涙を分かつ第1.5回が高知で開催されマス。
 四国だるやなぎ会議（仮） - クマと愉快な仲間たち | Doorkeeper 高知は大学の頃、友達とクジラを食べに行って以来かな？　どうせなのでゆっくり羽を伸ばしてこようと思います。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>国際だるやなぎ会議、無事に終わりました！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/10/24/203635/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Oct 2014 20:36:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/10/24/203635/</guid>
      <description>っかり遅くなりましたが……国際だるやなぎ会議、無事に終わりました！　会場を手配してくださった @kiyokura さんには本当にお礼を申し上げたいです。また、口ばかりで腰の重い僕のおしりに火をつけてくれた @you_and_i さん、@bonprosoft 君にも感謝してもしきれません。セッションを担当してくださった方々、わざわざ会場までお越しくださった参加者の方も、ありがとうございました！
### いざ、岡山へ   時ごろかな、のんびり家を出発。松山駅に8時半ごろついたのですが……岡山行き直通の特急は1時間に1本の由。ちゃんと調べてなかったので、松山駅で45分ほど待つ羽目になりました。今回乗ったのは特急しおかぜ・いしづち。「しおかぜ」が岡山行きで、「いしづち」が高松行き。途中の宇多津（坂出の手前）までは連結して、そのあとは離れ離れに目的地に向かいます。もちろん、僕は「しおかぜ」のほうの車両に。
  じホームの宇和島側には、この前お世話になった「宇和海」さんがいました。
  内の様子。足置きもちゃんとあって、座り心地は悪くありません。帰りの列車はディーゼルだったのかな？　そっちは振動があってちょっとしんどい。
  賃は往復で8,000円ちょっと。休日に往復で買うと、特急の指定席付きでこのお値段。ちょっとお得かな。金券ショップで買えばもっと安いそうですが、今回は初めてということで、みどりの窓口で買いました。――ちなみに、帰りの指定席は岡山駅で予約する仕組みです……が、指定席がいっぱいで自由席に乗る羽目になりました。まぁ、座れたのでいいのですが、指定席をとるのは早めのほうがよさそうです。岡山までの所要時間は、3時間ちょっと。新幹線なら東京から神戸あたりまで行けるかも。
 ### 大都会・岡山   2時過ぎ、岡山駅到着。さすが大都会、ちゃんと自動改札がある！　山陽・山陰・四国のハブになっているだけあって、行先の案内板も電光掲示になっていて、6本も電車の発着が表示されている。――圧倒的大都会力！！
  山駅の前には桃太郎の銅像が。東京の西郷さんやハチ公と同様、郷土の英雄として敬われているようです。
  山駅からはちんちん電車に乗って、県庁前まで。料金は100円で、後払いです。ちんちん電車の車両は、伊予鉄よりちょっと全長が長いのかなーって感じ。
 ### 国際だるやなぎ会議の会場、岡山県立図書館   際だるやなぎ会議の会場、岡山県立図書館に到着。電光掲示板にデカデカと“国際だるやなぎ会議”と書かれていたのがだいぶ恥ずかしかったです。会場をとってくれた @kiyokura さんはもっと恥ずかしかったと思います。
#### 基調講演 基調講演は不肖 @daruyanagi が担当させていただきました。内容は……思い出したくありません。  アースドリルの動かし方 三重県名張市のちょっとした歴史 を持って帰っていただければ嬉しいかなと思います。  #### 「だるやなぎアプリの開発（仮）」 わざわざ仙台から駆けつけてくれた @bonprosoft 君によるセッション。ちょっと遅刻したけれど、みんな生暖かく見守っていました。Web アプリに、Kinect アプリ。だるやなぎをふんだんに使ったアプリの数々に圧倒されっぱなし。その貴重な時間をもっと有意義に使えば、人類の情報技術は数段進歩したに違いありません。才能の無駄遣い、とってもいいと思います。  だるつい   #### 「ブラウザだけでWeb開発！ monacoの使い方」 @kiyokura さんによる monaco についてのセッション。monaco はとっても便利で、たとえばこの前 Twitter が突如 SSL 3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>国際だるやなぎ会議 2014、始まります！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/10/17/183616/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2014 18:36:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/10/17/183616/</guid>
      <description>  ちに待った「国際だるやなぎ会議」が、とうとう明日、開催されます。「国際だるやなぎ会議」っていうのはイマイチ何をする会なのかよくわかんないのですが、だるやなぎをダシに楽しむ勉強会だと思っていただければ。いつもネタにしてる C# だの Web だのの代わりに、だるやなぎ が題材になるだけです。――すみません、よくわかりませんね。
 国際だるやなぎ会議 2014 開催地は、日本が誇る大都会・岡山。とはいえ、わしは岡山に降り立ったことがないので、酢ろぐを読んで勉強していました。  国際だるやなぎ会議 2014が岡山で開催されるらしいので岡山城について書いてみた - 酢ろぐ！ なるほど……岡山城は現存天守閣じゃないので割とどうでもいいなと思っていたのですが、考えを改めました（ぉ　1泊して訪れてみようと思っているので、だいぶ楽しみです。セッションの方も、だいぶ楽しみな内容になりそう。自分の分は今からスライド作るんでアレなのですが……。半生を語るって何を語ればええんや！ ( ‘д‘⊂彡☆))Д´) ﾊﾟｰﾝあと、国際だるやなぎ会議じゃないとゲットできないオリジナルグッズを個人的にいくつか用意しました。あんまりお金持ちじゃないので人数分用意できなかったのが心苦しいですが、ぜひじゃんけんで勝ち取ってください。では、参加者の方々、岡山でお会いできることを楽しみにしています。 #### 追記   外に遠くて震えている。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ハロウィンモード</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/01/050606/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Nov 2013 05:06:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/01/050606/</guid>
      <description>div class=&amp;quot;twitter-detail twitter-detail-left&amp;quot;&amp;gt;だれかがわしのハロウィンコスアイコンを描いてくれそうな気がした2013-10-31 09:08:29 via Twitter for iPhone@daruyanagi ﾊｯ!2013-10-31 09:10:51 via TheWorld for iOS to @daruyanagi@gohyo3 （＾ν＾）2013-10-31 09:11:16 via Twitter for iPhone to @gohyo3@daruyanagi ぐは！ URL2013-10-31 12:40:06 via TheWorld for iOS to @daruyanagi割りと好評で、自分でも気に入っている。いつもタイムラインのひとにはアイコン作ってもらっててありがたいというか、なにもお礼できず申し訳ない。すまんやで！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Twitter アイコンに対する評価</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/16/000517/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jul 2013 00:05:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/16/000517/</guid>
      <description>ia: だるやなぎ に天使が舞い降りた！ on Twitter: &amp;ldquo;最後がかっこいい RT @serikaro 落書きまとめてアップしたのだわ #pixiv http://t.co/fnl1mJAr&amp;quot; window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0], t = window.twttr || {}; if (d.getElementById(id)) return t; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = &amp;ldquo;https://platform.twitter.com/widgets.js&amp;quot;; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); t._e = []; t.ready = function(f) { t._e.push(f); }; return t; }(document, &amp;ldquo;script&amp;rdquo;, &amp;ldquo;twitter-wjs&amp;rdquo;));
 twttr.ready(function (twttr) { var el = document.getElementsByClassName(&#39;twitter-syntax-tweet-id-356782013329571844&#39;); for (var i=0;i window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>