<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>熊本 on だるやなぎ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E7%86%8A%E6%9C%AC/</link>
    <description>Recent content in 熊本 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 02 Nov 2018 04:14:40 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E7%86%8A%E6%9C%AC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>10月21日：熊本城で流鏑馬を堪能した＆電車に乗った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/02/041440/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Nov 2018 04:14:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/02/041440/</guid>
      <description>ロ生＠熊本の翌日は、2年ぶりの熊本観光を楽しんだ。
### 喫茶店で朝カレー   9時ぐらいにホテルを出て、@5zj と町へ向かう。@you_and_i さんと落ち合い、商店街で見つけたよさげな喫茶店で朝ご飯をとった。
  ぜか朝からカレー……ちょっとヘビーかなって思ったけど、意外にペロッと平らげてしまう。ここは24時間やってるそうで、なかなかに繁盛している。朝早くから熊本を徘徊していたという @you_and_i さんからいろいろ情報を収集して、ここでお別れ。@5zj と熊本城へ向かう。
 ### 熊本城で流鏑馬   の日は天気が良く、大変気持ちがよかった。熊本城には以前にも来たので、だいたいは把握している。コインロッカーに荷物を預けて、二の丸へ上る。
  運にもこの日は流鏑馬の奉納が行われていて、広場には人だかりができていた。地元の放送局のヘリコプターも飛んできて、大変な爆音だ。カメラと三脚、小さな椅子でベストポジションを陣取るおじさんの後ろから覗き見ていると、親切にも使わない脚立を貸してもらえたので、そこからバシバシと撮影した。
  送の案内によると、今に伝わる流鏑馬には小笠原流と武田流というのがあり、今回行われたのは武田流なのだそうだ。小さな子どもたちに流鏑馬を伝授する取り組みもあるようで、その日の矢取りや判定役もその子たちが協力してやってくれていたらしい。女性の射手もいて（緊張のせいか、的をとらえることはあまりできていなかったけど）、なかなか見ごたえがあった。
  により、お馬さんがかわいい( *´艸｀)
  本城の修築は、天守閣で多少進捗が見られるものの、周りの櫓はそれほどでもないみたい。石垣一つ組み上げるにも、並行して学術調査や防災対策などもしなきゃいけないのだろうし、いろいろ大変なのだろう。それでも空堀におりてみられるようになっているなど、2年前にはない工夫もあった。
  じかで見ると割と迫力があっていい。それにしても、このかろうじて一連だけ残っている石垣、崩れないのかな？　大事なのは端であって、面は割とどうでもいいのだろうか。もう一度大きな地震がきたら崩れそうで心配になる。
  藤神社から見た天守閣は、なんかメタモルフォーゼの最中だった。これはこれでカッコいい。素人目にはなにがどうなってんのかわからんが……ｗ
 ### 城彩苑   城をぐるっと一周して、市役所で眺望を楽しみ、また城彩苑へ戻る。ちょっとおなかがすいたので、いろいろ食べた。
  ずは「うにコロッケ」。ちょっと高かったけど、どうせなのでウニが濃い（？）方をチョイスしたら、なぜかおばちゃんが「一番大きいのをあげる！」。ありがたくいただくと、一口目はただのクリームコロッケ。ほのかにウニの香りがするかな？　っていう程度で、「おいおい、見掛け倒しだな」と思った。でも、二口目でウニソースに到達。強烈なウニのエキスが口いっぱいに広がって、「うお！？」となった。どうやら、ちょっと中身が偏ってたらしい。油断しすぎてか、なかのウニソースが垂れそうになったのでモキュモキュッと口の中に突っ込んでしまったが、なかなかにおいしかった。おばちゃんに感謝。
  はフルーツ一杯の「くだモン」。熊本はスイカやミカン、メロン、イチゴが有名みたいで（愛媛の某ミカンもご先祖は熊本生まれだと聞いたことがある）、わりとフルーツ王国なんだな。このパフェにミカンは入ってなかった気がするけど、小粒ミカンの販売なんかもやってた。
  00円したけど、まぁまぁ、その価値はある気がする。
 ### 藤崎宮と電車   方の飛行機まではまだ時間があるので、そのあとは歩いて藤崎宮に参拝。
&amp;gt; 承平5年（935年）、敕願により藤原純友の乱の追討と九州鎮護のために、国府の所在地であった宮崎庄の茶臼山に石清水八幡宮から勧請を受けて創建された。九州の石清水五所別宮の一社である。鎮座のとき、勅使が馬の鞭としていた石清水の藤の枝を地面に刺したところ、芽を吹き枝葉が生えたので、「藤崎」を社名としたという伝承がある。国府八幡宮として国司や朝廷の崇敬を受けた。鎌倉時代以降は歴代領主の崇敬を受け、江戸時代には熊本城の鎮守社とされた。 藤崎八旛宮 - Wikipedia    強会の懇親会で「ときメモ」がらみの参拝者もいるとかいないとか聞いたけど、それらしき人はおらず、七五三？らしき家族連れが数組いたぐらいで、静かな神社だった。でも、例大祭は割と大がかりみたい。参道も立派だった。ここから少し歩くと、熊本電鉄の「藤崎宮前」駅がある。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10月20日：プログラミング生放送勉強会 第54回＠熊本 に参加してきました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/27/014311/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Oct 2018 01:43:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/27/014311/</guid>
      <description>今週は本当にダルくてブログを書く気力が起きなかったのだけど、ちゃんと書くまでが勉強会なので！　熊本での勉強会は、今回で2回目。2年ぶりなのかな？　松山みたいに定着してくれたらうれしいかなーと思ってたんだけど、それはちょっと厳しいみたいで参加者はあまり多くありませんでしたが、個人的には色々楽しめました。10/20 プログラミング生放送勉強会 第54回＠熊本 開催！
### 出発（松山 → 福岡 → 熊本）   回はフェリーを使ったのですが、今回は飛行機。松山 → 熊本の直行便はないので（昔はあったらしい？　天草エアライン）、福岡で乗り換えです。往復割引切符を使っても片道2万円以上するし（これに加えて新幹線代がかかる！）、宿は手ごろなビジネスホテルがとれないしで、結構な出費になっちゃいましたが――まぁ、やっぱり船よりはらくちんですね。松山も福岡も空港が町から近いし、7時半過ぎに家を出て9時の飛行機に乗り、10時に福岡着。10時半の新幹線に乗って、11時半前には熊本についちゃいました。家を出るのは8時でも大丈夫なので、3時間半ってところですか。
  久しぶり、くまモン！　熊本駅は改修工事中みたいで、最初は市電の駅がわからなくて少し迷いましたが、くねくねとした臨時通路を抜けると見覚えのあるしゃもじ屋根（？）が出迎えてくれました。
  br/&amp;gt;
&amp;gt; 熊本市西区のＪＲ熊本駅の東口広場整備計画見直しに伴い、同駅と熊本市電の熊本駅前電停を結ぶしゃもじ型の鉄筋コンクリート製屋根（約１０００平方メートル、高さ約６メートル）が、駅ビルが完成する２０２１年春までに解体される。白い雲をイメージした屋根は県が２０１０年３月に約３億円をかけて整備したが、熊本地震を受けて防災機能を強化するため約１０年で役目を終えることになり、市民からは「もったいない」と惜しむ声も出ている ＪＲ熊本駅前：屋根解体へ 地震時不安、防災機能強化で ／熊本 - 毎日新聞  これ、3億円もしたのかよｗｗｗ
  なみに、熊本の電車は SUICA がそのまま使えるようです（罠もあるとかないとか）。松山も SUICA 使えたら楽なのになぁ……。
 ### 会場（熊本市国際交流会館）   回の会場は、熊本市国際交流会館。市電に乗り、花畑町でおります。熊本の市電は、熊本駅からみて Y の字に伸びていて、A 系統と B 系統の2種類があるらしい。地元の人でもたまに間違えるらしいのだけど、前回と同じ「健軍町行き」に乗れば大丈夫でした。健軍町って名前からしてたぶん、あの名高き熊本師団のある（あった）ところなんだろうな。
  れにしても、熊本はバスの多い街ですね。なんかバス専用の広い道まであるし。なぜか道の左端にバスが「右折」（！？）するための専用レーンがあって、信号が変わるとそこから次々とバスが駆けていくさまは、最初見たときビックリするやら、関心するやらでした。
  場は立派な、なんかちょっといい感じの学会や会議ができそうな部屋でした。ちょっと古くて、マイクはあるのに電源はないみたいなチグハグさはありましたが（電源の利用にはお金かかるっぽい）、椅子が割とよくて、持って帰りたかったです。いっぱい余ってたし。
 ### セッション  プロ生勉強会 第54回@熊本 https://t.co/8jKGVhcL5Q— プロ生ちゃん（暮井 慧）＠コラボ募集中 (@pronama) 2018年10月20日
 勉強会の内容はこちらから見ることができます。個人的には山之内さんが教えてくれた UwpDesktop NuGet が最大の収穫でした（← おい、それでいいのかよ！）。WPF から windows.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>