<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Nexus 6 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/nexus-6/</link>
    <description>Recent content in Nexus 6 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 24 Apr 2016 18:49:29 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/nexus-6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Nexus 6 の液晶を割ってしまったので、その修理代でモバイルバッテリー、じゃなくて Asus Zenfone Max を買った。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/24/184929/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Apr 2016 18:49:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/24/184929/</guid>
      <description>ケットからダイブし、アスファルトにカドをぶつけて討ち死にしたウチの Nexus 6（享年1年2カ月）。当初はそのまま使い続けられないかと思ったが、裂け目からガラスの粉がボロボロと零れ落ち、それに比例するようにシステムの調子が不安定になっていく。液晶パネルを直してもよいのだが、ちょっと調べてみたところ、だいたい 3万円 ぐらいかかるらしい。安い Android 端末が新品で買える値段だ。先月 NuAns NEO を買ったばかりだが、Windows Phone だけで暮らすのはまだまだ難しい。将棋のモバイル中継が見られないし、株の評価損をチェックすることもできない。毎月スマートフォンを購入するのは、人間としてどうなのだろうと思ったが、背に腹は代えられぬ。液晶パネルの修理代 3万円 を上限として、安い端末を探すことにした。それで白羽の矢が立ったのがこれ。【国内正規品】ASUSTek ZenFone Max (SIMフリー/Android5.0.2 /5.5inch /デュアルmicroSIM /LTE）（2GB/16GB) (ホワイト) ZC550KL-WH16出版社/メーカー: Asustekメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (1件) を見るホワイトモデルで 30,873 円。マーケットプレースで買うのは若干不安だったが、20日の夜中に注文して22日の朝に到着した。“グッドウィル”という名前の出品者だったが、大変ありがたかった。こいつの特徴は、なんといっても 5,000mAh という大容量バッテリーを搭載すること。フツーのスマートフォンの2倍の容量。下手すりゃ、モバイルバッテリーにも匹敵する。cheero Power Plus 4200mAh DANBOARD version plate 超薄型 モバイルバッテリー 急速充電出版社/メーカー: cheeroメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (2件) を見る（たとえば、この cheero Power Plus 4200mAh DANBOARD version plate は 4,200mAh）正直性能はそれなりだけど、まぁ、そんなに困らないしね。たとえ動作が早くても、バッテリーがすぐすっからかんになるんだったらあまり意味はないし。
  きさは Nexus 6 よりも少し幅がないだけで、だいたいおんなじ感じ。あと、今回の件で「2年間1回もスマートフォンを落とさずに暮らすのは人類には不可能」ということを痛いほど学んだので、専用のケースも買った。レイ・アウト ASUS ZenFone Max ZC550KL ケース 手帳型 シンプル ブラック RT-AZMLBC6/B出版社/メーカー: レイ・アウト発売日: 2016/03/20メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るiPhone ところなり、Android にはケースがないと思い込んでいたけれど、探せば割といっぱいあった。このサイズになるとバンパーよりも手帳タイプのケースもありだなと思ったので、今回はレイアウトの革ケースを選択。正直、このメーカーでいい思いをしたことがなかったので少し躊躇したのだけど、なかなかカッチリしていて、値段の割にいいケースだと思う。よく考えたら、レイアウトのケースを買ったのは iPhone 3G とかの時代だから、この数年間でクオリティが上がっていては不思議ではないか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>松山城を見上げながら肉食べた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/16/235502/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Apr 2016 23:55:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/16/235502/</guid>
      <description>  「肉、足りてる？」__「足りてませーん！」_ってことで、「肉フェスツアー2016松山」に行ってきた。松山城の下、堀之内の公園で開催されてマス。
肉フェスツアー2016松山 | 南海放送貧乏一人暮らしの自炊だと、豚肉やら鶏肉やらが精いっぱいでな……。  分でも知らないうちにテンションが上がっていたせいか、Nexus 6 を落っことして液晶を割ってしまった（修理代は3万円らしい）。なんてこったい／(^o^)＼ﾅﾝﾃｺｯﾀｲ
### 電子マネー必須……ただし。  国から選りすぐりのお肉有名店が屋台を出しているっぽい。屋台では現金は使えず、あらかじめ食券を買っておくか（めっちゃ並ばなきゃいけない！）、電子マネーにお金をチャージしておく必要がある。そんなわけで、自分は“いよてつ IC い～カード”に5,000円ぐらい入れて参戦したのだが……_「伊予鉄のカードは使えません(;^ω^)」松山なのにひどい話だ。しょうがないので、手持ちの PASMO を「Kumalica」でチェックしてみた。「よかった、2,200円入ってる……」__おばちゃん「心もとないですねｗｗｗ」_やかましいわ( ‘д‘⊂彡☆))Д´) ﾊﾟｰﾝ同行の @ramusara 氏のカードもチェックしてあげると、なかなかの金額がチャージされていたので、二人合わせればビール＋二店舗ぐらいは回れる。
  ずは熟成肉のお店に並んで、1人前をゲット。1パック1,400円、一切れ200円の高級肉だけあって、なかなかおいしかった。しっかし、しょうがないとはいえ、クソたけーな！熟成肉の次はビールを補給して、キジ肉のお店へ突撃。キジのお肉ってあんまり食べたことがないんだが、どんな味なんだろう？しかし、ここで悲劇が僕たちを襲う。辛抱強く順番が回るのを待ち、やっとこさ僕たちが買う番になったのに、@ramusara 氏の電子マネーカードが読み取りエラーになる。自分のカードは、熟成肉＋ビールですでにすっからかん。_「なぜだ！」__「坊やだからさ……」_泣く泣く、1皿食っただけで退散する羽目になった。
  ぁ、仕方ないね。雰囲気が味わえただけでもいいか。
### 飲み直したそのあとは、二人で松山駅周辺の居酒屋を開拓。割かしいい店 (@ 大黒屋) https://t.co/uFUUr2WYjt
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) April 15, 2016  んか内装がワイルドで素敵な感じの店だった。常連さんが多い店なのかな？　入って少しの間はギコチナイ雰囲気を感じたけど、そのうち打ち解けて、カウンターで隣になったおじさん・おばさんとも少ししゃべった。またおいでといわれたので、ぜひ遊びに行きたいと思う。イノシシのお鍋、おいしかった！（写真撮るの忘れた
### おまけめっちゃゆれてるー
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) April 15, 2016  に帰って、布団に転がり、このつぶやきを残してそのまま眠りに落ちましたとさ。あんなにデカい地震になってるとは……((((；ﾟДﾟ)))ｻﾞｸｸﾞﾌｹﾞﾙｸﾞｸﾞ
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Android まったくわかんないわしが Nesus 6 を入れてまずやったこと。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/02/06/132132/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Feb 2015 13:21:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/02/06/132132/</guid>
      <description>### ソーシャルネットワーク、電子書籍……とりあえず使いそうなアプリ入れるとりあえず iPhone でつかってたアプリをガシガシいれる。ガシガシガシガシ……    br/&amp;gt;
アプリコメントTwitter - Google Play の Android アプリ自分は純正派。Facebook - Google Play の Android アプリどのプラットフォームでも使い勝手がたいして変わらんのは偉いなーと思う。Skype - Google Play の Android アプリなくても困らない人はいると思うけど、自分には必要不可欠LINE（ライン） - 無料通話・メールアプリ - Google Play の Android アプリ大嫌いだが、入れざるを得ない。ってか、こっちで有効化すると iPhone 5s で無効化されるの、超不便なんですけど。Swarm - Google Play の Android アプリ散歩した犬が電柱におしっこひっかけるじゃないですか。そういうアプリ。自分には必須Ingress - Google Play の Android アプリあんまりやってないんだけど、Android にしたし、多少はね？Pushbullet - Google Play の Android アプリ超便利。今度これ単独で記事にしたい。VLC for Android beta - Google Play の Android アプリ入れてはみたけど要らないかも。WirelessMobileUtility - Google Play の Android アプリNikon 1 V3 からワイヤレスで写真をチューチューするためのアプリ。必須。CCleaner - Google Play の Android アプリお掃除アプリ。Android には要りそうな気がするniconico (ニコニコ動画／ニコニコ生放送) - Google Play の Android アプリiPad mini で見るから要らんのだけど、一応。将棋中継みたい。はてなブログ - Google Play の Android アプリブログかくため、というよりは PV とかお知らせをチェックするため。はてなブックマーク - Google Play の Android アプリないと死ぬ。Kindle電子書籍リーダー:人気小説や無料漫画、雑誌も多数 - Google Play の Android アプリKinoppy は台数制限キツくて……入れてない。OneDrive - Google Play の Android アプリスマフォで撮った写真をワイヤレスでデスクトップに。Dropbox でもいいんだけど、こっちのほうが容量いっぱいある（45GB）まぁ、WirelessMobileUtility あたりを除けば、ごくフツーのラインナップだと思う。### 電池減るのが不安いい感じのバッテリーレポートアプリないかな……と思っていくつか試してみた。余計な節電機能なんぞ要らん、バッテリーの減りがグラフ表示できて、どのアプリがバッテリー食ってるのかリストで晒してくれれば十分。あと、できたらデザインがいいアプリがよい。萌えとか、Visual Basic 風の色遣いとか要らん。――というわけで、とりあえずこんなの入れてみた。電池 - Battery - Google Play の Android アプリ名前がド直球でよろしい。メインにはバッテリー残量がでっかく表示されていて、右へスワイプすると詳細が見れる。    さらに詳細画面下のボタンを押すと、チャートやアプリごとのバッテリー消費が見られる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Y!mobile の Nexus 6 （32GB、ホワイト）を買った。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/02/05/201930/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Feb 2015 20:19:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/02/05/201930/</guid>
      <description>a href=&amp;quot;https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/02/05/194810&amp;quot;&amp;gt;au の iPad mini を解約した - だるろぐ ので、新しい携帯電話を買った。Y!mobile の Nexus 6（32GB）、色はホワイト。
Nexus 6｜過去の製品｜製品｜Y!mobile - 格安SIM・スマホはワイモバイルでこの分野ではパイオニアだった Apple の勢いにも陰りが見え、反対に Android は充実してきた印象がある（若干カオスっぽいけど）。そろそろ iPhone を捨てて、Android にしてもよいころあいだと思う。 ――Windows Phone？　知らない子ですね……。端末を選ぶときの条件は、最新の Android 5.0 Lolipop 搭載であること、SIM フリーであること、余計な機能が付いておらず、かといって足りない機能もないこと――というわけで、自然とリファレンス機的なポジションを占めるこいつをチョイスすることになった。Google Play では入荷待ちだけど、ワイモバイルなら在庫がある。変に国産端末なんかに手を出して、OS アップデートしてもらえないとかになったらイヤだしね。やっぱり Nexus が安牌だよね。あと、今回はオンラインショップで買ったのだけど、これがとても簡単でよかった。申し込みの際に入力した電話番号が固定回線のモノではないということで電話を1度もらったことを除けば*1、何のトラブルもなく、契約完了の翌日には実機が送られてきた。  梱し、SIM を挿すだけで作業は終わり！　お店に並んで、長ったらしい説明を聞いて、何回もサインして端末を買うのがバカらしくなるぐらい簡単だ。今度からはなるべくオンラインで買うことにしよう。
    動すると Android 5.0.1 へのアップデートが案内されてきたので、おとなしくアップデート。すっかりバッテリーがへたり、アップデートのたびに動作がもさもさしていく iPhone 5s とは段違いの反応が楽しい。大きさは二回りほど大きいが、いつも両手で QWERTY キーボードを打っているので、むしろこれぐらい大きいほうが使いやすい……ポケットにいれたいひとは iPhone 5s の大きさじゃないとイヤだろうけど。まぁ、そこのところの評価は使うひと次第なんじゃないかな。個人的にはすこぶる印象のよい端末だ。今メインで使っている iPhone 5s は今年9月に契約が終わる（iPhone 5S 買ったった。 - だるろぐ）ので、そしたら MVNO にでも MNP するつもり*2。それまでは iPhone 5s と Nexus 6 の二足わらじで暮らすことになるけれど、また気が付いたことがあれば書こうと思う。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>