<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Windows ストア アプリ on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/windows-%E3%82%B9%E3%83%88%E3%82%A2-%E3%82%A2%E3%83%97%E3%83%AA/</link>
    <description>Recent content in Windows ストア アプリ on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Wed, 28 Feb 2018 12:25:45 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/windows-%E3%82%B9%E3%83%88%E3%82%A2-%E3%82%A2%E3%83%97%E3%83%AA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>お使いのアカウントで Age of Empires</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/28/122545/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Feb 2018 12:25:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/28/122545/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
### 症状スプラッシュ画面でゲームがクラッシュして、以降、次のようなエラー画面が出て起動できなくなる。&amp;gt;お使いのアカウントで Age of Empires: Definitive Edition は現在利用できません。エラー コード: 0x803F8001 ### 回避策その1：なんでもいいからアプリをストアからインストールしてみる  んでもいいので、
無料サイズが軽いものがいいんじゃないでしょうか。うちではランキング上位に掲載されていた謎の知育ソフトをインストールしてみましたが、サクッと起動しました。### 回避策その2：アンインストールして再度インストール再インストールでも治るようですが、毎回 17GB 超をダウンロードするのは正直しんどいと思います。回避策その1 がダメだったら試してみてください。### その他の回避策ストアアプリにおける一般的な回避策を列挙しておきます。やっても治らないことが多い気がしますけど、wsreset だけで治ることもあるので、一通り覚えておくと役に立つこともたたないこともあります。wsreset.exe を実行する管理者権限で sfc /scannow を実行する管理者権限で DISM /Online /Cleanup-image /Restorehealth を実行する### 結論いい加減にしろ。### ToDo（2018/02/28 14:20 追記）  度エラーに遭遇したら、アプリの詳細オプションにある［リセット］ボタンで治るかどうか試してみる。
### 追記（2018/03/01）  たエラーに遭遇したので［リセット］ボタンを試してみましたが……これでは治らないみたい。回避策その1でエラー回避。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8.x を UWP へ移植しようとするフリだけしてみた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/03/22/165453/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2016 16:54:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/03/22/165453/</guid>
      <description>かつてこんなアプリを Windows 8.x 向けに作った。閲覧ページのタイトルや URL を指定した書式でクリップボードへコピーするというもので、
&amp;gt;簡単に言うと、［共有］チャームから Create Link - Chrome Web Store Make Link :: Add-ons for Firefoxhttps://addons.mozilla.org/ja/firefox/addon/make-link/ をするアプリです。
これを Windows 10（UWP）に移植しようかと思う。MADOSMA が W10M になったので、ちょっとやる気が出ているのだ！
### とりあえず古いアプリをそのまま Windows 10 で実行してみた  indows 8.x のフルスクリーンを前提に作ってあるので、Windows 10 の Windowed モードには収まりきらず、横スクロールが発生している。そもそも、このアプリを作った時は画面遷移のやり方がよく分かっていなかったので、すべての操作が一枚のページで行えるように設計されている。そのため、要素が若干詰め込み過ぎ。開発者の能力不足のせいで、ユーザーに不便を強いている部分だ。
  と、アプリケーションバーを使ってみたかったという理由でアプリケーションバーを採用したのだけど、初期状態で必要なコマンドが表示されていないのは不親切だと思った。右クリックすれば出てくるんだけど……わかんないよな、普通。というか、初めからこのアプリには、このユーザーインターフェイスは適してなかった。開発者のエゴが、ユーザーに不便を強いている部分だ。
  上には謎のハンバーガーボタンが追加されていて、共有チャームなどのコマンドはここに押し込められている。共有チャームはオワコン。
### そのまま UWP に移植してみた  規に UWP プロジェクトを作成し、ほとんどコピペで移植してみた。アプリケーションバーが謎なことになっている以外は、Windows 8.x 時代とほぼ同様に動いているように見える。若干一部の機能がちゃんと動いていないらしいが、それは要調査。それにしても、似ているようで細かい挙動が変わっているのは、本当に面倒くさい。とくに Windows 8.x 向けのサンプルが手元ではそのまま動かなくて、StackOverFlow を歩き回っても解決策が見つからないのにはイライラさせられた。質問はあっても、回答はなかったり。まだまだみんな UWP のノウハウは蓄積できていないみたいなので、自分で頑張るしかない（一部のブログ書いてくれてる開発者には感謝、感謝だなぁ）。ただ、Windows 10 Mobile でも普通に動くのはいいと思った。ユーザーインターフェイスがデスクトップ向けなのですこぶる使いにくいけれど、MADOSMA にデプロイすれば普通に動く。最初はデスクトップとモバイル両対応のユーザーインターフェイスを作り直す苦労を思って気が重くなったが、モバイルファーストで作り直せば、あとはデスクトップはそれをそのまま使えばいいと気づいてからはちょっと気が楽になった。UWP が許す機能の範囲でならば、新しいアプリケーションは UWP で作った方が得だな。今度休みが取れたときに、いろいろ調査を進めようと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>紀伊国屋 Kinoppy 2.0</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/11/06/011135/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Nov 2014 01:11:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/11/06/011135/</guid>
      <description>大変お待たせ致しました。紀伊國屋書店Kinoppy for Windowsストア版Ver.2.0 をリリースしました。http://t.co/oEiDit2XuA
&amp;mdash; Kinoppy 開発チーム (@Kinoppy_Dev) November 5, 2014  数本棚、スマート本棚、グリッドビュー・リストビューなどに対応。これで Surface Pro 3 でも iPad mini と同じ感じで使えるなぁ。
  リッドビューは割と気に入った。Windows ストア アプリの「Kinoppy」は本棚で縦にも横にもスクロールバーが出るのがウザかったけれど、グリッドビューにしておけば横スクロールは発生しない。とても快適だ。複数本棚・スマート本棚は、実は iPad でも使ってない。そのうちもっと蔵書が増えてくればほしくなるかもしれないけど（今で300冊ぐらいだろうか）。
  ょっとイケてないな、と感じたのは、グリッドビューで本が一冊も登録されていない棚へ本をドラッグ＆ドロップして移動できない点。グリッドビューでは本の登録数に応じて棚の高さが変わるのだけど、一冊も登録していない場合はゼロになってしまうのだろうか、ドラッグ＆ドロップのターゲットにできなくなる。あとでサイドパネルの本棚へドラッグ＆ドロップすればいいと気づいたのだけど、ドラッグ＆ドロップ周りの処理が全般的にこなれていないことも相まって、わりと難易度の高い操作に感じる。
  と、これはうちの環境だけかもしれないが、複数の本を一度にダウンロードしようとすると高確率で転送が途中で止まる（×マークがつく、一冊ずつだと今のところ失敗はない）。これはまぁ、ネットワークアプリとしてしょうがないし別にいいのだけど、問題は転送が途中で終わってしまったのをどうやってリトライすればいいのかわからないということ。ホールドすると“通信できるようになるまでお待ちください”と表示されるので、放っておけばそのうち直るのかもしれないが、ちょっと不親切かなーと思った。ほかにも、本のロードやシークバーでページ移動する時に一瞬だけ“読み込み中”と表示されるのも、前のバージョンと同じ（こういうのはバックグラウンドでスマートにやってほしいなぁ）。Windows ストア アプリの開発ノウハウがたまっていないせいか（プラットフォームが普及しない → アプリが開発されない・バージョンアップに投資できない → ノウハウたまらない・アプリがしょぼい → プラットフォームが……）、どうも iPad なんかと比べるとスマートじゃないところが見受けられるけれども、今後も頑張ってほしいなーと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Clipper の割とどうでもいい使い方</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/08/27/213046/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2014 21:30:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/08/27/213046/</guid>
      <description>  indows 8 の「ミュージック」アプリの場合、
{{title}} に曲名{{description}} にアーティスト名が入るので、```&#34;{{title}}&#34; by {{desc}} #nowplaying```みたいな書式を作ってやると、今聞いている曲がツイートできる。書式をあらかじめ登録してない場合でも、{{comment}} にこの書式を入力すればちゃんと展開される（ハズ）。&#34;パララックス･ビュー&#34; by 上坂すみれ / http://t.co/kCvHKlsQt2— だるやなぎ（歩兵） (@daruyanagi) 2014, 8月 27ただし「ミュージック」アプリを起動した状態で共有しなきゃならない（Windows ストア の Windows 用 ぷろなまなうぷれ アプリ も同じ仕組みじゃないかな）。Windows 8/8.1 には今のところ Now Playing を取得できるインターフェイスがないみたいで残念……Windows Phone の場合は XNA を使えばできるみたい。こういう情報は読み取りオンリーでいいんだから、積極的に公開してくれると面白いアプリがたくさん出てくると思うのだけど。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Clipper 2.0.0.0</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/08/26/094110/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Aug 2014 09:41:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/08/26/094110/</guid>
      <description>  ースコードなくしたので一から作り直しました orz でも、おかげで
共有ターゲットページの表示に時間がかかる共有ターゲットページの表示に失敗するといった不具合がだいぶ減っていると思います。&amp;gt;   014/08/26 9:47 追記：ごめんなさい、データの互換性がなくなってるのでもう一度フォーマットの編集と保存をお願いします。保存コマンド（や、Twitter の認証コマンド）はアプリバーにあります。
  れまではテキストフォーマットの設定ファイルを読みだしてその内容（ObservableCollection）をメインページと共有ターゲットページのビューモデルから参照するようにしていたのですが、いろいろ不具合が出てしまいます（WinRT: COM コンポーネントを表す型のインターフェイスを COM コンポーネントを表さない型にキャストすることはできません。 - だるろぐ、この内容も全然回避になってなくて、共有ターゲットページの表示に失敗する原因になってました）。
  いうわけで、ちょっと無駄になるのだけどそれぞれのビューモデルにそれぞれ同じようなクラスを書き、リストを保持するようにしました（クラスを共用するようにすることもダメみたい）。保守性が下がっちゃったけど、so far, so good って感じですかね。あと、そのほかにも
ユーザーインターフェイスがちょろっとリッチになりました。少しはわかりやすくなったかなーって思います。（ブラウザーなどの［共有］チャームからタイトルや URL、選択テキストなどをあらかじめ記述したテンプレートに従って整形し、クリップボードへコピーしたり、ツイートしたりするアプリです）
### 注意点 @daruyanagi Clipper便利でですね！コメント入力テキストボックスが非アクティブになったらソフトキーボード消えるようにしてもらえるとありがたいです— くつき くれむ（公式）.eXe (@k2kkrm) 2014年8月25日
 キーボードのない端末でコメントテキストボックスにフォーカスを当て、次にリストボックスを選択すると、オンスクリーンキーボードがとじないようです。少し調べてみましたが、残念ながらいい解決が思いつきませんでした。オンスクリーンキーボードの表示・非表示は OS（？）の仕事のようなのですが……最初にリストボックスを選択するとオンスクリーンキーボードは現れないので、編集可能なコントロールからフォーカスがほかに移ったにもかかわらずオンスクリーンキーボードが閉じないのは OS 側の問題かなって気もしないでもないです。
  色で囲った辺りをタップするとオンスクリーンキーボードは消えますので、不便で申し訳ないのですが、当面はそれで回避していただけるとありがたいです。
### おまけ  ウンロードが 7 もある！ ひとつは多分自分だから、もの好きが6人もいるってことだな！　ありがたい！
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>TwitterRT でストア アプリからお手軽ツイート（※要改修</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/08/20/022730/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Aug 2014 02:27:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/08/20/022730/</guid>
      <description>indows ストア アプリへ手軽にツイート機能を追加したいときに便利なライブラリが、TwitterRt - Tweet from Windows Metro Apps - Home。こういう感じの WebAuthenticationBroker を使った認証処理を一行で実現してくれるのがいい。
private TwitterRt t = new TwitterRt(&amp;#34;consumerKey&amp;#34;, &amp;#34;consumerSecret&amp;#34;,&amp;#34;callbackUrl&amp;#34;);private async void Button1_Click(object sender, Windows.UI.Xaml.RoutedEventArgs args){// 認証 await t.GainAccessToTwitter();}private async void Button2_Click(object sender, Windows.UI.Xaml.RoutedEventArgs args){// ツイート await t.UpdateStatus(&amp;#34;Hello From TwitterRt&amp;#34;);}```ソースコードを斜め読みしかしてないのだけど、認証処理で取得したトークンなんかは自動で ApplicationData.RoamingSettings に保存してくれるっぽい。一度どこかの端末で認証しておけば、ほかの端末でもそれが自動で同期されるはず。超便利だな。でも、残念ながらメンテナンスされていないようで、NuGet で取得したバイナリが動かない。しょうがないのでソースコードを落としてきてちょろちょろっと直した。```cs// 46行目ぐらい// const string _updateStatusUrl = &amp;#34;https://api.twitter.com/1/statuses/update.json&amp;#34;;const string _updateStatusUrl = &amp;#34;https://api.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows ストア アプリを作りました。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/08/19/224807/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2014 22:48:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/08/19/224807/</guid>
      <description>  単に言うと、［共有］チャームから
Create Link - Chrome Web StoreMake Link :: Add-ons for Firefoxをするアプリです。  形フォーマットを登録しておいて、それを［共有］チャームで選択すると、タイトルや URL がその通りに整形されてクリップボードにコピーされます。現在申請中の最新版だと、Twitter にポストすることもできます。この機能は Windows ストア の Windows 用 ShareTwit アプリ にちょっと似てますね。
（個の埋め込みタグは Windows Store oEmbed を利用しています）ローミング機能を付けてからいろいろ動作が怪しいのですが、そのうち安定するかも……。
  かんかったらアプリバーからデフォルトの設定をロードしてみてください。
### Release 1: 1.1.0.6 (2014/08/16)初回リリース[New] ［共有］チャームからフォーマットを選択し、アプリのタイトルやリンクを整形してクリップボードにコピーします[New] フォーマットを編集できます[New] フォーマット設定は複数デバイス間でローミングされます（テストがあんまりできてなくて動作が不安定……）そのうち公開されるバージョンでは、さらに機能の追加があります。公開されました。（追記：2014/08/20）### Release 2: 1.1.0.7 (14/08/19){{comment}} で {{title}} や {{url}} が使えるようになりました。アプリのメイン画面でわざわざ登録するまでもない使い捨てのフォーマットを書くための隠し機能です。整形済みテキストをツイートできるようになりました。[Fix] {{comment}} を編集してもプレビューに反映されない場合がある不具合を直した気がするフォーマットを一覧で並び替えられるようにしました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tweetium 2.4.3.190、RealPlayer Cloud 1.1.310、VLC for Windows 8 0.0.5.0、Neuronia 2.0.1.1、Aristea 0.9.7.10、Note Anytime 2.1.20.0、NReader 2 2.1.3.0</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/04/18/083452/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Apr 2014 08:34:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/04/18/083452/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
### Tweetium 2.4.3.190  br/&amp;gt;
&amp;gt;v2.4.3 Additional improvements to launch-from-toast behaviors Fixed a couple of rare crashing bugs Fixed a username autocomplete issue for multi-line tweets
 Windows ストア の Windows 用 Tweetium アプリ ### RealPlayer Cloud 1.1.310  br/&amp;gt;
&amp;gt;Changes in 1.1.3.10 &amp;gt; NEW :
Sharing allow up to 20 minutes per video. FIXED :
Japanese web video playback Send us your feedback at help.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skype for Modern Windows 2.7.0.1002、Aristea 0.9.5.3</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/04/08/084410/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Apr 2014 08:44:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/04/08/084410/</guid>
      <description>a href=&amp;quot;http://apps.microsoft.com/windows/ja-jp/app/writr-beta/6b3bef0b-95ea-41ff-afad-2b5ac551c432&amp;quot;&amp;gt;writr は日本語化されたら割と受けそうなアプリだと思う。
### Skype 2.7.0.1002（Skype for Modern Windows）  br/&amp;gt;
&amp;gt;新機能：  別の場所で通話に応答した場合、Skypeの呼び出しは停止されます。
これは 2.6 の記述と変わらず。
Windows ストア の Windows 用 Skype アプリ##### And new on Windows 8.1…As part of Build, we also announced improvements to make your Windows 8.1 experience more accessible and familiar. Skype for Windows Modern is built for touch devices, but we know that many users use 2-in-1 devices and often work in the desktop mode, switching between modern and desktop apps.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bing アプリ 3.0.2.243、ビデオ 2.2.802.0</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/04/01/175530/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Apr 2014 17:55:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/04/01/175530/</guid>
      <description>ルトインアプリの一斉アップデート。
### Bing ヘルスケア&amp;amp;フィットネス 3.0.2.243  br/&amp;gt;
Windows ストア の Windows 用 Bing ヘルスケア&amp;amp;フィットネス アプリ### Bing フード&amp;amp;レシピ 3.0.2.243  br/&amp;gt;
Windows ストア の Windows 用 Bing フード&amp;amp;レシピ アプリ### ビデオ 2.2.802.0  br/&amp;gt;
&amp;gt;アップデート内容:  ダウンロード時の画質: HD で購入した映画やテレビ番組をダウンロードするときに、HD または SD のいずれかを選択できます 注目のセット: 映画やテレビ番組の名作が並んだイチオシのリスト その他の修正 Xbox の映画ストアが利用可能な国や地域のみ。 お住まいの国や地域で利用できる機能は、Xbox Video の機能リストをご確認ください。 http://support.xbox.com/apps/windows-8/xbox-on-windows-features
Windows ストア の Windows 用 ビデオ アプリ### Bing トラベル 3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>RealPlayer Cloud 1.1.3.6、Nextgen Reader 2.3.0.0、マガストア 電子雑誌書店 1.0.0.7、ヤフオク! 2.2.0.0</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/04/01/133404/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Apr 2014 13:34:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/04/01/133404/</guid>
      <description>次はビルトインアプリ以外。
### RealPlayer Cloud 1.1.3.6  新点なし。もう VLC for Windows 8 でいいかな。
Windows ストア の Windows 用 RealPlayer Cloud アプリ### Nextgen Reader 2.3.0.0  br/&amp;gt;
&amp;gt;Support: If you have any questions, comments, feature requests, or experience a crash or bug, please contact us at http://nextmatters.com/.What&amp;amp;#39;s new in v2.3 New: Smart search (requires @feedlypro account for complete search results). New: Quickly show/hide read items and feeds.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tweetium 2.4.0.186、Mevy 2.8.1.35、Aristea 0.9.4.2</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/04/01/131608/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Apr 2014 13:16:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/04/01/131608/</guid>
      <description>りあえず Twitter クライアントからアップデートしてみるか。
### Tweetium 2.4.0.186  br/&amp;gt;
&amp;gt;v2.4 Push notifications for Pro users! Increased multiple account limit to 7 accounts for Pro users. Improved URL recognition to match Twitter&#39;s implementation, so tweet character counts should always be correct now. Changing accounts now properly saves the last read state of the current view before switching Improved DM conversation interactions in vertical mode For full details of this and past releases, visit the support link.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ミュージック 2.2.800.0、Flipboard 2.0.9.0</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/28/175042/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Mar 2014 17:50:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/28/175042/</guid>
      <description>  br/&amp;gt;
### ミュージック 2.2.800.0  br/&amp;gt;
&amp;gt;アップデート内容: オフラインのときは、PC 上にない曲やアルバムの表示が変わり 、再生できる曲とできない曲が簡単に見わけられるようになりました その他の修正 お住まいの国や地域で利用できる機能は、Xbox Music の機能リストをご確認ください。 http://support.xbox.com/apps/windows-8/xbox-on-windows-features
2.2.767.0 より。オンライン利用している SkyDrive、じゃない、OneDrive のミュージックだと表示が変わるのかもしれない（めんどくさくて未確認）。
Windows ストア の Windows 用 ミュージック アプリ### Flipboard 2.0.9.0  .0.8.0 より。相変わらず変更点の記述なし。
Windows ストア の Windows 用 Flipboard アプリ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>付箋タイル 1.2.5.3、Latermark 2.6.0.0、Microsoft &amp;quot;Project Siena&amp;quot; 1.1.0.155、Aristea 0.9.3.4</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/26/120458/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Mar 2014 12:04:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/26/120458/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
### 付箋タイル 1.2.5.3  br/&amp;gt;
&amp;gt;&amp;amp;lt;1.2.5&amp;gt; タイルの黒の枠線を無くしました。
Windows ストア の Windows 用 付箋タイル アプリ### Latermark 2.6.0.0  br/&amp;gt;
&amp;gt;v2.6 enable Settings/Permissions/Notifications for unobtrusive error messages which do not block the UI multi-edit, select &amp;ldquo;Edit Lists&amp;rdquo; from bottom appbar right click (or hold on touch device) on item for edit without viewing article share selected text from Latermark to e.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>LINE 1.0.9.91、Lync 16.0.1929.1162、Amazon 3.1.2.5</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/24/101238/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Mar 2014 10:12:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/24/101238/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
### LINE 1.0.9.91  br/&amp;gt;
&amp;gt;不具合修正および性能改善 1.0.8.90 より。割とどうでもいい話で恐縮なんだが、**お前の名前はどっちなんだ。**
Windows ストア の Windows 用 LINE アプリ### Lync 16.0.1929.1162  br/&amp;gt;
&amp;gt;Lync の Windows ストア アプリの更新プログラム:2014 年 3 月の更新には新機能が含まれています。次のことができるようになりました。 会議の参加者を、個人としてもグループとしても管理できます。 通話中や会議中に、会話のコントロールに簡単にアクセスできます。 「今すぐミーティング」機能を使って、すぐに緊急会議を開始できます。 会議のリストをスタート画面にタイルとしてピン留めすれば、会議のスケジュールを簡単に確認できます。 参加/今すぐミーティングのタイルをスタート画面にピン留めすれば、スケジュールされている会議への参加や、新しい Lync 会議の開始がすばやく簡単にできます。
16.0.1929.1140 より。
Windows ストア の Windows 用 Lync アプリ### Amazon 3.1.2.5  br/&amp;gt;
&amp;gt;Performance improvements 3.1.1.1 より。そういえばアプリから買ったこと、まだないや。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aristea 0.9.2.3、Adobe Photoshop Express 1.2.0.20、VLC for Windows 8 0.0.4.0、CamiApp 1.3.1.1、Tweetium 2.3.0.181</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/20/053130/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Mar 2014 05:31:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/20/053130/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
### Aristea 0.9.2.3  br/&amp;gt;
&amp;gt;v0.9.2 幅320px のスナップ表示に対応しました 写真のアップロードに対応しました カラムの並び替えに対応しました 使いやすさを向上しました いくつかのショートカットキーを追加しました 細かい不具合を修正しました 画像のインラインプレビューを修正しました
0.9.3 の変更は書いてなかった。そりゃそうだ。
Windows ストア の Windows 用 Aristea アプリ### Adobe Photoshop Express 1.2.0.20  br/&amp;gt;
&amp;gt; バグ修正
1.2.0.9 より。気付いてなかったけど、Adobe Photoshop Express って米国語と日本語しか出てなかったんだね。地味に日本が優遇されていた。
Windows ストア の Windows 用 Adobe Photoshop Express アプリ### VLC for Windows 8 0.0.4.0  br/&amp;gt;
&amp;gt;It should notably fix the crash on start, on some machines, but other stability issues, on the music side too!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evernote Touch 2.2.2.0</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/14/012854/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Mar 2014 01:28:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/14/012854/</guid>
      <description>  br/&amp;gt;
### Evernote Touch 2.2.2.0  br/&amp;gt;
&amp;gt;重要なノートや作業中のノートを忘れないためのリマインダー機能 リマインダーをノートに追加して、ノート一覧の上に固定して表示 期日を設定して、アプリ内およびメールでの通知を受信 完了したノートを「実行済み」にする 共有ノートブックにあるノートのリマインダーを表示・リマインダー通知を受信
2.2.1.5 から。わりかし頻繁にアップデートしてくれるのはうれしい。
Windows ストア の Windows 用 Evernote Touch アプリ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ミュージック 2.2.767.0、Evernote Touch 2.2.1.5、ビデオ 2.2.767.0</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/12/120026/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Mar 2014 12:00:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/12/120026/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
### ミュージック 2.2.767.0  br/&amp;gt;
&amp;gt;アップデート内容:  プレイリストに曲を追加してもコレクションには自動的に追加されなくなったため、別々に管理できるようになりました プレイリストの並べ替えが簡単にできるようになりました。 曲を選択し、1 回のクリックで一番上または一番下に移動できます アプリの信頼性とパフォーマンスの向上 お住まいの国や地域で利用できる機能は、Xbox Music の機能リストをご確認ください。 http://support.xbox.com/apps/windows-8/xbox-on-windows-features
2.2.705.0 からのアップデート。
  タン増えたで！！ コレクションとプレイリストで曲が独立管理できるようになったメリットはよくわからないけど、iTunes からインポートしたプレイリストの曲が勝手にコレクションに追加されない、とかそういう効果はあるのかもしれない。
Windows ストア の Windows 用 ミュージック アプリ### Evernote Touch 2.2.1.5  br/&amp;gt;
&amp;gt;重要なノートや作業中のノートを忘れないためのリマインダー機能 リマインダーをノートに追加して、ノート一覧の上に固定して表示 期日を設定して、アプリ内およびメールでの通知を受信 完了したノートを「実行済み」にする 共有ノートブックにあるノートのリマインダーを表示・リマインダー通知を受信
2.2.0.17 からの小規模アップデート。
Windows ストア の Windows 用 Evernote Touch アプリ### ビデオ 2.2.767.0  br/&amp;gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kobo Books 2.0.0.1224 ――ちょっとだけ試してみた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/11/143457/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Mar 2014 14:34:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/11/143457/</guid>
      <description>  br/&amp;gt;
&amp;gt;楽天グループのKobo社（本社：カナダ・オンタリオ州）は現地時間3月7日、北米圏のWindows 8/RTユーザー向けにKobo電子書籍ビューワアプリをWindows Store上で公開した。hon.jp DayWatch - 楽天グループの加Kobo社、欧米版Windows Storeで新Koboビューワアプリを公開、Windows RTにも対応 “なお、今回公開されたのはあくまでも欧米版で、日本版Windows Storeではまだ公開されていない。”との由だが、試してみるとフツーにインストールできた*1ので、ちょっとだけ使ってみた。
### Kobo Books 2.0.0.1224  タートアップ。
    天アカウント（ふぁーーー！）でログイン。メールマガジン送り付けようとするの、そろそろやめてほしいな*2。
#### Home  br/&amp;gt;
#### Library  1冊買ってみた後の様子）
#### Store  トアが内蔵なのは個人的には好感触。ブラウザー開くとかメンドイもんね。タッチで使いやすいデザインとも言えないし。
  当に1冊買ってみたった。
  ころどころ UI が英語だけど……
  ツーに買えた。
#### Viewer  ょっと泣いた。なんだこれ。まぁ、日本での正式リリースに期待かな。電子書籍を買ってすごくガッカリするのは、リフローだと思ったらそうじゃなかったりってこと。いろいろ大人の事情はあるんだろうけど、購入者側からしたらフォーマットがどうのこうのって話はどうでもいい話で、買ったデバイスでちゃんと読めなければダメなんだ。
  プリバーを展開。割りとオーソドックスな作りだと思った。ずっとローディング中だったけど、今日の実験はもうこれでいいやと思った次第。
*1:“主に使用する言語のアプリをみつけやすくする”というオプションを有効化しておく必要があると思う。知らんけど*2:あとで500円のクーポンもらったけどｗ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Code Writer 2.3.14.14、Microsoft Solitaire Collection 2.2.1401.2902、Flipboard 2.0.7.0、Mevy 2.7.2.30</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/06/191634/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Mar 2014 19:16:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/06/191634/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
### Code Writer 2.2.14.14 → 2.3.14.14  br/&amp;gt;
&amp;gt;Version 2.3 adds more user-requested features to Code Writer: CHANGED: Right-clicking mouse over code editor now shows a context menu. Right-click at top/bottom of screen, or left-click status bar to show app bars with mouse. ADDED: Editor settings option for whether context menus are enabled (instead of showing app bars on mouse right-click). ADDED: JSON file type.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bing フード&amp;amp;レシピ 3.0.2.236、Latermark 2.5.1.0、Mevy 2.7.1.29</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/05/131331/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Mar 2014 13:13:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/05/131331/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
### Bing フード&amp;amp;レシピ 3.0.2.229 → 3.0.2.236  urface 2 を親父に売ったのだけど、今のところこのアプリが一番気に入っているようだ。この前、これを見ながら煮魚を作っていた。
Windows ストア の Windows 用 Bing フード&amp;amp;レシピ アプリ### Latermark 2.5.0.0 → 2.5.1.0  br/&amp;gt;
&amp;gt;v2.5.1 fix for some bookmarks crashing the app (thanks @furuki328 for the example links!)
言うほど Read it later 系を使いこなしていないマン。
Windows ストア の Windows 用 Latermark アプリ### Mevy 2.6.1.27 → 2.7.1.29  br/&amp;gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Facebook 1.3.0.9</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/03/091228/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Mar 2014 09:12:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/03/091228/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
### Facebook 1.2.0.12 → 1.3.0.9  br/&amp;gt;
&amp;gt;New features:  Turn off chat Narrower margins for snap view to show more content Create/join/leave groups Black and white high contrast modes Edit privacy when editing posts Double-tap to zoom photos full res Accessibility enhancements Bugfixes Note: Windows 8.1 is required to run this app.
#### Turn off chat  ャットのコンタクトリスト下部に設定ボタンが追加されている。
  ャットをオフにした状態。
#### Create/join/leave groups  あ、なかったんだー」って感じの機能。作成は左ペインで、参加と退会はグループ画面で参加人数の欄をタップ。参加者一覧の左上にある設定ボタンから。これはとても分かりにくいと思った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bing ファイナンス 3.0.2.234、Bing スポーツ 3.0.2.233、Bing ニュース 3.0.2.233、Bing ニュース 3.0.2.233、Bing ヘルスケア&amp;amp;フィットネス 3.0.2.233</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/02/26/113544/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Feb 2014 11:35:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/02/26/113544/</guid>
      <description>たアップデートしていた。
### Bing ファイナンス 3.0.2.229 → 3.0.2.234  のこだけリビジョンが違う。
Windows ストア の Windows 用 Bing ファイナンス アプリ### Bing スポーツ 3.0.2.229 → 3.0.2.233  br/&amp;gt;
Windows ストア の Windows 用 Bing スポーツ アプリ  の関連付け。前回やったような気がするんだけど。
### Bing ニュース 3.0.2.229 → 3.0.2.233  br/&amp;gt;
Windows ストア の Windows 用 Bing ニュース アプリ### Bing ニュース 3.0.2.229 → 3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bing ファイナンス 3.0.2.229、Bing スポーツ 3.0.2.229、Bing フード&amp;amp;レシピ 3.0.2.229、Bing ニュース 3.0.2.229、Bing ヘルスケア&amp;amp;フィットネス 3.0.2.230、Bing トラベル 3.0.2.229、Bing 翻訳 1.7.0.0</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/02/25/125920/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Feb 2014 12:59:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/02/25/125920/</guid>
      <description>a href=&amp;quot;https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/02/25/121653&amp;quot;&amp;gt;OneNote16.0.1929.1156、My Time Line 2.1.0.10 - だるろぐ の続き。Bing アプリの一斉アップデートが1週間前にぐらいにあったみたいだね。Windows Phone、iPhone、Android との絡みもあるのかな。よくわかんない。
&amp;gt;Along with fresh features, your personalized content from all 7 of the Bing apps will now roam across all your Windows devices (Windows PCs and Tablets running Windows 8.1)http://blogs.windows.com/windows_phone/b/windowsphone/archive/2014/02/18/new-and-updated-bing-apps-for-windows-phone.aspx ### Bing ファイナンス 3.0.1.299 → 3.0.2.229  リースノートはないみたい。名前が微妙に変わった？　Bing というブランド名が冠されている。
MSN マネー を入手 - Microsoft Store ja-JP### Bing スポーツ 3.0.1.203 → 3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OneNote16.0.1929.1156、My Time Line 2.1.0.10</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/02/25/121653/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Feb 2014 12:16:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/02/25/121653/</guid>
      <description>っ越しやらなんやらで1週間あけたらこのざまだよ！
### OneNote 16.0.1929.1133 → 16.0.1929.1156  br/&amp;gt;
&amp;gt;サポートされる言語の追加。[最近のノート] ビューからページの場所に移動する機能。インクと罫線の改善。パフォーマンスの向上。 アクセシビリティの向上。バグ修正。 Microsoft OneNote - ノート作成ソフトウェア - Office.com http://office.microsoft.com/ja-jp/onenote/ OneNote and OneDrive: One happy family | Office Blogs http://blogs.office.com/2014/02/21/onenote-and-onedrive-one-happy-family/ Windows ストア の Windows 用 OneNote アプリ http://apps.microsoft.com/windows/ja-jp/app/onenote/f022389f-f3a6-417e-ad23-704fbdf57117 Microsoft、ストアアプリ版「OneNote」をアップデート - 窓の杜 http://www.forest.impress.co.jp/docs/news/20140224_636643.html
### My Time Line 2.0.0.2 → 2.1.0.10  br/&amp;gt;
&amp;gt;[バージョン:2.1] ・興味を分析するAIプログラムを一新し、ニュース本文を解析して記事をおススメするようになりました。 ・情報提供元サイトとしてR25、スポーツナビ、映画.com、All About FOOTBALL、All About Tips+を追加しました。 ・読みやすいMy Time Line専用モードのデザインを改善し、対応サイトを3サイトから26サイトに拡充しました。 ・共有やトースト通知・ライブタイルに対応し、プッシュで情報更新をお知らせするようになりました。 ・UI・インタラクションを改善し、操作性を大幅に改善しました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skype for Modern Windows 2.5</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/02/13/015419/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Feb 2014 01:54:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/02/13/015419/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
### Skype for Modern Windows 2.5  .4.0.1007 からの変更点（「Windows 8.1」にぴったりの「Skype」、「Skype for Windows 8.1」が正式にリリース - 窓の杜 は 2.2.0.1009）
&amp;gt;新機能： － 全般的な修正 Windows ストア の Windows 用 Skype アプリこれだけだとさっぱりわからないのだけど、幸いなことに Skype for Modern Windows 2.5: Get Closer to People and Hear Less Noise – - Skype Blogs に詳細が書いてある。関係ないけど、_「Skype for Windows 8.1」_っていうのやめて、_「Skype for Modern Windows」_って呼ぶようにしたのかな。**“for Windows”**だの（デスクトップと違うん？）**“for Windows 8”**だの（8.1 でも使えんの？ 8.2 は？）**“for Metro”**だの（禁止―――ッ！）、テンでバラバラに呼ばれている Windows ストア アプリ。そろそろ統一された呼び方が普及してほしいのだけど、“for Modern Windows”はなかなかいいんじゃないかと思うのです。### People（連絡先）画面の追加  イン画面の“連絡先”ラベルの右にあるボタンを押すと、新設の“連絡先”画面に遷移する。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ミュージック 2.2.550.0、ビデオ 2.2.550.0、Microsoft Minesweeper 2.2.1401.2303、紀伊國屋書店 Kinoppy 1.5.1.26021</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/02/12/111226/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Feb 2014 11:12:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/02/12/111226/</guid>
      <description>2か月ぐらい休んでたけど、またぼちぼちメモることにした。更新チェック面倒なのでスクリプトのお勉強中。
### ミュージック 2.2.550.0  .2.444.0 からの変更点
&amp;gt;その他の修正 Windows ストア の Windows 用 ミュージック アプリ### ビデオ 2.2.550.0  .2.338.0 からの変更点
&amp;gt;その他の修正 Windows ストア の Windows 用 ビデオ アプリ### Microsoft Minesweeper 2.2.1401.2303  .1.1312.2409 からの変更点
&amp;gt;バグの修正および最適化 Windows ストア の Windows 用 Microsoft Minesweeper アプリ### 紀伊國屋書店 Kinoppy 1.5.1.26021  .5.0.25804（紀伊國屋書店、電子書籍リーダー「Kinoppy」のWindows ストアアプリ版を無償公開 - 窓の杜）からの変更点</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>紀伊國屋書店 Kinoppy 1.5.0.25804</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/01/31/141259/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jan 2014 14:12:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/01/31/141259/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
&amp;gt;説明 Kinoppyは紀伊國屋書店の電子書籍サービス「Kinoppy」で販売・配信する電子書籍をダウンロード・閲覧するためのアプリです。 機能 •【ビューア】：購入した電子書籍を読む。（文字サイズを変更する、本の特定箇所をマークしコメントを付けたりする、本文全体を検索する、などの機能があります。） •【本棚】：購入した書籍を管理する。(本や棚の並び順を変える、棚の名前を付ける、などの機能があります。)
 Windows ストア の Windows 用 紀伊國屋書店 Kinoppy アプリ 満を持しての登場ですね！　心待ちにしていた人も多かったと思います。だるやなぎさんの期待に応える日が来たか・・・2014-01-30 12:44:33 via web急かしてほんともうしわけない。さっそく少し利用してみたのだけど――手元にある iPad 版と比べるとちょっと動作にもたつきを感じた。とくに画面の回転やトレースズームの ON/OFF でビューの再生成とスクロールをしている（？）のが見えるあたりがちょっと（Surface 2の場合）。けれど、本をめくるなどの通常の利用ではとくに不満は感じなかった。
  と、水平スクロールが棚単位ではなく、本棚全体につくのがあまりイケてないと感じた（iPad 版は棚ごとに水平スクロールする）。でも、全体的にはなかなかよいデキといっていいと思う。複数書籍の選択対応＆セマンティックズームを使った棚の整理なんかは、iPad 版よりも使いやすいと感じる。ストアが内蔵されていないのは……まぁ、ウェブストアじゃないと買えない書籍もあるし、そこはあまり気にならないかな。できれば、間違って紙の本を買わないように、もうちょっとわかりやすいサイトになってくれたらうれしい。それにしてもトレースズームまで対応してくれたのか……目玉機能だしね。個人的にはそこを省いてもいいからもっと早期のリリースを望んでいたのだけど、それももういいや。ただただ、ありがたい。
  って、これで艦これしながらマンガ読める！！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Microsoft &amp;quot;Project Siena&amp;quot;</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/20/072151/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Dec 2013 07:21:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/20/072151/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
Microsoft Project Siena (Beta)なんかすんごいのぶっこんできたなー。&amp;gt;Microsoft Project Siena (code name) is the beta release of a new technology for business experts, business analysts, consultants and other app imagineers. Now, without any programming, you can create powerful apps for the device-first and cloud-connected world, with the potential to transform today’s business processes.  Apps to explore media-rich product catalogs and create ensembles that together serve a customer’s needs Apps used on the spot to resolve customer service bottlenecks and logistics exceptions, with the custom intelligence to help the user make local trade-offs Apps for auditing and inspecting a manufacturing facility through photos, videos and pen and voice notes, all tied to an asset database Siena apps are as easy as editing a document.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lync 16.0.1929.1140、テレBing 1.0.0.51、Modern Delicious 1.1.0.9</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/20/063809/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Dec 2013 06:38:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/20/063809/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
### Lync 16.0.1929.1134 → 16.0.1929.1140  br/&amp;gt;
&amp;gt;Lync Windows ストア アプリの更新:2013 年 11 月の更新には新機能が含まれています。次のことができるようになりました。 • 新しいアプリを Windows 8.1 にインストールした場合は、新しい Windows の機能を活用できます。 • Lync 会議にアップロードされた共有画面や、アプリ、PowerPoint デッキを制御できます。 • 別のアプリと同時に操作する必要があるときは、Lync をどんなウィンドウ サイズでも別のアプリと左右に並べて実行できます。 • デバイスがロックされているときに音声通話やビデオ通話がかかってきた場合、ロックを解除しなくても迅速に対応できます。 • シンプルなアプリ内の連絡先検索を使って、連絡先をすばやく見つけられます。 • すべての機能について、パフォーマンスが向上しています。 使ってないからよくわかんない。
Windows ストア の Windows 用 Lync アプリ### テレBing 1.0.0.50 → 1.0.0.51  れは割りとおすすめなアプリ。リリースノートなし。リビジョンが上がっただけなので、大した修正ではなさそう。
Windows ストア の Windows 用 テレBing アプリ### Modern Delicious 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ミュージック 2.2.339.0、ビデオ 2.2.338.0、Flipboard 2.0.5.0、Note Anytime 2.0.2.0</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/20/062510/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Dec 2013 06:25:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/20/062510/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
### ミュージック 2.2.299.0 → 2.2.339.0&amp;gt;アップデート内容: タップするだけで、コレクションの全曲をシャッフル再生 コレクションやストアでお好きな曲をダブルクリックしてプレイ アーティストの詳細ページから人気の曲を再生可能 ヒット曲を見つけよう - [見つけよう] からお好きなジャンルのトップソングを見つけることができます アルバムや曲の購入がより簡単に。Microsoft ギフト カードも利用可能お住まいの国や地域で利用できる機能は、Xbox Music の機能リストをご確認ください。 http://support.xbox.com/apps/windows-8/xbox-on-windows-features
変更点不明。
Windows ストア の Windows 用 ミュージック アプリ### ビデオ 2.2.229.0 → 2.2.338.0  br/&amp;gt;
&amp;gt;アップデート内容: 簡単な操作で映画やテレビ番組を購入できます。Microsoft ギフトカードもご利用いただけます。 その他の修正Xbox の映画ストアが利用可能な国や地域のみ。 お住まいの国や地域で利用できる機能は、Xbox Video の機能リストをご確認ください。 http://support.xbox.com/apps/windows-8/xbox-on-windows-features
Windows ストア の Windows 用 ビデオ アプリ  係ないけど、ウチの Live アカウントがどうも米国と紐づけられているようで、このようなエラー画面がでる（HTC HD7 を使うために作成したのだが、当時は米国アカウントしか使えなかったのかな？　よく覚えていない）。これはどこで変更できるのだろうか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CamiApp 1.2.0.1、Modern Delicious 1.1.0.7</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/18/202927/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2013 20:29:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/18/202927/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
### CamiApp 1.1.0.1 → 1.2.0.1  br/&amp;gt;
&amp;gt;――――――――――――――――――――――― 【お知らせ】[V1.2.0] ――――――――――――――――――――――― ■Windows8.1対応
ホーム画面をWindows8.1 UIに対応しました ■不具合修正
軽微なバグ
CamiApp＜キャミアップ＞ - コクヨS&amp;amp;T の Windows ストア アプリ。キングジムの SHOT NOTE をパクったからインスパイアされた製品なのかな。割りとよさげなのだけど、まだ使ったことがない。
Windows ストア の Windows 用 CamiApp アプリ### Modern Delicious 1.0.0.5 → 1.1.0.7  br/&amp;gt;
&amp;gt;Fixes update bug preventing the import of changes to posts made from other clients. Semantic zoom tiles now half size per power user feedback.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fresh Paint 2.0.13345.1、NORAD Tracks Santa 2.0.1.0</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/17/014533/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Dec 2013 01:45:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/17/014533/</guid>
      <description>  br/&amp;gt;
### Fresh Paint 2.0.13303.1 → 2.0.13345.1    br/&amp;gt;
&amp;gt;バグ修正 Windows ストア の Windows 用 Fresh Paint アプリ### NORAD Tracks Santa 2.0.0.0 → 2.0.1.0  br/&amp;gt;
&amp;gt;A completely renovated experience for this year&amp;amp;#39;s Santa Tracking Windows ストア の Windows 用 NORAD Tracks Santa アプリ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OneNote 16.0.1929.1134</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/12/061001/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Dec 2013 06:10:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/12/061001/</guid>
      <description>  br/&amp;gt;
### OneNote 16.0.1929.1133 → 16.0.1929.1134  br/&amp;gt;
&amp;gt;最近使ったノートとページ サムネール --- ページ プレビューや一番上にある最近使ったノートから、すばやくノートを見つけられます。 写真を撮る --- デバイスのカメラで写真を撮ってノートに追加できます。画像内のテキストは OCR で検索可能になります。 ホワイトボードや文書をスキャン --- デバイスのカメラを使用するだけで、後は自動でトリミング、拡張されます。 OneNote と共有 --- Windows チャーム バーの共有オプションを使用して、OneNote にコンテンツをクリップすることができます。 リビジョンが一つ上がっただけ。
  ぶん不具合か何かの修正だろうと思う。
Windows ストア の Windows 用 OneNote アプリ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows アラーム 6.3.9654.20335、Note Anytime 2.0.1.0、Note Anytime 2.0.1.0</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/11/030821/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Dec 2013 03:08:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/11/030821/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
### Windows アラーム 6.3.9600.20278 → 6.3.9654.20335  ぶん単なるマイナーフィックス。
Windows ストア の Windows 用 Windows アラーム アプリ### Xbox 360 SmartGlass 1.3.0.0 → 1.4.2.0  br/&amp;gt;
&amp;gt;Internet Explorer on Xbox 360 の対応やテレビで見ている新しいコンテンツに関連した情報の表示を含む､さまざまな機能追加とパフォーマンスの向上をいたしました｡ XBox はもってないのでよくわからん。次のやつがでたらほしいけどね。
Windows ストア の Windows 用 Xbox 360 SmartGlass アプリ### Note Anytime 1.1.4.0 → 2.0.1.0  ジャーバージョンアップのようだ。
  前のスプラッシュスクリーンはこんな感じだった。
&amp;gt;[2.0.0] □描画機能 ・ペンの種類の追加（蛍光ペン、万年筆） ・カラーホイールによる色指定 ・有償の消耗インクを廃止 ・レーザーポインタモード ・投げ縄に全入モード□テキスト操作 ・「後からテキスト」「テキストユニット化」機能（※mazec購入ユーザー様対象） ・箇条書き機能 ・テキストユニットの結合/分割 ・テキスト検索□ノート・用紙・アイテム ・他のノートを複製してページ追加（挿入読込） ・用紙と表紙の設定メニューを改良 ・ノートへのパスワード設定機能 ・個々のコンテンツ販売（有料/無料）を廃止（コンテンツ使い放題サービスに統合）□ファイル操作（インポート・送る機能） ・テキストファイルのインポート ・画像ファイル（png、jpg、gif）のインポート□キャビネット ・複数ノートを選択し、削除や送信が可能に ・タグ作成の上限を1,000個に拡張 ・テキストによる絞り込み機能の対象に、本文テキストを追加□mazec ・字形学習機能（手書き文字自動学習、字形登録） ・変換機能の強化（交ぜ書き予測、各提示予測、語彙の強化）□その他 ・ユーザーインターフェースの全面刷新（アイコンデザインを変更、シンプルUIを採用） ・その他、多数を改善</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>FooEditor 1.8.0.0、LINE 1.0.8.89、Bing 翻訳家 1.5.1.0、Bing ヘルスケア&amp;amp;フィットネス 3.0.1.335</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/09/213354/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Dec 2013 21:33:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/09/213354/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
### FooEditor 1.6.0.0 → 1.8.0.0  br/&amp;gt;
&amp;gt;1.8.0.0 [BugFix] ・特定の操作をするとIMEで入力ができなくなることがある不具合を修正した
 Windows ストア の Windows 用 FooEditor アプリ ### LINE 1.0.7.83 → 1.0.8.89  br/&amp;gt;
&amp;gt;アイコンをアップデート 不具合修正および性能改善
 Windows ストア の Windows 用 LINE アプリ ### Bing 翻訳家 1.5.0.0 → 1.5.1.0  新履歴なし。それにしてもこのアプリ名はイケてない……翻訳アプリなのに！！
Windows ストア の Windows 用 Bing 翻訳家 アプリ### Bing ヘルスケア&amp;amp;フィットネス 3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NORAD Tracks Santa 2.0.0.0</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/05/185723/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Dec 2013 18:57:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/05/185723/</guid>
      <description>  br/&amp;gt;
### NORAD Tracks Santa 1.1.0.0 → 2.0.0.0  ういえば 1.1.0.0 ではゲームが動かなかったかな？　よく覚えていないけれど。ちなみに Windows 8 環境では 1.0.2.0 が最新版のようだ。
Windows ストア の Windows 用 NORAD Tracks Santa アプリMicrosoftが北米航空宇宙防衛司令部と提携、サンタクロースの追跡サイトを今年も公開 - 窓の杜</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evernote Touch 2.1.2.15、付箋タイル 1.2.3.8</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/04/205535/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Dec 2013 20:55:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/04/205535/</guid>
      <description>  br/&amp;gt;
### Evernote Touch 2.1.1.28 → 2.1.2.15  &amp;gt;重要なノートや作業中のノートを忘れないためのリマインダー機能・リマインダーをノートに追加して、ノート一覧の上に固定して表示  ・期日を設定して、アプリ内およびメールでの通知を受信 ・完了したノートを「実行済み」にする ・共有ノートブックにあるノートのリマインダーを表示・リマインダー通知を受信
  かのプラットフォームですでに利用できるリマインダー機能がモダン アプリにも。
Windows ストア の Windows 用 付箋タイル アプリ#### 追記  indows 8 では v2.0.3.9 が最新版のようだ。
Evernote、ストアアプリ「Evernote Touch」をv2へメジャーバージョンアップ - 窓の杜### 付箋タイル 1.2.2.7 → 1.2.3.8  br/&amp;gt;
&amp;gt;&amp;amp;lt;1.2.3.8&amp;gt; バグ修正
割りと気に入っているけれど、2つ目以降のタイルを新規追加するプロセスが少しわかりにくいかなと感じた。慣れればオッケーだけど。
Windows ストア の Windows 用 Evernote Touch アプリ【レビュー】スタート画面へ付箋紙代わりのタイルをピン留めしておけるストアアプリ「付箋タイル」 - 窓の杜</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3DMark 1.2.42.0、ニュース 3.0.1.321</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/27/211517/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2013 21:15:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/27/211517/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
### 3DMark 1.1.11.4749 → 1.2.42.0  br/&amp;gt;
&amp;gt;In the latest release, you can compare your score with Windows 8 tablets in the Device Channel.People rely on Futuremark benchmarks to produce accurate and unbiased results. Devices with suspicious benchmarks scores have been delisted from the Device Channel. You should not use scores from delisted devices to compare devices. 変更点はよくわからなかったが――
  バージョン。
  バージョン。まさか Windows 8.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flipboard 2.0.4.0 for Windows 8.1</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/26/180140/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Nov 2013 18:01:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/26/180140/</guid>
      <description>  br/&amp;gt;
### Flipboard 2.0.3.0 → 2.0.4.0  a href=&amp;quot;http://www.forest.impress.co.jp/docs/news/20131115_623841.html&amp;quot;&amp;gt;ニュースなどを雑誌風に閲覧できる「Flipboard」のWindows ストアアプリ版が公開 - 窓の杜 からあまり間をおかず。たぶん些細な修正なんだと思う。Inside Flipboard | The Official Flipboard Blog にもとくに記述はないみたい。
Windows ストア の Windows 用 Flipboard アプリ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OneNote 16.0.1929.1133</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/25/231441/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2013 23:14:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/25/231441/</guid>
      <description>  br/&amp;gt;
### OneNote 16.0.1601.1018 → 16.0.1929.1133  新前。
  新後。ただのマイナーアップデートかと思ったらかなり変わってた。
&amp;gt; ペン メニューで、お気に入りのペンの設定や、ペンの色と太さの変更が可能 最近使ったノートブックの一覧のローミングをサポート タッチ操作での書き込みをサポート
リリースノートは据え置きくさい（参考: Windows ストアアプリ「OneNote」が「Office 365」アカウントに対応 - 窓の杜）。OneNote Blog の更新は今のところない。
  ょろっと使って気がついたのは、カメラでの取り込みでテキスト認識と方向補正に対応したところぐらいか。
  urface 2 のカメラってどうやってフォーカスを合わせればいいのかわからず、適当に撮ったところ、テキスト認識の精度は散々だった。ただ、メモの方向補正はバッチリ効いたかも。
  プションにも［画像内テキストの認識］という項目が追加されている。そのほかの変更はデザインの改善ぐらいか。
  体的にソリッドかつフラットになった印象。
Windows ストア の Windows 用 OneNote アプリ#### 追記http://blogs.office.com/b/microsoft-onenote/archive/2013/11/25/a-big-onenote-update-for-windows-note-taking-devices.aspx公式ブログも更新。［共有］チャームからのインポートなんかも強化点みたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skype WiFi 1.1.2.0、Adobe Photoshop Express 1.1.1.10、Adobe Reader Touch 2.0.8.4770</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/24/080400/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Nov 2013 08:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/24/080400/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
### Skype WiFi 1.1.1.1 → 1.1.2.0  br/&amp;gt;
&amp;gt;新機能 パフォーマンス向上と修正
Windows ストア の Windows 用 Skype WiFi アプリ### Adobe Photoshop Express 1.1.0.79 → 1.1.1.10  br/&amp;gt;
&amp;gt; BugFixes
Windows ストア の Windows 用 Adobe Photoshop Express アプリ### Adobe Reader Touch 2.0.8.2893 → 2.0.8.4770  br/&amp;gt;
&amp;gt; バグ修正
いつのまに v2.0.x になってたのだろう。Windows 8.1 向け？　手元に Windows 8 環境がないのであとで確認してみよう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Microsoft Solitaire Collection 2.0.1.31107、ファイナンス 3.0.1.299</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/23/215401/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Nov 2013 21:54:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/23/215401/</guid>
      <description>  br/&amp;gt;
### Microsoft Solitaire Collection 2.0.0.31018 → 2.0.1.31107  br/&amp;gt;
&amp;gt; Windows 8.1 に対応! バグの修正および最適化 ご意見、ご感想をお聞かせください。Xbox フォーラムにて募集しております。 http://aka.ms/SolitaireSupport
ただのマイナーアップデートだと思う。
Windows ストア の Windows 用 Microsoft Solitaire Collection アプリ### ファイナンス 3.0.1.203 → 3.0.1.299  リースノートなし。ただのマイナーアップデート。
Windows ストア の Windows 用 ファイナンス アプリ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「このアプリは修復する必要があります」</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/22/213415/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Nov 2013 21:34:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/22/213415/</guid>
      <description>a href=&amp;quot;http://www.forest.impress.co.jp/docs/news/20131120_624451.html&amp;quot;&amp;gt;フィードリーダーアプリ「Nextgen Reader」がv2.0.0.0に、Windows 8.1対応を強化 - 窓の杜 をいろいろ触ってたら遭遇。ライブタイルが更新されなくなったばかりか、タイルにアプリ名も表示されないようになり、タップすると「このアプリは開けません」というメッセージが表示された。
  トアを開くと。自動修復が案内される。Microsoft アカウントのパスワードを入力して、アプリを再インストールすると治った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ミュージック 2.2.299.0、Windows リーディングリスト 6.3.9654.2031</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/22/212937/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Nov 2013 21:29:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/22/212937/</guid>
      <description>  br/&amp;gt;
### ミュージック 2.2.214.0 → 2.2.299.0  br/&amp;gt;
1 回タップするだけで、コレクション内のすべての曲をシャッフル再生コレクションやストアでお好きな曲をダブルクリックしてプレイアーティストの詳細ページから人気の曲を再生可能 ヒット曲を見つけよう - [見つけよう] からお好きなジャンルのトップソングを見つけることができますアルバムや曲の購入がより簡単に。Microsoft ギフト カードも利用可能お住まいの国や地域で利用できる機能は、Xbox Music の機能リストをご確認ください。 http://support.xbox.com/apps/windows-8/xbox-on-windows-featuresマイナーアップデート。このアップデート内容はメジャーバージョンアップのものかもしれない。実は左スワイプでアルバムを複数選択できるのは知らなかった。    br/&amp;gt;
Windows ストア の Windows 用 ミュージック アプリ### Windows リーディングリスト 6.3.9600.20311 → 6.3.9654.2031  br/&amp;gt;
このリリースでは、リストにアイテムを追加したときまたはアプリ内で、アイテムを分類する機能が追加されました。アプリからコンテンツを他のユーザーと共有する機能も提供されています。マイナーアップデート。  の機能も今回ついたわけではなさそう。カテゴリー機能とかあったんだね。
Windows ストア の Windows 用 Windows リーディング リスト アプリ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>メール、カレンダー、People 17.5.9600.20315</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/20/205115/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Nov 2013 20:51:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/20/205115/</guid>
      <description>7.5.9600.20279 → 17.5.9600.20315　のマイナーアップデートだった。某所で「すげえアップデートしたぞ！」って書いてあったけど、それは Windows 8 → Windows 8.1 の変更点が更新されないままだったのをそのまま参照してしまったみたい（知らんけど）で、自分で確認した感じ、そんなに大きな変更点はなかった。公式アプリなんだから、みんなのお手本という意味でも、リリースノートはちゃんと書いてあげたほうがいいと思う。以下はその Windows 8 → Windows 8.1 の変更点。あと、「メッセンジャー」は「Skype」に統合された形で発展的に解消。まぁ、相手がオフラインだ Facebook メッセージも送れないし、あんまり使えない子だったから……。
### メールの新機能お気に入りの連絡先からのメッセージをすべて 1 か所にまとめて表示。Outlook.com 受信トレイが整理され、ソーシャル ネットワークやニュースレターは自動的に移動。一括処理を使って Outlook.com 受信トレイをクリーンアップ。  br/&amp;gt;
メッセージ一覧でのメッセージの削除、メッセージへのフラグやマークの追加。ドラッグ アンド ドロップでメッセージをフォルダーに移動。チェック ボックスで複数のメッセージを同時に選択。受信トレイを開いたまま新しいメッセージを作成。メッセージ、下書き、添付ファイルを別のウィンドウで表示。  br/&amp;gt;
すべてのフォルダーにあるすべてのメールを対象とした検索。  br/&amp;gt;
外出中に自動返信を作成。  br/&amp;gt;
新しいメッセージに使う既定のフォントと色を選択。  br/&amp;gt;
差出人の名前をタップして、その人に関する情報を表示。### カレンダーの新機能予定一覧のチェックと、独自の背景画像を使った &#34;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ニュース 3.0.1.285、ビデオ 2.2.299.0</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/20/203550/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Nov 2013 20:35:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/20/203550/</guid>
      <description>### ニュース 3.0.1.285  br/&amp;gt;
変更点不明### ビデオ 2.2.299.0  br/&amp;gt;
その他修正そういえば 「私もよくよく運のない男だな」 - だるろぐ では触れなかったが、当初 ビデオ の割引価格がちゃんと反映されていないという案内があった気がする（今探してみたけど見当たらなかった）ので、もしかしたらそういうのを修正したのかもしれない。知らんけど。Microsoft、Windows 8/RTに標準搭載されている“Bing”アプリを一斉アップデート - 窓の杜</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skype 2.3.0.1008 for Windows 8.1 </title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/20/202616/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Nov 2013 20:26:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/20/202616/</guid>
      <description>  なるマイナーバージョンアップみたい。
全体的な修正パフォーマンスの向上「Windows 8.1」にぴったりの「Skype」、「Skype for Windows 8.1」が正式にリリース - 窓の杜 から初めてのアップデートだったみたい。その間には Skype が起動しないのを修正するアップデートプログラムなんかも出てる。Skype Windows Store app crashes in Windows 8.1 and in Windows Server 2012 R2</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『プログラミングWindows 第6版 上 ~C#とXAMLによるWindowsストアアプリ開発』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/16/122337/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 12:23:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/16/122337/</guid>
      <description>プログラミングWindows 第6版 上 ~C#とXAMLによるWindowsストアアプリ開発 (プログラミングシリーズ)作者: Charles Petzold,(株)クイープ出版社/メーカー: 日経BP社発売日: 2013/09/20メディア: 単行本（ソフトカバー）この商品を含むブログを見る2013流行語アプリ選手権＆総選挙 by ＠IT Windowsタブレット向けアプリ開発 - ＠IT の参加表明をしたらもらえた。下巻は自分で買おう……。午前中、布団の上でゴロゴロしながら目を通したのだけど、割と懇切丁寧でいいなぁ、と思った。基礎の基礎に関してはすでに知っていたこともあり、第二章まではペロッと読めたのだけど、それでもところどころ「あ、そういうことなんだ」と腑に落ちたところもあった。「こう書いてもいいんだよ」「これがダメなのはこういう意味だから」というのが書かれていると、単に覚えるのじゃなくて、「理解」できる気がする。そのあとはパラパラと目を通しただけだけど、第8章の「XAML Cruncher」なんかのサンプルは勉強になりそう。  PF 版は Petzold Book Blog - Introducing XAML Cruncher 2.0 からダウンロード可能。左のコード画面に書いた XAML が解析され、右側のデザイン画面に描画される。最後の方に Windows 8.1 の内容が盛り込まれていて助かる。CommandBar なんかはすでに知ってたけど（これ、割と便利だった）、全部これに移行させたいと思う。ただ、Windows 8.0 ベースの記述のところに Snap なんかの説明もあるのかな？　そこあたりはすでに古くなっているかもしれないので、適宜最新情報を参照しながら読んでいきたいですね。索引は日本版独自なのかな？　グッジョブ。あと、本の内容にも関係ないけど、ゴロゴロと本を読んでいて気付いた。MSDN ライブラリの内容は充実しているけれど、歴史書で言えばあれ、“紀伝体”なんだな。で、こういう本は“編年体”。流れをつかめている人だったら MSDN ライブラリだけでいいんだろうけれど、わしみたいに困ったときになって初めて MSDN ライブラリを引くような人間にとっては、誰かがまとめてくれた“流れ”がすんごい役に立つ。知識というものは、体系になって初めて知識なのでござるな。まぁ、何をいまさらお前は言ってんだって話だけど。それよりアプリ作れ、自分。
  応二つぐらい作ってて、完成したほうを提出しようと思っているが、なかなかうまくいかない感じで。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Twitter 1.1 for Windows 8</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/08/06/115904/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Aug 2013 11:59:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/08/06/115904/</guid>
      <description>  div class=&amp;quot;twitter-detail twitter-detail-left&amp;quot;&amp;gt;The latest Twitter for Windows 8 now supports multiple accounts, lists + more. Get the update: URL2013-08-02 02:56:54 via webマルチアカウント━━━━(ﾟ∀ﾟ)━━━━!!リスト━━━━(ﾟ∀ﾟ)━━━━!!ピン留め━━━━(ﾟ∀ﾟ)━━━━!!
「Twitter for Windows 8」がマルチアカウントに対応 - 窓の杜個人的には割りとどうでもいいアップデートだったけど*1、ちゃんと開発が進んでるのがわかって安心した。  のほかにも、新着タイムラインの左にインジケーターがつくようになったり2。あと、未受信のメンション（＠つながり）が大量にある場合に、何度もリロードしないと最新のメンションが読めない問題も治った。こういう細かい部分の改善はありがたいな……。ただし、リロードした際に最新のメンションがとれるのはいいのだけど、抜け落ちた分をロードする手段がない3。これはこれで不便なので、さらなるアップデートに期待。
*1:ぇ、リスト読めなかったの！？*2:これ、前はなかったよね？*3:ほかのプラットフォームだとだいたいあるよね</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>メトロ（死語）で動くテキストエディター「FooEditor」を作っていただきました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/17/044130/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Aug 2013 00:31:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/17/044130/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
&amp;gt;id:none_2271テキストエディター作りました。正規表現の検索・置き換え、指定桁数での折り返し、シンタックスハイライト、行ジャンプをサポートしています http://sourceforge.jp/users/gdkhd812/pf/fooeditor_metro/scm/tree/master/
 WinRT で使えるテキストエディターコンポーネント - だるろぐ 最初 Visual Studio 2013 Preview でビルドできなくて「ふぁ( ﾟДﾟ)！？」ってなったのですが、Visual Studio 2013 Express for Desktop を入れると無事にビルドできました。あれ……Windows 8.x アプリの開発機能って含まれてなかったんだっけ……。
  のエラーメッセージに騙されて、もしかしたら Windows 8.1 が必要なのかなーって一瞬思っちゃいました（てへぺろ）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新しい MetroTwit for Windows 8 で検索やリストをピン留めする</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/24/061549/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jul 2013 06:15:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/24/061549/</guid>
      <description>あとは、検索タイムラインのピン留めと、プッシュ通知に対応してほしいかな。ひとによってはタグやスクリーンネームの入力補完がほしいって思うかもしれないけれど、とりあえずはこれで事足りると思う。新しい MetroTwit for Windows 8 がなかなかよろしい - だるろぐ てっきり検索やリストのピン留めには対応していないと思っていたのだけど、フツーにできた。
  索結果（やリスト）にアクセスして、アプリバーから［Add search to homepage］を選ぶだけ。んー、ほかのタイムラインと操作系が違うこともあって、ちょっとわかりにくいかなと思った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新しい MetroTwit for Windows 8 がなかなかよろしい</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/19/111834/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jul 2013 11:18:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/19/111834/</guid>
      <description>  「MetroTwit for Windows 8」がメジャーアップデート、真の“マルチカラム”型に - 窓の杜そうそう、こういうのがほしかったんだよ！　User Streams にも対応。まだちょっと不安定で落ちることはあるけれど、Windows 8 向けとしては、いまのところ一番優れているように思う。   ナップさせると、スマートフォンのクライアントによくあるタブ切り替え型になる。あとは、検索タイムラインのピン留めと、プッシュ通知に対応してほしいかな。ひとによってはタグやスクリーンネームの入力補完がほしいって思うかもしれないけれど、とりあえずはこれで事足りると思う。もう Twitter が買収して、オフィシャルクライアントにしてしまえばいいんちゃう？MetroTwit for Windows 8 はメモリかなり食うし、定期的に落ちる。メモリリークくさい……それを割り引いてもなかなか使えると思う2013-07-19 12:18:33 via MetroTwit
### 追伸デスクトップ向けは API が足りなくて苦しい……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formula Pad 1.2.0 for Windows 8</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/10/193905/</link>
      <pubDate>Fri, 10 May 2013 19:39:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/10/193905/</guid>
      <description>  まだにダウンロード数が 0 なのですが、がんばって更新してみました。
http://apps.microsoft.com/windows/ja-JP/app/formula-pad/86b6ecdc-e810-4aa2-9bdb-bb0da5b34737### 1.2.0（2013/05/10）オンスクリーンキーボードを表示した際の使い勝手を向上（Windows Store Apps： オンスクリーンキーボードの存在を考慮したレイアウト（未解決 → 解決） - だるろぐ）画面右上にステータスメッセージを表示するようにしたエラー処理の強化あと、解像度の高い環境*1では広告が表示されることがあります。とはいえ、広告コントロールは張り付けてみたものの、実際に広告が掲出されたのはみたことがないので未確認なのですが。まぁ、試してみたかったのです。*1:縦が1024pxを超える場合、Surface RT では表示されません</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formula Pad 1.1.0 for Windows 8</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/09/191152/</link>
      <pubDate>Thu, 09 May 2013 19:11:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/09/191152/</guid>
      <description>  ろいろありましたが（Windows ストア アプリ：リジェクトを食らいました。 - だるろぐ、Windows Store Apps：公開されました……が！ - だるろぐ）、無事（日本の）Windows ストアにも公開されました。
http://apps.microsoft.com/windows/ja-JP/app/formula-pad/86b6ecdc-e810-4aa2-9bdb-bb0da5b34737### 1.1.0（2013/05/09）日本市場をはじめとするすべての市場に公開しました1.0.0 なんてなかったんや……！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows Store Apps：公開されました……が！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/09/011459/</link>
      <pubDate>Thu, 09 May 2013 01:14:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/09/011459/</guid>
      <description>ーぃ、わーぃ！
http://apps.microsoft.com/windows/en-US/app/formula-pad/86b6ecdc-e810-4aa2-9bdb-bb0da5b34737……が、いつまでたってもインストールできません。  かにアプリの公開 Web ページはできているのだけれど、リンクをクリックして「ストア」アプリで開いても詳細画面に移行せず、インストールできない。なぜだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows ストア アプリ：リジェクトを食らいました。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/07/220402/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2013 22:04:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/07/220402/</guid>
      <description>は GW 中に Formula Pad 1.0.1 - だるろぐ を Windows 8 へ移植して遊んでいたのですが、ストアに申請してリジェクトを食らいました。
  ー、なにが悪かったんだ……結構あちこち気を付けたのに！　たとえば、前回はプライバシーポリシーを提供していないという理由でリジェクトを食らったので、ちゃんと画面右下にリンクを用意しておいたんだ。なぜなんだ、なぜなんだと、なかば憮然とつつ認定レポートを開いてみると……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows Store Apps：Cookie を取得して、ログインが必要なページを閲覧する（はてなフォトライフ）</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/01/031148/</link>
      <pubDate>Wed, 01 May 2013 03:11:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/01/031148/</guid>
      <description>てはて、Widows Store Apps: WSSE 認証（はてなフォトライフ） - だるろぐ で AtomPub API（はてなフォトライフAtomAPI - Hatena Developer Center）を無事叩けるようになったのだが、これがショボい。ファイルの操作系（EditURI）はともかく、情報の取得系（FeedURI）がとくにヘボくて、ちゃんと情報が取れないわ*1、ルートフォルダの内容しか取得できないわ。どうやら「情報の取得には RSS を使ってね」ということのようだ。なんだそれ。確かにそれでたいていは十分かもしれないけど、フォルダの列挙なんかはどうするんだ……こんなんだったらスクレイピング前提で組んだほうが早かった。まぁ、それはともかく。RSS を使えば（直近の）画像は取得できるが、非公開フォルダの画像に関しては、当然ログインが必要だ。なんとかして Cookie を取得し、それを使いまわさなければならない。というわけで、やってみた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Widows Store Apps</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/30/190004/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Apr 2013 19:00:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/30/190004/</guid>
      <description>urface RT（Windows RT）で“はてなブログ”を書くのが微妙にめんどくさいので、“はてなフォトライフ”のクライアントでも作ろうかと思い、@kanaharu ちゃんのブログ（はてなフォトライフに画像をアップロードするプログラムをC#で実装してみた - kanaharu.cpp）を参考にしながら WSSE 認証を実装してみた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>マイクロソフトからカメラもらった</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/23/190206/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Nov 2012 19:02:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/23/190206/</guid>
      <description>  a href=&amp;quot;http://msdn.microsoft.com/ja-jp/jj554833.aspx&amp;quot;&amp;gt;Windows 8 オンライン スタンプ ラリー | MSDN の景品が到着しました！　Nikon COOLPIX S6400 でした。ありがとうございます。色は赤なのかな？（←まだあけてないちなみに提出したのは、初めての Windows ストアアプリが無事ストアで公開されました ＼(＾o＾)／ - だるろぐ で作ったやつ。せっかくのストアにゴミを公開して*1カメラまでもらったとあっては申し訳なさすぎるので、何かほかのものも作りたいのだけど……だるやなぎアプリ以外でな。
*1:このアプリは誰かの役に立つというより、開発の過程で自分にとって役に立つ知識が得られたアプリでした</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『みつばたんの薄い本』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/28/211706/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Sep 2012 21:57:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/28/211706/</guid>
      <description>Windows8 UI/UXデザイン入門作者: 泉本優輝,吉竹遼出版社/メーカー: 秀和システム発売日: 2012/09/11メディア: 単行本購入: 2人 クリック: 33回この商品を含むブログ (4件) を見るいつもこのブログで本を紹介するときは題名をタイトルにしているのだけれど、今回は通りのよい方の名前をタイトルにしておきました。ほんとの題名は『Windows 8 UI/UXデザイン入門』です。あと、細かいですけど Amazon のタイトルは間違っています。“Windows”と“8”の間にスペースが入っていない。Amazon はとてもよいサイトなのだけれど、結構こういうのがあって残念。さて、この本は“Windows 8”と銘打っているけれど“Windows Phone”にも結構ページが割かれています。あと、開発の具体的な方法や Tips 的な内容を期待すると裏切られると思います。そういうのも結構あるけれど、この本はどっちかっていうと概念を説明するものです。つまり、この本は**“Metro”というデザイン概念を説明する**本になっています*1。なので、“Windows 8”ストアアプリの開発者だけでなく、“Windows Phone”アプリの開発者や、“Metro”という世界、香りを自分のアプリケーションに吹き込んでみたいというひとにとってもきっと役立つと思います。個人的には、メジャーアプリケーションのデザインへのダメ出しが面白かった。ちょっと“Metro”っぽくないな、と感じていた原因がズバリ指摘されていて、“Metro”っぽさがちょっとわかった気になる*2。わしのアプリはまだまだ全然“Metro”っぽいカッコよさがないけれど*3、たまに読み返して“Metro”っぽさを身に着けていけたらなぁ、と思います。というわけで、今は毎朝読めるようにトイレにおいてあります。そこだけちょっとだけおしゃれな空気が流れておる。*1:あえて“Metro”って呼ぶで*2:そーそー、おれもそう思ってたんだよね！*3:わかっててもそこまで気が回らなかったり、技術的におっつかねーんだよ！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>初めての Windows ストアアプリが無事ストアで公開されました ＼(＾o＾)／</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/27/195233/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Sep 2012 19:52:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/27/195233/</guid>
      <description>a href=&amp;quot;https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/24/210732&amp;quot;&amp;gt;初めての Windows ストアアプリが公……うぎゃー！ - だるろぐ から3日、無事、ストアの審査を通過しました！
http://apps.microsoft.com/webpdp/ja-JP/app/appbarbuttonstyles/24b07f02-446a-4861-b265-1d2fe4dd5383普通の人にはまったく役に立たないし、普通じゃない人にもほとんど役に立たないアプリなのでダウンロードする必要はないです。ただ、これからもちょくちょく機能を実装して、ストアに通るか試すためにアップデートしようかなと思います。今回はそれよりも、 @ch3cooh 先生に習ってリジェクト理由とその対策を検討したいと思います（Windows ストア アプリがリジェクトされた - 酢ろぐ！）。### 認定レポート  査が終わると、このような「認定レポート」がもらえます。リジェクト理由はその中に書いてあるのですけど、前回は以下の理由でリジェクトされていました。
お客様のアプリは、要件 1.1 を満たしていません。お客様のアプリは、要件 1.2 を満たしていません。お客様のアプリは、要件 4.1 を満たしていません。お客様のアプリは、要件 6.3 を満たしていません。では、順にみていきましょう。#### 要件 1.1：アプリは、サポートしているすべての言語と市場で、ユーザーに独特かつ独創的な価値または実用性を提供しなければならない#### 要件 1.2：ユーザーが Windows ストアからアプリを入手したとき、そのアプリは完全に機能しなければならない確かに実用性には欠けるかもしれませんが、ほかに似たようなアプリがあるとは思えません。また、不完全な機能や実装予定の機能を付けた覚えもありません。レビュアーに「何ができるアプリなのか」があまり伝わっていなかったのかもしれません。僕のアプリの機能は、StandardStyles.xaml で定義されている AppBarButtonStyle のカタログを提供することスタイルを検索チャームで検索できることスタイルの XAML コードをクリップボードへコピーできることの3点。なので、まず英語での説明を1.5倍ぐらいに増やしました。あと、“Show samples of style”という表現が「不完全な機能」を連想させて誤解を生むかもしれないと思ったので、“Show catalog of styles”と細部の表現に気を使いました。英語としてはそんなに推敲してないし、ダメダメだと思いますけど、今回の審査には通ったのでまぁ、いいんじゃないでしょうか。  と、クリップボードへコピーされたということがわかってもらえなかったのかもしれないと思ったので、トーストで通知するように改良しました。ちょっと過剰な対応かなと思ったけれど、こういう配慮が必要なのも含めて“Metro”デザインなのかもしれません。
#### 要件 4.1：プライバシーに関する次の要件に準拠しなければならないストアアプリに提出した人で一番引っかかるのはこれなんじゃないでしょうか。  定レポートに付属していたPDFによると、</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>初めての Windows ストアアプリが公……うぎゃー！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/24/210732/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2012 21:07:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/24/210732/</guid>
      <description>  ジェクトされました ／(＾o＾)＼くっそ……リジェクトって @daisuke_nomura 以外にも食らうのかよ……。せめて Windowsデベロッパーカンファレンス in 東京 に参加してきました - だるろぐ のあとだったらちょっとは気を付けられたと思うのだけど、しょうがない。
  約すると
おめーのアプリ、なんだかよくわかんねぇ。役立つの？プライバシーポリシーつけろよ、バーカ。サポートの連絡先ないんですけど？　アホなの？みたいな感じ。しょうがないので泣きながらアプリの説明ページとプライバシーポリシーのページを作成。設定チャームからリンクしておいた。    しぶりに daruyanagi.net を更新したぜ……ちなみに、ここら辺の処理は
アプリにプライバシーポリシーをつける - がりらぼWP7 ~WindowsPhoneプログラミング情報発信ラボ~アプリ設定を追加する - がりらぼWP7 ~WindowsPhoneプログラミング情報発信ラボ~をみてちょちょいのちょいと……さんきゅー @garicchi ！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>初めての Windows ストアアプリを提出してみました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/18/075242/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2012 07:52:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/18/075242/</guid>
      <description>a href=&amp;quot;https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/18/002231&amp;quot;&amp;gt;メトロっぽいカスタムボタンを XAML で作る - だるろぐ の記事を書くためのサンプルを作ろうと、 StandardStyles.xaml をパースしてバインディングして……ということをしていたのですが、だったらアプリにしてしまえばええやん、と思いついたのでサクッと作ってみました。
    ppBarButtonStyle のボタンを一覧表示できます。XAML コードを AppBar からクリップボードへコピー可能。また、一応、習作として検索コントラクト・共有コントラクトにも対応してみました。ところどころ満足が行っていない部分もあるし、そもそもあんまり実用性がない気がするのが残念ですけど、まぁ、ほかのアプリ開発に役立てていきたいです。
      初は XElement をそのままバインディングしていたのですが、ちゃんと Model と ViewModel を作るとあとあとのデザインが楽に。Windows フォームの時はどちらかというと見た目を作ってからイベントハンドラを足しながら機能が増えていくという感じだけれども、WinRT はちっぽけでもいいからまず Model をキッチリ作って、それを表現するために ViewModel を作り、バインドすれば見栄えは完成！　といった感じに作るのがいいみたい。まだよくわかってなくてデザイン用のデータの作り方を知らず、必然的にデザインではなくデータから作っていくしかないというのもあるんですけど。 ふぅ、とりあえずこれで「9月中に1本」という目標は達成。本命のアプリにゆっくりとりかかれる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>メトロっぽいカスタムボタンを XAML で作る</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/18/002231/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2012 00:22:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/18/002231/</guid>
      <description>  tandardStyles.xaml はお宝の宝庫や！　という話を前回（Common フォルダをチラ見してみる - だるろぐ）少しした。たとえば、ボタンなんかはほとんど自分で作る必要がないぐらい、豊富に取り揃えられている。けれど、それでも足りない場合があるかもしれない。おれは足りなかった。燃費記録用の Windows ストアアプリを作ってみた - だるろぐ に使う「ガソリン」アイコンのボタンがほしい！　なんでないんだっ？　レドモンドは何をしているっ！そこでふと、死んだじいちゃんの言葉を思い出した。「なければ自分で作れ」。そうだ、じいちゃん。作ってみるよ、おれ！
### まずは偵察```xmlx:Key=&#34;FourBarsAppBarButtonStyle&#34;TargetType=&#34;ButtonBase&#34;BasedOn=&#34;{StaticResource AppBarButtonStyle}&#34;Property=&#34;AutomationProperties.AutomationId&#34;Value=&#34;FourBarsAppBarButton&#34;/Property=&#34;AutomationProperties.Name&#34;Value=&#34;Four Bars&#34;/Property=&#34;Content&#34; Value=&#34;&amp;amp;#xE1E9;&#34;/&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt;### 適当にカスタマイズしてみる  ず、文字コード表から目的の文字を探す。あった！　たいていのモノはありそうだな。次に文字コードをもとにさきほどのスタイルをコピペして魔改造する。  で、実際にバインドして使ってみる。  ークルが、消えている！ (；ﾟДﾟ) ﾅｾﾞﾀﾞ！  んか、FlowLayout を RightToLeft にしていると消えてしまうみたい。理由まで調べるのは面倒だったけど、既定通り LeftToRight に戻したらサークルが出た。これを応用したらボタンを腐るほど量産できるな！&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt;### おまけ  っとボタンがほしければ、こういうのもある。有名ソフトのアイコンまでカバーされていていい感じ。&amp;lt;a href=&amp;quot;http://www.forest.impress.co.jp/docs/news/20120809_552162.html&amp;quot;&amp;gt;米Syncfusion、“Metro”アイコンの作成ソフト「Metro Studio 2」を正式公開 - 窓の杜&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Common フォルダをチラ見してみる</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/17/235654/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2012 23:56:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/17/235654/</guid>
      <description>Windows ストアアプリ*1を作り始めたひとは、かならず一度は Common フォルダをジックリみたほうがいいと思う。わしはめんどいのでチラ見した。
### LayoutAwarePage クラス&amp;gt;使用するテンプレート ページはすべて LayoutAwarePage クラスから派生しており、新しいアプリの MainPage.xaml に使う空白のページよりもずっと多くの既定の操作があります。LayoutAwarePage は、Metro スタイル アプリ開発の重要な機能を実現する Page を実装したものです。 **［ViewState］**アプリケーション ビュー状態を表示状態にマッピングすることで、ページをさまざまな解像度、向き、ビューに対応させることができます。 **［Navigation］**GoBack イベント ハンドラーと GoHome イベント ハンドラーは基本的なナビゲーションをサポートします。 **［ViewModel］**既定のビュー モデルは、単純でバインド可能なデータ ソースを提供しています。 **［SaveState/LoadState］**SaveState と LoadState メソッドは、アプリのセッション状態を管理するために SuspensionManager クラスで利用します。 また、ページ テンプレートでは、Metro スタイル アプリの設計ガイドラインに準拠した StandardStyles.xaml に記述されているスタイルとテンプレートを使います。冒頭部でこれらのスタイルのいくつかを使い、そのコピーを変更してアプリの外観をカスタマイズします。
 パート 4: ブログ リーダーを作成する (C#/VB と XAML を使った Metro スタイル アプリ) よくわからんけど、そういうものらしい。ただ、ViewModel はタダのディクショナリで、 MVC なんかで使われる ViewModel に近い感じで、単なる初期データを表示するビューワーとしてならともかく、それ以上のことをするには何か工夫がいるのかもしれない。あと、LayoutAwarePage クラスの定義は、テンプレートによって入っていないこともある。たとえば、空のプロジェクトから始めてあとからテンプレートページを追加した場合、ビルド時に「LayoutAwarePage がない」と言われる（後述の BindableBase もそうだと思う）。そんなときはリッチなプロジェクトを一度作って、そこからコピーしてくればいいみたいだね。
#### 追記 （2012/09/18 0:42）勝手に追加してくれるっぽい。テキトーにダイアログを読み飛ばしていたわしが悪い。### BindableBase クラスINotifyPropertyChanged の .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>燃費記録用の Windows ストアアプリを作ってみた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/17/222920/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2012 22:29:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/17/222920/</guid>
      <description>昔、Windows Phone 向けに作っていた燃費記録アプリを Windows ストアアプリに移植してみた。移植といっても、コードの共通部分はほとんどないけれど……というのも、移植元のコードが腐ってた（ぁ丸二日ぐらい格闘していたのだけれど、ぶっちゃけ疲れた。
ライブラリがいろいろ足りない。ファイルベースのデータベースすらない*1サンプルがてら開いてみたテンプレのコード量に挫折しそう*2WPF/Silverlight と微妙に違うところに足をすくわれる（まぁ、WinRT だし）XAML に慣れてない＆タイプミスでバインディングがうまくいかず悩みまくりいろいろなレイアウトに対応しなきゃいけないとくに最後は素人には酷で、スナップしたときのデザインがボロボロなのを、ここまで治すのに3時間ぐらいかかった。しかも、テンプレートをよく読んでみると、もっとエレガントな方法があるらしい*3。Windows ストアアプリで情報発信している人までは追い切れていないけれど、全体的に情報量が少なくてかなりきつかった。だったら自分で書けよ！　って感じなのだけれど、書くためにはその何倍も理解してなきゃダメなんだよ、コンチクショウ！でも、まぁ、ここまでできて妙な達成感はあった（ぉ一つの収穫は M-VM-V を意識したプログラミングの長所を実感できたところ。ちゃんと M-VM を作っておけば、V の変更がとても簡単になり、かつ M への影響を（理想的には）ゼロにすることができる。VM ちゃんと作っておけば、必要な時に適当にプロパティ作ってバインディングしてもモデルが汚れないのだな！2012-09-17 12:14:12 via MetroTwit@daruyanagi さーいえっさー！2012-09-17 12:15:04 via Krile2 to @daruyanagiMVVM 星人の言ってたこと、やっと少しだけわかったよ ( ｀ー´)ノ年内にはカタチにできそうだけれど、今月中のストア提出はあきらめムードだなぁ。だれだよ、Windows ストアアプリは簡単に作れるとか言ったの。*1:いくつか試してみたけど動かなかったり……*2:あとになってみると、それほどたいそうなことをしていないのがわかった*3:ViewState というのがわからない</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows ストアアプリ開発に挑戦してみたけど難しい……</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/16/001625/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Sep 2012 00:16:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/16/001625/</guid>
      <description>「Markdown エディターがあれば便利かなぁ」と思って少し挑戦してみたけれど、だいぶめんどくさい。まず、MarkdownSharp が動かない。これは30分ぐらいかけて手直ししたら動くようになった。HashTable 使っているのを Dictionary に、ArrayList を List に……といった感じ。MD5 の計算ルーチンも動かなかったので、これも WinRT 向けに書き直した。RegexOption.Compiled がないっぽいんだけど、どういうことなんだろうか。まぁ、適当に消しといたけど。そこまではいいんだ。とりあえずデザインなんかを考えずに、エディターとプレビュー用の WebView を同じ画面に置いて、エディターの内容を NavigateToString() で WebView に表示するというのを作った。そしたら、 NavigateToString() するたびにフォーカスが WebView にとられてしまう。これは困った。WPF/Silverlight でも似たようなのを作ってあるのだけれど*1、そっちはそんな挙動じゃなかったのだけど。
MarkdownSharp.Markdown markdown = new MarkdownSharp.Markdown();private void editor_TextChanged_1(object sender, TextChangedEventArgs e){preview.NavigateToString(markdown.Transform(editor.Text));await Dispatcher.RunAsync(Windows.UI.Core.CoreDispatcherPriority.High, () =&amp;gt;editor.Focus(Windows.UI.Xaml.FocusState.Programmatic));}```ダメもとで強引にエディターへフォーカスを戻そうとしてもやっぱりイマイチだし……どうすればいいんだろうな。ページを遷移させてプレビューさせるのはもちろんできるのだけれど、それはあまりにも不便すぎる。頑張って Rx にして、キー入力のアイドル時にプレビュー → 即座にフォーカスをエディターへ戻すというのも考えたけど、フォーカスが移るたびにソフトウェアキーボードがぴょこぴょこするのが萎える。同様の悩みを抱える人はいるみたいで、 Connect にもバグ報告があった。でも、すぐには治りそうにないよなぁ……。どうしよ。また違うネタ考えるかな。RSS のテンプレをちょちょいといじって提出するのでも最悪構わないけれど、それも面白くないしなぁ。&amp;lt;a href=&amp;#34;https://connect.microsoft.com/VisualStudio/feedback/details/753422/webview-in-windows-8-does-not-gain-focus-automatically-when-hovering-mouse-back-to-it&amp;#34;&amp;gt;https://connect.microsoft.com/VisualStudio/feedback/details/753422/webview-in-windows-8-does-not-gain-focus-automatically-when-hovering-mouse-back-to-it&amp;lt;/a&amp;gt;まぁ、もうちょっと勉強してから再挑戦するかな。無難に ToDo 管理アプリとか作ってみるか。それにしても、9月末までにちゃんとしたアプリを完成させるのはだいぶ難しそうだ。&amp;lt;div class=&amp;#34;section&amp;#34;&amp;gt;### 追記&amp;lt;div class=&amp;#34;twitter-detail twitter-detail-left&amp;#34;&amp;gt;&amp;lt;div class=&amp;#34;twitter-detail-user&amp;#34;&amp;gt;&amp;lt;a class=&amp;#34;twitter-user-screen-name&amp;#34; href=&amp;#34;http://twitter.com/kamebuchi&amp;#34;&amp;gt;&amp;lt;img src=&amp;#34;http://a0.twimg.com/profile_images/2255188606/mabi1_normal.png&amp;#34; alt=&amp;#34;kamebuchi&amp;#34; height=&amp;#34;48&amp;#34; width=&amp;#34;48&amp;#34;/&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;div class=&amp;#34;twitter-detail-tweet&amp;#34;&amp;gt; @&amp;lt;a class=&amp;#34;twitter-user-screen-name&amp;#34; href=&amp;#34;http://twitter.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>