<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ninja 250 on だるやなぎ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/ninja-250/</link>
    <description>Recent content in Ninja 250 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Tue, 14 Jan 2020 17:05:40 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/ninja-250/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>1月11日：バイクで大三島を一周してきた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/01/14/170540/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2020 17:05:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/01/14/170540/</guid>
      <description>※本当は Surface Pro X の開封記事を書く予定でしたが、ちょっとしたミスで発売日の受け取りに失敗したので、違うネタをお届けします（↓ こいつ、ウッキウキで Togetter にまとめてるんだろうなぁって思うと怒髪冠を衝く思いですが、わざわざ自分で事情を解説するのはもっと馬鹿らしいので、興味のある人は Togetter でも見てください。）。
 「だるやなぎ、Surface Pro X を購入するも受け取りに失敗する」をトゥギャりました。 https://t.co/UVfwLzetKm— しばやん (@shibayan) 2020年1月14日
 三連休の初日。天気予報によると晴れるのはこの日だけのようなので、確定申告の準備はいったん棚上げし、バイクに乗る。行先は決めてなかったが、正月に S660 で大三島を半周したとき「バイクのほうが楽しそうだなぁ」と思ったのをふと思い出し、早速やってみることにした。  figcaption&amp;gt;今回のルート大三島は、つま先を西に向けて短いブーツのような恰好をしており、その外周には県道51号線という環状線が敷かれている。しまなみ海道のインターから大三島に降りると51号線の東側に出るが、それを少し北にたどり、ちょうど足首部分を貫く県道21号線に折れて西進すると、山を抜けて島の反対方向にある大山祇神社へ素早く抜けられる。そのため、この51号線をわざわざぐるっと回る人はあまりいないが、一部を除き2車線が整備されているので割と走りやすい。海に向けて下る坂道、ちょっとエキサイティングだけどけっして難しくはないワインディング、鄙びた港……外周40kmほどだが、なかなかにバラエティに富んだ風景を楽しめる。波をかぶることがあるのか、道の上にたまに砂が浮いていること、落ち葉が広がる季節のあること、ときどき地元の人や自転車と出会うこと（学校もあるので子どもたちには注意）などに注意する必要はあるが、誰もいないところは誰もいないので、ちょっとハメを外すことだってできる。
  は南回りで巡るのがよいだろう。左手に海を近くに感じることができる。ところどころに朽ちかけたモノレールがあるが、たぶんミカンを運ぶためのものだろう。ときどきバイクを止めて、それがどこまで続いているのか眺めてみても楽しい。
  でごはんを食べるところはいくつかあるが、今回は道の駅で「マハタ」という魚の定食を食べた。「高級魚でしられるクエと同じハタ科の魚、プリプリとした触感と今注目されるコラーゲン」が売りだそうだが、値段はともかく、なかなかおいしかった。
    風のなかバイクを駆ると、温泉に入ってあったまりたくなる。少し前まで、この島には「多々羅温泉しまなみの湯」という温泉施設があったが、残念ながら西日本豪雨で被災してしまった。愛媛）多々羅温泉を廃止へ　西日本豪雨で被災、復旧断念：朝日新聞デジタル代わりに「しまなみドーム」というところにある温泉施設が使えるが、個人的には今治まで戻り、新しくできた喜助の湯に入るのがおすすめ。ラウンジはちょっと高いけど、岩盤浴、鳥かごチェア、ハンモック、地酒バー、マンガ、ファミコン・スーファミミニ、各種ボードゲームまでそろっている。追加料金さえ払えば、夜の11時以降も滞在可能。朝までゴロゴロできるので、カプセルホテルっぽく使うこともできるみたい。お風呂は何回でもはいれるし、お腹がすいたらご飯も食べられるので、飽きるまでゆっくりするといいだろう。
        温泉は湯冷めするからちょっと……」という人は、来島海峡 SA の2階にあるマッサージチェアはどうだろう。来島海峡大橋の景色を眺めながら、タダで全身をモミモミしてくれる。15分ぐらいで次の人に譲るのがマナーだが、存在をあまり知られていないせいか、並んだり急かされることはいまだない。
  だまだ書き足りないことがある気がするが、今日はここまで。Surface Pro X の発売日受け取りに失敗したショックから立ち直るためにも、早く寝る。
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2月25日：八幡浜 → 松山</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/03/29/164402/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Mar 2019 16:44:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/03/29/164402/</guid>
      <description>イク旅行の3日目。2月24日：足摺岬 - だるろぐとはいえ、前日に寿司食べて早く寝て、早朝、暗いうちに宿を出て、そのまま松山に帰っただけ……。
  のルートは「夕やけこやけライン」と呼ばれているらしい。できれば朝日を拝みたいと思っていたけれど、西に向いていることもあり、本当は夕やけの方が美しいのだな。ちなみに、青春18きっぷのポスターで有名な下灘駅もこの通り沿いにある。ポスターに採用されているぐらいなのだから、景色については言わずもがな、大変美しい。
  マホの写真ではよくわからないが、道の駅「ふたみ」からは遠く、大都会・松山を望むことができる。ただし、この道の駅は恋人の聖地にもなっている。独身無職の中年おっさんが近づくと、高校生カップルのまぶしさに殺される恐れがあるため注意が必要だ。あと、伊予長浜で「肱川あらし」っぽいものにも出会えた。
  川の河口を霧が雪崩下りてくる感じ。その日の霧はそんなに大した規模ではなかったけれど、それでもなかなか幻想的だと思う。展望台もあるらしいから、そっちからも見てみたいもんだ。肱川あらし予報会ちなみに、肱川あらしはいつ出るかわからないので予報サイトもある。なにはともあれ、八幡浜から長浜に出る道も含め、このルートは大変気に入った。この前の S660 の納車のときもここを走ったが、なかなか良いものだと思う。3月25日：S660 が納車されました - だるろぐ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2月24日：足摺岬</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/03/24/174550/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Mar 2019 17:45:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/03/24/174550/</guid>
      <description>2月23日：松山市 ～ 宇和島市津山町 ～愛南町 - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/03/10/143431)愛南町で泊まった次の日。いかにもビジネスホテルな朝ごはん（満足！）で腹ごしらえをした僕は、さらに南へ向かいました。とりあえず、高知県に足跡つけてやるぜ！
  知県宿毛市へは、ものの15分程度で到着。ちょっと物足りないなーと思っていたところ、「足摺サニーロード」という看板が目につきました。足摺岬か……行ってみるのも悪くねえな。というわけで、予定にはないけどちょっくら足を延ばすことにしました。
  知の島々は愛媛と違って厳ついというか、迫力があるというか。愛媛は海にぽこぽこ島が浮いている感じですが、高知は荒波の中突き刺さっている感じ。
  ぞ気性が荒い人が多いんだろうな、と思っていたのですが、交通マナーは割とよいというか、道を譲ってくれる軽トラックなんかもいて、こっちも自然とのんびりした感じで運転できました。意外だな？
  1時前ごろ、足摺岬に到着。土佐清水って名前だけは聞いたことがあったのですが、ジョン万次郎の生地なんですね。圧倒的な万次郎推しで、町全体から万次郎ラブがあふれていました。
  でも一押しは、タダで入れる万次郎足湯。
  イディングブーツで岬の周りを散策して、ちょっぴり疲れた足に効く！　ガラス越しに眺められる景色も美しく、これがタダで堪能できるだなんて、とちょっと感動しちゃいました。足摺岬は愛媛県の端っこ・佐田岬より栄えていて、民宿やホテルも多いようです。見どころも多そうだし、今度ゆっくり泊まってみてもいいかもしれない。ごはんもきっとおいしいだろうし。
  昼ご飯は、足摺岬から少し北に行ったところにある「大漁屋」さんでいただきました。刺身定食1,250円えんぐらいだったかな？　割と品数も多くて満足です。海鮮館 大漁屋 (土佐清水市その他/魚介料理・海鮮料理)そのあとは四万十市を抜け、国道441号線を川沿いに北上しました。
  ころどころすれ違い（こっちでは離合っていうの？）が厳しいとことがありますが、この道は結構気に入ったかも。
  伏もカーブもそれなりにあって、なにより渓流の眺めが素晴らしい。あまりクルマでは行きたくないな、と思いましたが、バイクではもう一回行ってもいいかも。その日は無理すれば松山に帰れましたが、あまり頑張りすぎて事故っても嫌だし、適当にとった八幡浜の宿に泊まってお風呂でぬくぬくしました。たまたま以前、泊ったことのある宿と一緒のところだったｗ ついでなので、前回寄ったお寿司屋さんで夕ご飯を頂きました。おいしゅうございました。バイクで愛媛の先っぽまで行ってきたった。 - だるろぐ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2月23日：松山市 ～ 宇和島市津山町 ～愛南町</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/03/10/143431/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Mar 2019 14:34:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/03/10/143431/</guid>
      <description>事、踊るうどん永木で PayPay 童貞を捨てた僕は、意気揚々、バイクにまたがって南へ向かった。2月23日：踊るうどん永木で PayPay 童貞を捨ててきた - だるろぐ途中、セルフのガソリンスタンドを探すのに手間取ってしないをウロウロする羽目になったけど、街を抜けてからは快適なツーリング……のはずだったけど、松山道が超寒かった。市内は暖かかったので、比較的軽装備（シャツ＋革ジャン）で出かけたのだが、山の中を走るせいか、気温がぐっと下がる。陽もあまりあまりささないので、大洲盆地に出るまではひたすら寒さに耐えるしかなかった。
  たすら南下すること2時間、なんか温かいものを飲みたい……お尻も割れそうに痛い。とうとう耐え切れなくなり、宇和島道路（国道56号バイパス）を捨てて、道の駅にもぐりこんだ。
  イクを止めて、自動販売機コーナーに突進し、カップで緑茶を買って、ほっこりした。回転焼き屋さん（100円）もあったので食べたかったのだけど、ちょうど品切れで残念だった（300円のたこ焼きはあったのだけど、そこまで腹は減っていなかった……）。
  とごこちついていろいろ見回ってみると、この道の駅「津山やすらぎの里」には温泉がついているらしい。天祐とはこのことだろう。この施設は、津山の町の人が集まるコミュニティセンターのような役割も担っているのかな？　温水プールや会議場などの施設もあった。広い駐車場に結構たくさんのクルマがとまっていたのに、道の駅そのものにはあまり人がいなかったのは、こういうところにもぐりこんでいるからなのだな。温泉にも地元の人らしき人（もんもんがついたおっさんも！）が割といて、思い思いにくつろいでいた。温泉の泉質などはよく見なかったのだが、肌にぬめっとまとわりつく感じ。露天風呂やサウナも完備していて、なかなかよいところだった。
  風呂から上がった後はフルーツ牛乳をのみながら、広間でごろごろ。ここには最新式のマッサージ機もあって、たいへんよろしかった。なんか体型をスキャンして、いい感じにもみほぐしてくれるのだな。自分の家にもほしいわ……。結局、温泉も含めて1.5時間ぐらいここで過ごした。体は芯まで温まり、割れ欠けたケツもふさがった。元気がわいてきたので、ここからは下道を走ることにした。
  々を抜けて走る国道58号線は、なかなかよい眺めで、かなり気に入った。一眼レフを持ってくるのを忘れたのが惜しまれる。楽天トラベル: ホテルセレクト愛媛愛南町 設備・アメニティ・基本情報 宿泊は「ホテルセレクト愛媛愛南町」というところを取っておいた。その日の朝起きて、安いところを検索したらたまたまヒットしたので。その日はなにかスポーツ少年団っぽい子たちが泊まりで遠征に来ていたのかな？　賑やかだったけれど、ちょっと離れた新館にダブルの部屋を取ってくれていたので、静かに過ごせた。
  所にご飯屋さんはなさそうだし、あってもバイクでいかなきゃだし、そしたらお酒は飲めないし、晩御飯込みにしたのは正解。夕食にちょっと一品足したけど、それでも朝昼込みで6,000円と格安だった。超豪華ってわけじゃないけど、給仕のおばさんも愛想がよく、楽しそうにお仕事をされていたのが印象的で、悪いところではないと思った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7月21日：県道9号線を走った ～真鍋家住宅・豊稔池ダム</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/23/080802/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jul 2018 08:08:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/23/080802/</guid>
      <description>  曜日。朝3時に目が覚めたので、じゃらんで宿を予約してバイクを出した。行き先は適当だけど、とりあえず早朝でも楽しめそうな金毘羅さんを目指すことに。途中まではナビどおりに走っていたけど、途中で飽きた。松山道を川之江 IC で降りて、下道を適当に走っていたら県道9号線というのに出る。行き先表示板によると観音寺まで行けるみたいなので、これをたどればよかろう。
  う思って走ってたら、やたら山深いところに連れていかれた。つづら折りの道は走っていて楽しいけど、これ、どこまで上に連れていかれるんや……キンタマがヒュンッってなるぐらい高いんですけど。愛媛県から香川県の境目がこんなにヤバいところだとは思ってなかった。
  中、面白そうな史跡を見つけたので寄ってみた。よくわかんないんだけど、屋島で敗れた平家の落ち武者が切り開いた里で、重要文化財の古民家があるのだという。
&amp;gt; 平家落人伝説が残る切山地区。安徳帝の守護に当たった五士の一人、平清房(平清盛8男)を始祖とする家系と伝えられ、真鍋家住宅は桃山時代後期に建築された寄棟造りの木造茅葺住宅です。 真鍋家住宅 | 文化・歴史 | 四国中央市観光協会 ～愛媛県四国中央市の観光情報をご紹介～      指す古民家までの道はあまり日が差さない上に狭く、落ち武者感がある。あまり整備されているとはいいがたいけれど、両脇がアジサイで彩られいて美しい。
  道を抜けると、質素だけど立派な民家が一軒。まだ6時半ぐらいだったかな？　なのに、おじさん（管理人さん？　もしかしたら当主の方？）が打ち水をしたり、箒で中を掃いていた。囲炉裏には薪がくべられ、煙をもくもくと吐いている。「別に火事じゃないんですよ」
    ょっとだけお話も聞けて、「早起きは三文の徳」とはこのことだなと感じた。
  こから少し、自転車の兄ちゃんを何人か追い抜きながら走ると、やっとこさ香川県に出た（山のなかだけだけど、香川の方が道悪いな？　なんでじゃ）。しばらくすると、豊稔池というところにでたので、ここでもバイクを止めてみた。
&amp;gt; 豊稔池ダム（ほうねんいけダム）は、香川県観音寺市にある現存する日本最古の石積式マルチプルアーチダム。2006年（平成18年）、国の重要文化財（建造物）に指定されている（指定名称は「豊稔池堰堤」）。命名は、香川県出身で大蔵大臣などを歴任した三土忠造による。讃岐山脈から流れ出る柞田川を上流で堰き止め、柞田川の左岸に広がる水田を潤している豊稔池ダムは、度重なる大旱魃への対策として1926年（大正15年）に着工され、1930年（昭和5年）に完成した。このとき、地元住民による組合が部分請負が工事にあたり、延べ15万人による人海戦術により約4年の短期完成を実現するという地元一体となって成遂げられた公共事業であった。ダム補修工事により上流部はコンクリート補強されているが、下流部には当時の古い石積みが現存している。多連式アーチダムとしては、宮城県仙台市の大倉ダム（二連式）を含め、全国に二つしかなく、当時米国で最新技術であったマルチプルアーチが適用されるなど土木史、ダム技術史を語る上においても貴重な建造物である。 豊稔池ダム - Wikipedia  こんな予備知識なしでも、見た感じ素晴らしいダムだと感じられる。なんだかんだで、この道は気に入った。結局観音寺に抜けるまではだいぶかかっちゃったけど、時間はたっぷりあるし、それもまたよし。たまには寄り道をしてみるもんだなーと思った。
  br/&amp;gt;
### 次回予告 やめて！金毘羅さんの石段を、ライディングブーツを履いたまま上ったら、ペットボトルのお茶1本しか装備していない だるやなぎ が干からびちゃう！お願い、死なないで だるやなぎ！あんたが今ここで倒れたら、今晩の宿の予約はどうなっちゃうの？ ライフはまだ残ってる。ここを耐えれば、温泉に行けるんだから！次回、「だるやなぎ死す」。デュエルスタンバイ！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：バイクにスマホホルダーをつけた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/12/081543/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Apr 2018 08:15:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/12/081543/</guid>
      <description>そういえば先週末、免許更新のついでにダイキ（こっち方面にはよくあるホームセンター）に寄って、レンチを買ってきた。ウチの Ninja 250 にスマホホルダーを付けたかったのだ。
  br/&amp;gt;
### スマホホルダーの購入と加工 実は、スマホホルダーはいくつか買ったことがあるのだけど、どれもフィット感がイマイチだったり、作りがチャチだったりで（自転車向けをバイクでも使えると称して売っているのは多い）、付けずに廃棄していた。高速道路を巡行中に振動で脱落でもしたら大惨事だ。でも、こういう全面カバータイプならばその心配は少ないかなぁ、と思う。adelphos -02 iphone7/8/Xホームボタン対応 製品保証3カ月 イヤホンホール &amp;amp; 内部ポケット 落下防止ワイヤー付 防水 スマホホルダー出版社/メーカー: adelphosメディア: その他この商品を含むブログを見る（自分が買ったのは売り切れなので、アフィリエイトは類似品。後述する iPhone のホームボタンが効かない問題も解決されてるっぽい）これは割と防水チックにできているのもよいと思う（ただ、過度な期待は禁物）。透明のカバー部分はタッチ操作も受け付けてくれる。さすがに Touch ID までは無理なので、最近の iPhone ではホームボタンが操作できないという致命的な弱点はあるが……まぁ、なんでも言い出したらキリがないからね。この子は、なかに薄さの異なるウレタン（？）製のパッドが3枚入っていて、いろんな厚みのスマートフォンに対応できる仕組みになっている。ゴツいスマホケースまるごと入れられるのも、クリップ式よりも優れたところやね。ただ、うちは最近 iPhone 7 Plus をハダカでつかってるので、だいぶ厚みに余裕が出てしまう。   いうわけで、サイズの合いそうなモバイルバッテリーを購入して仕込んでみた。Anker PowerCore II Slim 10000 (Power IQ 2.0搭載 大容量モバイルバッテリー) iPhone &amp;amp; Android各種対応出版社/メーカー: Ankerメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (1件) を見るついでに、走行中にスマホやバッテリーが動くのがうっとうしいので、パッドを切り貼りしてピッタリ収まるように加工。
  まりいい仕事とは言えないけれど、まぁまぁ、ちゃんと収まった。
  br/&amp;gt;
 ### ユーティリティーバーの追加   の子をセパレートハンドルのバイクに乗せるには、設置用のバーをバイクに増設しなきゃいけない。いろいろタイプはあるみたいだけど、今回はデイトナのショートバーをチョイスした。将来的には GoPro なんかも取り付けられていいかもね――なんてことを考えていると、ついつい大きいものをチョイスしがちだけど、こういうのをゴテゴテ付けるのは基本的にダサい。できるだけコンパクトな方がいいのではないかと個人的に思う。デイトナ(DAYTONA) マルチバーホルダー ショートロータイプ [ステムホルダークランプ] /ブラック 92750出版社/メーカー: デイトナ(Daytona)発売日: 2015/03/30メディア: Automotiveこの商品を含むブログを見るこれをステムに取り付けるためのパーツ（マウントボルト）も購入。自分の車種にあうやつを調べるのって結構めんどいな。デイトナ(DAYTONA) マウントボルト マルチバーホルダー(ステムマウント)用 Ninja250/R(&#39;08-&#39;13) 78759出版社/メーカー: デイトナ(Daytona)発売日: 2013/07/30メディア: Automotiveこの商品を含むブログを見るあとは六角レンチでステムボルトを抜いて、マウントボルトをねじ込み、バーを載せればいいんだけど……ステムボルトの径ってなんぼでしたかね。家にあるやつは小さすぎて合わなかったので、割と大きめのやつみたいだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：金曜日は半休にして Trello＋Slack を試した＆テントを張る練習をした</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/03/054329/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Feb 2018 05:43:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/03/054329/</guid>
      <description>金曜日は少しだけお仕事をして、あとはダラダラと過ごした。
### Trello＋Slack Powered by Mictosoft Flow まずは、業務が回っているとなかなか手を出せない、業務フローの改善に着手（半分趣味なので、これはあまり仕事って感じはしない）。今回は「Trello にカードを作って、そのことを Slack にも伝える」というアホの極みな無駄を減らしてみた。コードを書くのはだるいので、なるべく Microsoft Flow を使う。Microsoft Flow には Trello 関係のトリガー（If...then... の if）として   br/&amp;gt;
 新しいカードがボードに追加された場合 新しいカードがリストに追加された場合 が利用できる。なので、「特定のリストにカードが追加されたら……」というアクションは簡単に記述できる――んだけど、その時もらえる情報は、新しく追加されたカードに関する情報だけなのだ。つまり  新しいカードが追加されたら Slack にそれを投げる というフローは割と楽に書けるんだけど、  新しいカードがリストに追加されたら、そのリストに溜まっているカードのリストを Slack に投げる というフローはひと手間かかる。Microsoft Flow には「ID でリストを取得する」というアクションがあって、それを使うと「リストの中のカード」が取得できるので、これを使えばよい――んだけど、ちょっとハマった。なぜか「リストの中のカード」を得ようとしても null しか返ってこない。   由はわかってみれば簡単で、「ID でリストを取得する」アクションは既定で「リストを取得するだけ」になっていて、子のカードまで取ってきてくれない。拡張オプションで、一緒に取ってくるデータをいろいろ指定してあげなくちゃいけないんだね。とりあえず“all”とか“open”とかにしておくと、リストの中のカードまで取ってきてくれると思う。あと、JST で現在時刻をとるのが最初よくわからなかった。Microsoft Flow って UtcNow() っていう関数が使えるのだけど（名前の通り、標準世界時で現在日時を取得する）、これって帰ってくるのが文字列名のな。AddHours(9) で日本時間にしてやろうとしても受け付けてくれない。アッーーー！　なんだこの面倒くささ！　結局、こんなキモいコードになったんだけど、もっといい方法はないだろうか……。
convertTimeZone(utcnow(),&amp;amp;#39;UTC&amp;amp;#39;,&amp;amp;#39;Tokyo Standard Time&amp;amp;#39;,&amp;amp;#39;dd/MM/yyyy HH:mm&amp;amp;#39;) ```ちなみに、リストの結合の区切り文字なんかに改行コードをぶち込みたい場合は、以下のようにする。 uriComponentToString(&#39;%0A&#39;)
\nなんかではエスケープされるのか、そのまま出力されてしまうので、最初ちょっと悩んだ。今でもわからないのは&#34; data-lang=&#34;\nなんかではエスケープされるのか、そのまま出力されてしまうので、最初ちょっと悩んだ。今でもわからないのは&#34; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt; ### テントの設営   後は、押し入れからテントを引っ張り出して、ベランダに設営して遊んだ。このテントは、バイクでソロキャンプに行きたいなとずっと思ってて、愛媛に来る前に購入したものだ。愛媛にきてもう4年になるから、それ以上の間ずっと、押し入れで脾肉の嘆にくれていたわけやな……すまん……すまん。   なみに、今頃になってキャンプ道具を引っ張り出す気になったのは――べ、べつに、今期の大傑作アニメ『ゆるキャン』に触発されたからじゃないんだからねっ！　前々からやりたいと思っていて、ちょくちょく装備を整えていたんだからねっ！　たまたまやりたくなってしまっただけなんだからねっ！それはともかく、自分がもっていたのはどうやら、モンベルのクロノスドーム 1 型という安い一人用のテント（の旧モデル）だったみたい。塩漬けにし過ぎて、どのメーカーの、どんなモデルを持っていたのかすら覚えてなかったぜ……。&amp;lt;div class=&amp;quot;hatena-asin-detail&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;http://www.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：バイクのオイル交換をした</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/30/023347/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jan 2018 02:33:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/30/023347/</guid>
      <description>  月はさすがに寒くて、少しエアコンをまわしたせいか、電気代の請求が 10,730 円になってしまった。ちなみに、先月は 6,000 円だった。暖房は高いね……ちなみに単身世帯の平均電気利用料は年間 39,079 円（2015年、総務省調べ）らしい――マジかよ！　単純に12で割ると、ひと月 3,256 円。TV は見ないし、業務上の理由でパソコンがつけっぱなのを除けば慎ましい生活してるつもりだけど、ちょっと使いすぎかもしれない。とはいえ、削れるところも見当たらないし、できることはエアコンのつけ忘れに注意するぐらいかな……。ちなみに、単身世帯の電気料金はライフスタイルに大きく左右されるものの、だいたい大都規模が大きくなるほど安くなり、高齢者ほど高くなるのだそうな。
### バイクのオイル交換 半年1回のオイル交換は厳守したい……ってことで、近所のレッドバロンまでバイク（Ninja 250）をもっていった。雪がちらついていて、超寒い。レッドバロンは「オイルリザーブ」というシステムがあって、先払いでオイルをまとめて購入しておくシステムがある。ぱっと思いつくだけなので漏れがありそうだけど、ユーザー的には  オイルが安い たぶんだけど、新車購入時のローンに組み込めちゃう 交換時は工賃だけで済むので（今回は600円ぐらい）、気軽に・こまめにオイル交換できる みたいなメリットがある。デメリットは油種を選べないとか……？　まぁ、個人的には、オイルにこだわるより、なんでもいいからマメに交換する方がよっぽど大事な気がする。高いオイルをこまめに交換する人だったら、そもそもレッドバロンのお世話にならない気もするし。店側のメリットは  お金が先払いでもらえる 払ってもらった分すべて、律義にオイルを用意しておく必要はない → キャッシュフローの改善 になるのかな。ユーザーがこまめにオイル交換してくれれば、バイクの状態を維持・把握するのも容易だし、中古売買の際に有利というのもカウントしていいかもしれない。誰が考え出したのかは知らないが、ちょっと頭がいいなって思った。ただ、ほかにもリスクはあるかもしれない。たとえば、レッドバロンが倒産したらオイル代は戻ってこないだろう。蓋然性とメリットを天秤にかければ、無視できるリスクだとは思うが……自分の頭では思いつかない事態もあり得るかも。まぁ、それはそれ、自分のせいってことで。レッドバロンはあまりいい風評を聞かないけど、ウチのところは愛想もいいし、店長さんは速攻名前覚えてくれたし（うらでアンチョコ引いてるのかもしれんが、そうだとしてもえらいもんだ）、とくに問題は感じない。春先はもっと乗ってあげて、夏前にオイル交換するぐらいなサイクルにしたいかも。サイドケースも注文したし、今年こそは四国一周とまではいかんでも、いろいろ回ってみたい。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>天気がよかったので、バイクを洗った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/12/02/141453/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Dec 2017 14:14:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/12/02/141453/</guid>
      <description> あらった pic.twitter.com/u66VxI9lfZ— だるたにゃん (@daruyanagi) 2017年12月2日
 今日は天気が良かったので、久しぶりにバイクでジムへ行ったんだが（東京に行ってたりで最近はご無沙汰してた）、バイクカバーをかけるのをさぼってたせいか、汚れがひどかった。スクリーンに鳥の糞もついてたし、さすがにこのままではかわいそうなので洗ってあげることにする。クイックルワイパーみたいなヤツで拭いたりはするけど（バイク用のな）、何気にちゃんと洗うのは買って以来、初めてかもしれぬ（← おいこらまぁ、それはともかく。実家の頃は水道ホースを引っ張ってじゃぶじゃぶ洗ってたんだけど、マンションだと場所がなかったりでいろいろしんどいよね。みんなどうやって洗ってるんだろうな。
  ちはお察しの通り、掃除・洗濯が好きじゃないので割と適当なんだけど、小さめのバケツ×1＋雑巾×2枚（洗う用・仕上げ用）＋1リッターのペットボトル（バイクシャンプー希釈＋ブラシ付き）を用意して洗ってる。っていうか、これ＋クイックルワイパーみたいなヤツ以外にお掃除道具もってへんし……。ナンカイ(NANKAI) SPオートバイシャンプー 250ml 12回洗える超濃縮タイプ 2001S出版社/メーカー: NANKAI(ナンカイ)メディア: この商品を含むブログを見るこのナンカイのバイクシャンプーは1カップを1リッターの水で割るといい感じ。ウチはいつも1リッターの「お～いお茶」を12本セットでアマゾンで頼んでいて、日常的に飲んでるから、1リッターのペットボトルは腐るほどある。それにシャンプー水を詰める。小久保 隙間掃除ブラシ ペットボトル ブラシ 3223出版社/メーカー: 小久保工業所メディア: ホーム&amp;amp;キッチンこの商品を含むブログを見るんで、口にはこういうブラシを付けとく。うちのは近所の100円均一で買ったちゃちいやつ。シャンプー水をブシュブシュだしながら、ゴシゴシできていい。穴が一つだと吸気ができないので、ペットボトルにちょっと穴をあけておくとよいかもしれない。あと、このブラシはしょぼいので、これでカウルの表をゴシゴシしちゃいけない。カウルの裏とか、フェンダーとか、そういうところをゴシゴシする感じ。使い古した歯ブラシを用意しておくと、ちょっと便利だったりする。Ninja 250 のスクリーンの裏とか、手が届かん……（← そこに虫の死骸がはさまってた／(^o^)＼シャンプー水も含めて2～3リッターぐらい用意することになるんだけど、ウチはだいたいこれで事足りてる。あとはチェーンに油指したり、まぁ、そんな感じ。頑張ってワックス掛けたり、サビを落としたり……までは面倒なのでしない。まぁ、そんなにサビサビしたりし、別にさびてもいいかなと。
 フットブレーキってゴムついてなかったっけ。シフトペダルにサビ pic.twitter.com/AxZ3DPiWr1— だるたにゃん (@daruyanagi) 2017年12月2日
 なんとなれば、サビサビポイントは次回のカスタムポイントになるのだ（ぉぃそういえばオイル交換してないから、年内にやっておかんとな。
### 追伸  おいなりさん残ってた (@ 踊るうどん 永木 in 松山市, 愛媛県) https://t.co/DoXvzJwXZd pic.twitter.com/AANFOFRtxy— だるたにゃん (@daruyanagi) 2017年12月2日
 キレイになったバイクでさっそくおうどんを食べに行きました。お稲荷さんをゲット！
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>財布も持たず一泊旅行のつもりで大麻比古神社までバイクで出掛けた俺さまの末路（震え声</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/10/18/013351/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2017 01:33:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/10/18/013351/</guid>
      <description>初めの3連休は（自分は4連休だったんですけど）、バイクで阿波一之宮・大麻比古神社へ詣でることにしました。最近は御朱印集めするのがブームなんや。宿がなかなかなくて、連休中日となる日曜日の宿泊になってしまったのですが、土曜日は雨だったので、かえって都合がよかったかもしれない。御神徳の賜物やな。松山道は煽られても法定速度（＋とちょっとだけ！）で走行車線をキープ。誰もいない徳島道は、ヘルメットのなかで歌を歌いながら快調に飛ばしていました。――が、それも吉野川 SA まででした。&amp;gt;悲報: ここまできて財布忘れたことに気がついた https://t.co/AurQzOdqiz— だるたにゃん (@daruyanagi) 2017年10月8日SA でうどんを食べようと思ったんですよ、うどん。なのに財布がない！！とうやら荷造りのとき、微妙にカバンのサイズが足りなくて、荷物を詰め替えたのが敗因だったみたい。財布だけ、前のカバンの奥底に入れたままだった。幸い、免許証はキーホルダーに入れているし、スマートフォンのケースに緊急用のクレジットカードを一枚仕込んである（万が一財布を落としたり忘れたりしても、ガソリンの給油だけはできるように分散してある）。iPhone の Apple Pay（Suica）を使って自動販売機でペットボトルのお茶は買えましたが、ジーパン（最近はデニムパンツというそうですね）のポッケを漁っても 500 円ちょっとしかない。流石にこれでは引き返すしかないかなぁ……宿も泊まれないだろうしなぁ、と思ったのですが、ダメもとで電話をしてみるとクレジットカードで支払いができるとの由。その場のノリで、引き返さず、宿に向かう決意をしました。なに、なんとかなる。なんせ神さまに詣でる旅だしな。
  野川 SA でちょっとグダグダしていたせいでちょっと遅れたけど、4時前に宿に到着。今回は大麻比古神社に一番近い宿、大鳥居苑さんです。神社の大鳥居の近くにあるんですな（じゃらんでは予約取れなかったのだけど、近ツーではとれた……）。部屋で着物に着替えて（なんとなく、ね！）宿をでると、大将が「20分弱ぐらいかかるよ」「5時ぐらいで閉まるよ」と教えてくれました。ちょっと急がないとね。
  えてもらった通り、大鳥居まではものの数分でしたが――
  こから先の参道は割と長かったです。
  00m ほど歩いて赤い橋を渡ると、
  派なご神木がお迎えしてくれました。ハチに注意という看板が立ってましたが、ぼーっと上を眺めてるとマジでおでこにハチがご来襲されたので、わりとガチで気を付けた方がいいかもしれません。手で払うのもめんどくさかったのでそのままジーっとしていたら、そのまま去りましたけど。ちなみにこの大麻比古神社は、かつて阿波の国を興した忌部氏（いんべし）の祖神・天太玉命（あめのふとたまのみこと）≒大麻さんと、よくわかんないけど猿田彦を一緒にお祭りしているのだそうな。方除、厄除、交通安全に加護があるのだとか。
&amp;gt; 神武天皇の御代、天太玉命の御孫　天富命　勅命を奉じて　洽く肥沃の地を求め　阿波国に到りまして、麻楮の種を播殖し、麻布木綿を製して　殖産興業の基を開き　国利民福を進め給ひ、その守護神として、太祖天太玉命を此の地に斎き祀る。  猿田彦大神は、昔大麻山の峯に鎮まり坐しが後世に至り本社に合せ祀ると伝えられる。 延喜の制名神大社に列し、阿波国一宮と称え阿波、淡路両国の総産土神として崇め奉る。 清和天皇貞観元年従五位上を授け奉り、順次進階して中御門天皇享保四年正一位に進み給ふ。斯く朝廷の崇敬厚く、又代々の国司領主の尊崇深く、神田山林を寄進、藩費を以って、社殿の造営を行ひ、年々祭費を奉らる。明治六年国幣中社に列す。 明治十三年国費を以って本殿以下の造営が行はれた。現在の祝詞殿、内拝殿、外拝殿は昭和四十五年氏子崇敬者の寄進によって造営せられた。
 由緒書 - 大麻比古神社    朱印が 500 円で足りるかめっちゃ心配だったのですが、300 円でした。大変ありがたい神社です。うれしかったので、残りのおカネは全部お賽銭箱に入れてきました。変に 200 円残すぐらいだったら、全部神さまに預けちゃった方がなんかいいことありそう。        /div&amp;gt;適度に運動したせいか、宿の夕ご飯も大変美味しかったです。これで8,000円台はお得だなーと思ったので、ビールを多めに注文しました。8畳間を一人で占有するのも快適～。網戸にすると風が入ってきて心地よく、本を読みながらそのままガッツリ朝まで寝てしまいました。
  朝は、四国遍路の第一札所・霊山寺によって帰りました。いや、何も知らずに宿を出たらすぐそばにお寺があったので寄ってみただけなのですが……ここが一番なんだな。そういえばアニメ『おへんろ』で見た覚えがある（今度2期が始まるってよ！）。大麻さんで旅の無事を祈願して、この霊山寺からお遍路を始めるというのが黄金パターンなんだな。いつかお遍路をすることがあれば、同じ宿に泊まって、大麻さんにお参りして、ここから始めようかなって思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイク：松山 → 倉敷・岡山 → 高梁 → 鞆の浦 → 松山</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/07/25/191201/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jul 2017 19:12:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/07/25/191201/</guid>
      <description>敷にデニム着物買いに行こうかなーなどと Twitter につぶやいていたところ、@mitsuba_yu が「高級マスカットたべたい」みたいなことを言っていたので、一緒に倉敷を回ることにしました。雨が降ったら電車で行こうと思っていたのですが、運よく晴れていたので、タンデムシートにカバンを括りつけてバイクで行きました。夜は @kiyokura さんに岡山でお店も予約してもらったのですが、めっちゃおいしかったデス（多分後述）。
  ートはこんな感じ。デイトナ（DAYTONA） スマートフォンホルダーWIDE IH-250D クイック 92602出版社/メーカー: デイトナ(Daytona)メディア: Automotiveこの商品を含むブログを見るこの日のためにスマホホルダーを購入したのですが、凝ってる割りにあまり強度を感じず（いろんなスマホに対応しようとし過ぎて無駄に複雑になっているんだと思う）、付けるのを諦めました。ナビはヘルメットに装着した**「聴くだけブルートゥース」**の音声案内と、野生の勘でなんとかします。バイク：デイトナ 聴くだけブルートゥースをヘルメットに付けてみた - だるろぐちなみに今回買ったなかではこれが一番役に立ちました。デイトナ(DAYTONA) UTネット2/M(400X500) 73223出版社/メーカー: デイトナ(Daytona)発売日: 2012/08/29メディア: Automotiveこの商品を含むブログを見るツーリングネットが防水布になっているタイプ。適当に突っ込んでも網目から飛び出したりしないのがいいですね。今までタオルで汗を拭いたら、荷を解いてカバンに入れなおしていたような気がするのですが、これだとカバンと防水布の間にはさんでおけば OK。でも、ネットだけに頼るのは怖いので、ロープで2重に締めましたけど。
### 石鎚山サービスエリア   ずは 7:00、石鎚山サービスエリアで朝ごはん。ちょっとヘビーかなーと思ったのですが、今治名物。焼き豚玉子丼を食べました。830円なり。心配した通り、おなかがもたれて苦しかったけど、割とおいしかったです。
 ### 与島パーキングエリア 松山を出てしばらくは、山間にありがちな、ちょっとヒンヤリと湿った、少し重い感じの空気だったのですが（気持ちいい！）、川之江を過ぎるとかすかに潮の匂いが混じってきます。行く手にはポコッとした山がぽつぽつとあって、伊予の割と険しめな山とは好対照です。ようやく讃岐って感じですね。しばらく走ると瀬戸大橋に出たので、ここで2回目の休憩。瀬戸内の海は島やら船やらでにぎやかで、とても好きです。みんなが暮らしてるっていう感じがする。  ### 倉敷   0:00 前、倉敷駅前到着。松山からは休みを含めて3時間半ほどでしょうか。休憩なしで駆け抜ければ、2時間半程度かな。ここでホテルに荷物を預け、@mitsuba_yu と合流。美観地区や大原美術館を回ったりしました。これはまた稿を改めたいと思います。
真夏日の散歩で一喜一憂した俺達は pic.twitter.com/H86DuzqqnQ
&amp;mdash; 蜜葉 (@mitsuba_yu) July 15, 2017  ッソ熱いのにこんな仕打ちに合い、（#^ω^）ﾋﾟｷﾋﾟｷ でした。でもいろいろ楽しかったです。
 ### 岡山 岡山は去年の暮れ以来？[大都会岡山で開催された“忘年会議2015”に参加してきた。 - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/13/184454)しょっちゅう通るのですが、なかなか寄ることはないので、お誘いをいただいたのはいい機会。   mitsuba_yu とマスカットを割り勘しながら @kiyokura さんの到着を待ちました。
  んとは 15,800 円のマスカットを攻めたかったのですが、さすがに気後れするよね。さっき食べてたのですら、一粒 100 円超えてるし……肉より高いゼ……。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ninja 250：新しい相棒ができました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/07/09/080127/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Jul 2017 08:01:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/07/09/080127/</guid>
      <description>  うところあって1、バイクを売ってクルマを買おうかなと思い立ち、レッドバロンに売りに行った。ある意味それが失敗だった。なぜか Kawasaki の Ninja 250 を買っていたからである。――査定待ちの間、バイクを見ていたら、手ごろそうなのがあったのだから仕方ない。走行 3000km で 40 万円ぐらい。見た感じ外装もキレイで、新古品って感じだった。だるやなぎ色ではなく白色なのはアレだけど、それはそれでカッコウいいかも。乗り出しまで諸々おカネがかかるけれど、買取ではなく下取りにしたら少しイロを付けてくれるだろうし2、250cc だったら維持費安いだろうし、そもそもクルマが必須なわけでなし、買うとも限らないし。あぁ、無駄遣いだなぁ、アラフォーのおっさんが 250cc ってのもなぁと思いつつも、やっぱり足は確保しておきたいなどと考えているうちに、カラダが言うことを聞かんくなった。納車の日は、あいにくの雨だった。家を出るときは降っていなかったのだけど、レッドバロンまで歩く途中、しとしとと降り出してきて、やがてそこそこの勢いになった。家が近いとはいえ、雨の中、バイクで走るのは億劫だなぁ……などと思っていたのが、いざ乗ってみると、そういう感情は胡散霧消してしまった。そもそも 25 年落ちのオンボロ Ducati と比べるのが間違っているのだと思うが、ビックリするぐらい乗りやすい。音は静かで、振動もなく、エンジンはまるでモーターのよう。ハンドルを切ればクルクル曲がる。SS や Monster には慣れていて、下手糞ながら十分に乗りこなしていると思っていたのだけど、あいつらに跨っているとき、自分がいかにさまざまなことに気を遣いながら乗っていたのかを痛感させられた。交差点を曲がるときの体重移動、指先でジーっという音を感じながら握るフロントブレーキ……そういうのがないのはちょっと寂しくあるけれど、フルカウルなのにふんぞり返って、右手でラフに操作しても小気味よく反応してくれるのには感激した。最近の子はデキるなぁ……カワサキでこれって、ホンダになればどんなに優等生なんだろう。
  料計もあるんだぜ……今まで燃費とオドメーターでガソリンの残量を計算しながら走ってたけど、それからも解放される。前の方にあるミラーも、少しだけ背中を丸めればキッチリ後ろをとらえてくれるし、大変見やすいと思う。ペコっと折りたたんで、パコっと戻せるのも好印象。
  サギさんの耳が、ウシの角だぜー。カウルがあるせいか、小排気量なわりに図体がデカい感じだけど、気軽だなーというのが第一印象。パワーはそんなにないし、速いって感じもなかったけれど、今さらかっ飛ばそうなんて言う気もないし、これで十分だなーと思った。
  っそく道後温泉まで朝風呂入りに行ってご機嫌です。
### 気になる点 スマホホルダーはほしいなー。あと、荷掛フックも増設したい。     ンデムステップの上とフェンダーの下にそれぞれ 1 つずつあった（計 4 つ）けど、タンデムステップの方は少し遠いし、2 × 両サイド程度増設したいかな。晴れてたら来週の倉敷はバイクで行くつもりなので、それまでに何とかできたらいいんだけど。
*1:父が日本に帰ってきているので、クルマがあれば旅行の一つもできるだろうと思ったのと、Monster S2R がタイミングベルトの交換時期で、そのほかのいろいろ修理も考えたら、車検代が15万超えそうだった *2:確かにイロ付けてくれたけど、Ducati Monster S2R の ETC を下ろして付けてもらうのに意外にお金がかかったのは誤算だった……orz  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>