<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>贈与 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E8%B4%88%E4%B8%8E/</link>
    <description>Recent content in 贈与 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 13 Aug 2017 02:46:21 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E8%B4%88%E4%B8%8E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>私ウトレトが 、前世より現世にいたるまで</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/08/13/024621/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Aug 2017 02:46:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/08/13/024621/</guid>
      <description>  私ウトレトが 、前世より現世にいたるまで 、 寺院や僧房や清浄な場所で 、親愛の情や恥知らずの気持ちから 、行なうべきでない行為を行なったのなら 、 寺院に所属する財物を貸借 ・運用して 、お返しをしなかったのなら 、 あるいは商売の時に重さ ・長さ ・升目をごまかして 、少しだけ与え多く取ったのなら 、 （中略 ） 、 町から町へ国から国へスパイとして歩き回ったのなら 、 以上のようにたくさんの罪や悪業を積み重ねたのなら 、私は今すべてを悔い 、告白する
仏教 ・マニ教関係の古代ウイグル宗教文書からの引用。とても興味深いのに「中略」って、なにさ！  シルクロードと唐帝国 (興亡の世界史)  作者: 森安孝夫 出版社/メーカー: 講談社 発売日: 2007/02/17 メディア: 単行本 クリック: 9回 この商品を含むブログ (15件) を見る      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ヘロドトス 歴史 中』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/01/14/193251/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jan 2017 19:32:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/01/14/193251/</guid>
      <description>かの有名なマラトンの戦いから数えること三代の昔、ラケダイモンにグラウコスという者がいた。この者は若いながらあらゆることに秀でていたが、こと正義を重んずるという点では並ぶ者がない。正義の前では利益どころか命すら顧みないというありさまで、節義を重んずる――無論、神が格別に詐術を許したもう戦場は別として――ことではギリシア一を自負するラケダイモンの人々ですら、彼には到底及ばぬと舌を巻いていた。彼の名声はいつしかペロポネソスのみならず、エーゲ海を超え、遥かアジアにまで広がっていたらしい。あるとき、一人の男がグラウコスの屋敷へやってきた。「あなたの正義の徳に浴したく、ミレトスから罷り越しました。グラウコスよ、ぜひお目通り願いたい」アナトリアから遥々何を――グラウコスは訝しく思ったが、我が徳を揚げる機会になるのであれば断る理由はないと思いなおし、急ぎ酒席を整え、奥の間へ男を迎え入れた。ミレトスの男は言った――イオニアは常にペルシアの脅威に晒され、王に土と水を献じて安寧を得ようとする輩と、蛮族＜バルバロイ＞に服することを潔しとせず、自主独立を計る者とで争いが絶えない。それにひきかえ、ペロポネソスではもう何年も争いがないという。それはあなたたちラケダイモンがリュクルゴスの遺法を守って内に結束し、常に外寇に備えているからだ。私はアナトリアで事業を起こし、いくばくかの財産を得たが、この財産というものはけっして同じ人間の掌中に留まるものではない。「そこで財産の半分を金に替え、あなたのもとにお預けするのがよかろうと思い定めました。あなたの手元ならば、金が無事であることをよく承知しているからです。どうかその金をお預かりくださり、この割符とともに持っていていただきたい。そして、その片割れを持参して返却をお願いしに参る者があれば、その金を返してやってくだされ」グラウコスは男の願いを聞き入れ金を受け取り、倉に納めて固く封を施した。――時は流れ、もはやミレトスの男もこの世には存在しまいと思われた頃になって、一人の若者がスパルタ市までグラウコスを訪ねてやってきた。曰く、割符をもって参ったので、父が預けた金を返してほしい。グラウコスは玄関先で彼に応えた。「私には父上とそのような約束を交わした記憶がないし、君の割符を見ても思い当たることが何一つない。もし君の言うことが真実であれば、我が正義に誓って約束した通りに取り計らいたいとは思っているが……言いがかりならギリシアの法に従って君と対決しなければならない。そうだな、この件に関しては四カ月先に改めて決着をつけることにしよう。もしかしたら思い出さないとも限らぬしな」若者は父の金を騙し取られたと憤慨したが、かりに裁判に訴え出ても、グラウコスの信用と名声の前に勝ち目はなかろう。当初はあきらめきれず、何日か市内をあちこち当たってみたようだが、すぐにあきらめ、四カ月を待たずに悄然と街を去った。一方、グラウコスは旅支度を整え、密かに北へ向かった。世界のへそ、デルポイ市に建つポイボス・アポロンの神殿で託宣を受けるためである。グラウコスは神殿へ貢ぎ物をたっぷり納めると、神にこう尋ねた。「ミレトス人から預かった金を奪う、可なりや？」デルポイの巫女は大地の割れ目に築かれた祭壇に上り、目を閉じ、長々と息を吐くと今度は細く吸い込み、やがてその体に神を下して厳かに応えた。「エピキュデスの子グラウコスよ、好きにするがよい。 お前が築き上げた徳の前に、責める者はもういない。 預かった金を得て、さらに徳を重ねればよかろう。　しかし、誓いの神には名もなく手足もない御子がいる。 この御子は疾風のごとく罪ある者を追い詰め、 その一族郎党をことごとく滅ぼすまで止まらない。　せいぜい用心するがよかろう。」これを聞いたグラウコスは恐れ戦き、そのようなことを尋ねた罪を許されよと神に宥恕を乞うた。しかし、「神を試すことは、悪巧みを行うことと同罪である」巫女はこのような言葉を残すと、ぐったりと座り込んでしまった。グラウコスはすぐさまミレトスの若者を呼びにやり、詫びて金をすべて返したが、今日グラウコスの子孫なる者は一人も残っていない。あれだけ豪勢だった彼の屋敷も、今はどこにあったかすらわからないという。ヘロドトス 歴史 中 (岩波文庫)作者: 松平千秋出版社/メーカー: 岩波書店発売日: 2014/12/18メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『文明の誕生　メソポタミア、ローマ、そして日本へ』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/10/16/024754/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Oct 2016 02:47:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/10/16/024754/</guid>
      <description>文明の誕生　メソポタミア、ローマ、そして日本へ (中公新書)作者: 小林登志子出版社/メーカー: 中央公論新社発売日: 2016/09/09メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る手ぶらで外出たけどなぜかヒマができたので、時間を潰すためにテキトーな明屋書店で買った。そんなに期待していなかったんだけど、割かしよかった。メソポタミアを中心に古今東西の「文明の濫觴」を拾っていて、単なるウンチクとして読んでも興味深いし、自分なりにつながりを考えてみても面白い。世界史の教科書の最初の方って無味乾燥なイメージあると思うけど、こういうのも並行して読んでいればもっと興味をもって学べると思う。で、読んでて気づいたんだけど、この本の著者、昔読んだシュメール人の新書と同じ著者だった。[『シュメル神話の世界』『シュメル』 - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/12/17/194006)ネタのほとんどがメソポタミアだし、なんか文体にも見覚えがあった。ネタのかぶりはそれほど多くないので、これも併せて読むといいと思う。知識に厚みができて、より身近に感じられる。ただ、一部説教くさいのところには閉口した。死刑廃止している国の方が進んでいるのかといえばそんなことはないと思うし（個人的には死刑の存廃なんかどうでもいい話で、死刑になるような犯罪を減らすことに注力すべきだと思っている）、「2アスで私はあなたのものよ！」と落書きした女性が不幸だったとは限らない。まぁ、カネに困ってたのかもしれんけど、貴族の娘が酔っていたずらで書いた可能性だって無きにしも非ずだし、しょうもない色眼鏡で事実に色を付ける必要はない。まぁ、本の内容はさておき――結局のところ、文明ってなんだろうな。本書でも指摘されてたけど、文明の定義なんてそれこそ人それぞれだし、もはや論じるのも無意味なことなのかもしれない。でも、自分なりにあえて定義するならば「**宗族を超えた社会（≒共和体、市民社会）を支えるインフラ**」なのかなーと。宗族内社会（イントラ宗族）から宗族間社会（インター宗族）へ脱皮するには、いろんなプロトコルとインフラが必要になるよね。宗族内社会での相互贈与では、贈与を記述しておく必要はない。むしろ細かい端数については黙って起き、有耶無耶にしておくのが礼儀でもある。しかし、宗族間社会での相互贈与ではそうはいかない。血縁や群れといったガバナンスに担保されない相互贈与のルールは、いつ破られるともわからない。なので、そうした相互贈与（交換）においては、おのおのが自分が得たもの・与えたものについての“覚え書き”を残しておくようになるだろう。相手がルール（契約）を破ったときに突きつけるための証拠として。最初はおのおのが好き勝手なフォーマットで書いている“覚え書き”も、そうした社会では次第に相互に理解が容易になるよう形式が整えられ、共通のプロトコルとなっていく。これが“**文字**”の誕生であり、“信用（→**貨幣**）”の誕生だ。貨幣というのは、貸し借りを分かりやすく表現するためのトークンに過ぎない。また、信用を維持するための暗黙のルールを明文化した“**法律**”もやがて誕生する。これは、外からやってくるものや、新たに生まれてくるものに、その共同体で身につけておくべきルール（と、マナー）を教えるためのものだ。その前は“**宗教**”がその役割を担っていることもある、というか、相互贈与の紐帯を形式化したのが“宗教”なのかなと個人的には思っているので、むしろソッチのほうが本家だな。というわけで、宗族をまとめるための“宗教”、宗族同士が交流するための“文字（おそらく最初に誕生した文字は“数字”なんじゃないかなー）”や“貨幣”、開かれた共和体のための“法律”は文明に必須の要素だとみなしていいと思う。しかし、その前提となるのはまず“**交通**”と“**集住**”だろう。ルソーか誰かは“自然状態”としてヒトがバラバラに暮らしている状態を想定していたような気がするんだけど、そういう世界では文明は発達し得ない。“交通”のインフラである“**船**”や“**道路**”、“**馬**”（、宿場）、“集住”のためのインフラである“都市”、水道施設、建築なんかも文明の基本要素だろうね。そういえば「文明（Civilization）」は、「城壁の内側≒都市の住民（市民）になること」でもあった。これらの要素は互いに結びつき合っていて、**共進化**を遂げてきた。その爆発的な発展過程こそを指して“文明”と呼んでいるヒトもいるみたいだな。それぞれの要素の単なる足し算としてしか“文明”をみないのは片手落ちなのかもしれない。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>相互贈与の天秤</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/10/11/144256/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Oct 2015 14:42:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/10/11/144256/</guid>
      <description>相互贈与においては、贈与が“キッチリ”清算されてはならない。清算された相互贈与は、そこで関係が止まってしまう。再びその歯車を回すためには、また最初の贈与――“命がけの跳躍”とでもいうべき最初の贈与――からやり直さなければならなくなる。贈与の価値は、軽量化されてはならない。贈与の価値は、与えるものと与えられるものの間で、曖昧に、なんとなく、だいたいで把握されていなければならない。計ってはならないし、計る必要もない。相互贈与は互いに与える贈与の価値が釣り合っていなければならない。しかし、その天秤はけっして静止させてはならない。
&amp;gt; 天秤の針が左右いずれにも揺れるかぎり、破局が訪れることはない。 ロードス島戦記〈7〉ロードスの聖騎士 下 (角川文庫―スニーカー文庫)  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ヒエロン――または僭主的な人』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/10/000307/</link>
      <pubDate>Sun, 10 May 2015 00:03:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/10/000307/</guid>
      <description>クセノポン小品集 (西洋古典叢書)作者: クセノポン,松本仁助出版社/メーカー: 京都大学学術出版会発売日: 2000/06メディア: 単行本 クリック: 2回この商品を含むブログ (1件) を見る『クセノポン小品集 (西洋古典叢書)』の一遍。この本に収録されている『ラケダイモン人の国制』が読みたくて買ったのだけど、それはちょっと我慢して、順番に読んでいる。本書に出てくる“ヒエロン”とは、シラクサの割と有名な僭主（王統の血筋によらず、実力により君主の座を簒奪し、身分を超えて君主となる者）であるヒエロン1世のこと。 &amp;gt; **ヒエロン1世**（ギリシア語: Ιέρων Α΄）は、デイノメネスの息子、ジェーロ（筆者注：ゲロンとも）の弟であり、紀元前478年から紀元前467年までシュラクサイ（現シラクサ。コリントスの植民市でシチリア島でもっとも有力な都市）の僭主を務めた。彼の治世において、彼はシュラクサイの勢力を大いに高めた。彼は、ナクソスやカターニアからレンティーニ（いずれもシチリア島の街）に住民を移住させてカターニアにはドーリア人を居住させ、アグリジェント（筆者注：シラクサと並ぶシチリア島の有力市）と同盟を結び、レギオンの僭主アナクシラスと敵対するロクリア人を取り入れた。彼の最も重要な軍事的功績は、紀元前474年のクマイの戦いでエトルリアとカルタゴを破り、それによりカンパニア（筆者注：イタリア半島の脛のあたり）のギリシア人をエトルリア人（筆者注：イタリア半島北中部、トスカーナ、つまりフィレンツェとかのあたりに住んでた割と文化の高い部族）による支配から守ったことである。この戦争を記念する碑文の彫られた銅の兜（現在は大英博物館に収蔵されている。）がオリンピアに奉納された。ヒエロン1世の治世は、ギリシアの歴史上初めての秘密警察が創設されたことで特徴付けられるが、彼は文学や文化の進歩的なパトロンであった。詩人シモーニデース（筆者注：本書に登場）、ピンダロス、バッキュリデース、アイスキュロス、エピカルモスや哲学者クセノパネスらは、彼の宮殿で活動した。彼はまた、全ギリシアの運動競技会にも熱心に参加し、馬レースや二輪馬車レースで数々の優勝を果たした。例えば、紀元前470年のデルポイでの二輪馬車レースや紀元前468年のオリンピアでの二輪馬車レースで優勝した。ヒエロン1世は、紀元前467年にカターニアで死去し、その地で埋葬されたが、カターニアの元の住人が戻ってきた際に破壊された。シュラクサイにおける僭主制は、彼の死後、わずか1年程度しか続かなかった。 ヒエロン1世 - Wikipedia    英博物館収蔵の兜ってこれかな。「奴隷制からギリシアを解放した」と書かれているらしい。British Museum - Bronze helmet with an inscription of Hieron Iちなみに2世はポエニ戦争の頃のひとで、新ローマ派、というか反カルタゴ派だった。第一次ポエニ戦争ではローマとともにカルタゴを破るが、死後、シラクサは彼に遺志に反し、ローマと敵対。“アルキメデスの武器”で籠城するも、最後には破れ、独立を失った。この辺りの顛末は、『ヘウレーカ』の題材にもなっている。ヘウレーカ (ジェッツコミックス)作者: 岩明均出版社/メーカー: 白泉社発売日: 2002/12/19メディア: コミック購入: 16人 クリック: 62回この商品を含むブログ (87件) を見るさて、本書はヒエロン1世と、お抱えの詩人シモニデスの対話になっている。シ「僭主って羨ましいっすよねー」 ヒ「そんなことねーよ、辛いことばっかりだよ」ヒエロン1世の主張は、だいたい以下の用にまとめられるように思う。
 限界効用逓減の法則。もう十分持ってると、追加されてもたいして嬉しくないよ。庶民の方が何かをゲットしたときのうれしさ、半端ないよ。 地位や財産を守ることの難しさ。だれも信用できなくてつらいよ。 2つ目は「ダモクレスの剣」みたいな話に近いかも。 &amp;gt; ある日、ダモクレスがシチリアの僭主・ディオニュシオスの権力と栄光を羨み、追従の言葉を述べた。すると後日、ダモクレスは僭主から豪華な宴の招待を受けた。宴は贅を極めたものであったが、その豪華な席からダモクレスがふと頭上を見上げると、天井から今にも切れそうな細い糸（馬の尾の毛）で、剣が吊るされていた。僭主・ディオニュシオスは、ダモクレスの羨んでいる僭主という立場が、いかに命の危険をともなうものであるかを示したのである。 ダモクレス - Wikipedia  シモニデスはあれやこれやと例を挙げるけれども、ヒエロン1世を論破できない。読者が_「じゃぁ、僭主なんかサッサとやめーや」_と思い始めるころ、シモニデスはまさにそこを突く。
&amp;gt; ヒエロン様、僭主であることがそのように悪いことであり、あなたがそういう認識を持っておられるのなら、このような大きな災厄からあなたが離れられないのは、また、一度僭主についたものは誰も、あなたも他の人もその地位を手放さなかったのは、いったいどうしてなのでしょうか。  ヒエロン1世の答えはこうだった。
&amp;gt; 僭主の地位から離れることは不可能だから、この地位は最も惨めなのだ。  僭主をやめたからと言って、僭主のときに受け取ったものを返しきることはできない。僭主のときに市民へ与えた災厄――投獄、死刑、戦争、徴税――を償いきることはできない。なので、恨みを引き受けて破滅するか、運よくそれらから逃れて命を全うするまで、僭主をやめることなどできない。憧れてなったが最後、止めることのできない呪いなのだ。そこでのシモニデスの切り返しは、なかなか見事なものだった。シモニデスが言うには、支配する（僭主でいる）ことと愛される（恨まれない）ことは両立が可能であるという。シモニデスの主張はこうだ。
&amp;gt; わたしは、庶民と競うのは僭主にふさわしくない、という意見をもっています。  なぜなら、僭主は庶民から資金を得ている。ぶっちゃけていえばチート（ずる）をしているわけで、それで庶民に勝っても賞賛はされないし、また、万が一負ければ蔑まれるのがオチだろう。一方で、シモニデスはこうも言う。
&amp;gt; だが、ヒエロン様、わたしは、諸国の他の支配者とは競争されますように、と申し上げます。  僭主の支配する国が他の国よりも優れていれば、市民は僭主を賞賛し、愛するだろう。わざわざ美少年を口説くまでもない、進んであなたに股を開きまっせ、というわけだ。市民は僭主に財産を与えているわけではない。預けているだけだ。だから、僭主は共和体のためにそれを有効に活用すべきであって、私物化するべきではない。そもそもなぜ都市が王ではなく、なぜ高貴な血を受け継がない者を僭主に戴くのか。それはその人が能力に優れていると期待されており、かつ都市のためにそれを発揮してくれると信じているからだ。それを裏切れば、市民は僭主の地位を渇望するもう一人にその座を与えるだろう。逆に言えば、その期待に応えてさえいれば、ヒエロン1世は何もおびえる必要などない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>文化について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/24/035053/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Sep 2013 03:50:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/24/035053/</guid>
      <description>「文化」というとき、伝統社会における文化と近代社会における文化では、意味に本質的な違いがある。
### 伝統的社会 &amp;gt; 社会的に伝えられる行動様式、技術、信念、制度、さらに一つの社会ないしコミュニティを特徴づけるような人間の働きと思想によって生み出されたすべてのものを含めて、一つの総体としてとらえたもの  マサイ族の若者が「文化」というとき（そういった語彙があるのかどうかは知らない）、同年代の若者のことを想起し、伝統的な制度のもとで、社会がどのように組織され、自然資源がどのように利用されているかを思い致す。
 ### 近代社会 &amp;gt; 知的ならびに芸術的な活動  北ヨーロッパの人々が「文化」というときは必ず、芸術、文学、音楽、劇場を意味している。
 ### 贈与および交換との関係 伝統的社会における「文化」は、（相互）贈与のルールにマッピングできる。「文化」とは贈与を介してやり取りされる“何か”が外に漏れ出ないように、外から奪われないようにする枠のようなものであり、その中にいる限り、その恩恵を受ける（借りる）ことができる。近代社会における「文化」は、カネさえあればだれでも買うことのできる無差別・平等的な**商品**で、いわばファッションに過ぎない。伝統的社会における「文化」は「ルール」（作法と呼ぼうか？）とワンセットになっているが、近代社会における「文化」はそこからは自由だ。かつて“no life, no music”というコピーがあったが、近代社会における“music”は別になくて困るようなもので決してはない。つまり、必要なものではない。もちろん、鼻歌や替え歌、心がたかぶってつい口を出る歌は止められないのは確か。けれど、それは（他者が需要してやまないという意味で）必要なものではなく、（自分にとって抑えがたく必要であるという意味で）必然のもの。これは伝統的社会における“music”であって、カネに代えられないし、カネに代えてもならない。カネに代えることができたとしても、本来付随するべき「作法」までを消費者に強要することはできないので、必然的に低俗な方向へ再解釈されていくことを拒否できない。ただ、二者に優劣があるといいたいわけではない。「文化」には二つのあり方があり――それは贈与と交換の違いに根差している――、どちらもそれなりの存在理由があり、相互に比較したり、否定しあっても仕方のないものだと思う。――が、限りある命のなかでどちらを身に着けるべきかを考えると、前者に多少の優先度があっていいと感じる。  ### サブカルチャー、および身に着ける「べき」文化について このブログで「文化」について言及する場合は、前者の意味で用いることが多いと思う。「芸術、文学、音楽、劇場」などというものは、それをたしなむ人々が“サブカルチャー”と（ときに蔑みを込めて）呼ぶアニメや漫画とそれほど大差はない。なんというかね、（生来的な）貴族でもない・ただの一般的な市民が、ファッションとして高尚な文化を気取っても仕方がないと思うんですよ。こんなにマイナーな歌を知ってる、古典を知ってる、演劇を観てる、オシャレを知っている。それって、アニソンが歌える、ガンダムのセリフを暗唱してる、『みなみけ』を10回観た、コスプレかわいいってのとどれだけ質的な違いがあるのだろう。むしろ、僕らのような市民が身に着ける「べき」文化というのは、貴族的な精神――俗にいえばノブレス・オブリージュのようなもの、ちゃんといえばハリントンの“自然的貴族”のようなもの――であり、社会との上質な関わり方なのではないだろうか。そして、そういうものは二代・三代と積み上げていって初めて芽が出るものだと思う。「京都になじむには三代必要」「江戸っ子は三代続いて江戸生まれでなければならない」なんて言われたりするけど、文化とは本来そういうものだと思う。京都に住むことや、江戸っ子であるということは、「芸術、文学、音楽、劇場」以上に肉々しく文化的なことだ。平たく言えば、家族や街との関わりあい方として身に着けるべき文化と、個人のファッションとして身に着けるべき文化があるということなのかな。で、“高尚な文化”といえど、買えるものは個人のファッションとしての文化に過ぎないということ。そうそう、伝統的・近代的「文化」における大きな違いは、そのスケールにもあると思う。伝統的文化は数世代にわたって持続可能でなければならないが、近代的文化においてはそこまでのスケールが求められていない。近代的文化というのは、あくまでも単位が「個人」なのであり、だから自由かつ（先天的な意味で）無差別でありうる*1。経済学と人間の心作者: 宇沢弘文出版社/メーカー: 東洋経済新報社発売日: 2003/05メディア: 単行本購入: 4人 クリック: 17回この商品を含むブログ (4件) を見る  ### 追記 もっとはやく「伝」「統」的という言葉の意味に注意しておけばよかった。ちなみに英語の conventional の語源はラテン語で con（ともに）＋venire（くる）で、やはり集団的・持続的意味がある。venire は「veni vidi vici（見た、来た、勝った。）」の故事成語でも有名だね。 *1:逆にいえば、贈与関係は差別を生む。これは重要な視点だと思うから、また改めて。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『一神教の起源:旧約聖書の「神」はどこから来たのか』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/07/045632/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Sep 2013 04:56:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/07/045632/</guid>
      <description>一神教の起源:旧約聖書の「神」はどこから来たのか (筑摩選書)作者: 山我哲雄出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2013/08/10メディア: 単行本（ソフトカバー）この商品を含むブログ (2件) を見る &amp;gt; 人間の行動原則の正し手を、  宗教に求めたユダヤ人。 哲学に求めたギリシア人。 法律に求めたローマ人。
と表現したのは塩野七生さんだけど、個人的にはどれも共同体に“贈与（贈与）”をプールしておくための桶のようなものだと思っている。この桶には日々、みんなの贈与が投げ込まれ、同時に費消されていくのだけど、そもそも貯めておくためにはある種の“枠”のようなものを設けて、外に流れ出さないように工夫する必要がある。でないと、そもそも誰も安心して中にモノを入れられないからね。日本人はそのような装置として“義理と人情”“道徳”“空気”“ムラ意識”などを用いることが多い。桶を結んでいた交換（経済）システムが贈与に取って代わるまで、ほかとの違いを際立たせ、共同体の意識と力を統一する仕組みというのは必要不可欠だったのだと思う。この意味では、先に挙げた塩野七生さんの言葉の中で“哲学に求めたギリシア人”だけが少し浮いている。ギリシア人は“ポリス”という排他的な共同体の枠をもっていた。しかし、ついぞそれから抜け出せず、最後にはマケドニアによってその小さな枠は叩き潰され、大きな枠に取り込まれる。まぁ、その枠も少し大きすぎたので、アレクサンドロスが死んだあとに身の丈にあった大きさに分割されてしまったのだけど。閑話休題。そういう枠としての宗教、という捉え方が正しいのかどうかわからないけれど、多神教と一神教を比べたときに、後者のほうがより強固な枠であることは確かだろう。これは偉大な発明だと思う。しかし、それは必然的に生まれたものではなく、いわば偶然の産物だった。思いついた人は少なくないのだが、しっかり根が張るところまで育て上げられた例はユダヤ教しかない。たとえば、古代に一神教革命を進めた人物として本書でも挙げられている アメンホテプ4世 - Wikipedia （本書ではアメンヘテプ、またはアクエンアテン）は、結局その革命を根付かせることができなかった。キリスト教やイスラム教は、ユダヤ教の成功をもとにより普遍的な価値観を接ぎ木したものに過ぎない。本書では、ユダヤ教が拝一神教（ある一神だけ崇める、ほかの神の存在を許容）から始まり、排他的一神教（他の髪の存在を否定）へ進むさまが描かれる。
&amp;gt; わたしは初めであり、終わりである。  私をおいて神はない。『イザヤ書』
面白いのは、バビロン捕囚 - Wikipedia という民族的災難を経験し、ヤハウェへの信仰が一時期薄れたとき、普通ならばそのままアメンホテプのときのように一神教が忘れ去られるところを、逆に“ユダヤ人に怒ったヤハウェがバビロニアを遣わして罰を与えた”と解釈することで救ったことだろう。ここにおいて、ヤハウェはユダヤ人の世界に住む神ではなく、ときには異民族を遣わして罰を与える世界的な神へと脱皮を果たした。信仰を取り戻したユダヤ人はやがてバビロンから開放されるが、そこで出エジプトの伝説が思い起こされ、それを追体験する。拝一神教時代のモーセの言葉が再解釈され、排他的一神教的な意味を帯び、深くユダヤ人に共有されるようになった。著者によると、ユダヤ教は“5つの革命”によって進化（まさしく進化論的な意味で）してきた。
 エジプトの衰退、カナン都市国家の抗争、海の民の侵入といった混乱から自らを守るために、“エル”信仰によって繋がった“イスラエル”という民族が生まれる バアル崇拝の拡大に対向するために、異邦人を遣わしてイスラエルを罰する世界神としての“ヤハウェ”の観念を生み出す（“ヤハウェ”は“エル”と同視されつつ、影響を拡大させてゆく。人名にも「エル」系（～エル）より「ヨ」で始まったり「ヤ」で終わったりする「ヤハウェ」系の名前が増えた） ヨシヤ王と申命記運動。アメンホテプ的な改革が進められる（が、ヨシヤの非業の死によって改革は頓挫。バビロン捕囚が起こる） バビロン捕囚下で、イスラエルを罰する世界神としてのヤハウェを強調。また、全能なるヤハウェによる救い（今度はアケメネス朝ペルシアを遣わすのだが）を予言 第二イザヤによる排他的一神教宣言 マキャベリ的・ルソー的契機として民族的な苦難と救済の経験し、何人かの天才的な立法者（モーセ、ヨシュア、ヨシア、イザヤ……）の指導で革命的なジャンプアップを何度も果たしていった――というのが一神教としてのユダヤ教の歴史であったらしい。とはいえ、ユダヤ教（やキリスト教）にも聖人崇拝みたいな多神教的要素も少なくないのが面白い。世界的な枠（イスラムでは“家”って表現するのかな）ってのはやっぱり大きすぎるのかもね。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『市場の倫理 統治の倫理』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/06/02/191938/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jun 2013 19:19:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/06/02/191938/</guid>
      <description>市場の倫理 統治の倫理作者: ジェインジェイコブズ,Jane Jacobs,香西泰出版社/メーカー: 日本経済新聞社発売日: 1998/07メディア: 単行本購入: 2人 クリック: 3回この商品を含むブログ (10件) を見るこの本を読んだのは13年ぶり。最初に読んだのは大学の頃で、生協で平積みになっているやつを買った。当時は、まぁまぁおもしろいな、という程度の感想しかなかったように思う。この本のことを思い出したのは5年前ぐらい。きっかけは、人間の社会が“贈与（贈与）”と“交換（交換）”で成り立っていて、その区別をもとにした新しい共和主義を夢想し始めてからだ。実家に置いてあるはずが捨てられてしまったようで（同様に捨てられた本が結構あって泣ける）、もう一度買おうと思ったのだけど絶版で、Amazon では中古本が定価の2倍ぐらいで売られていた。なんか悔しいので、そのまま買わずにいた。ところが、この前ふともう一度 Amazon をのぞいてみると、定価と同じ程度に値下がりしていた。早速購入。簡単にまとめると、人間の行動原理は“市場の倫理”と“統治の倫理”の2つしかない。で、それは“交換（Trading）”と“採取（Taking）”という人間のふたつの生き方に根差していて、互いに矛盾したり、いいとこどりの“混合”（≒道徳の腐敗）がしばしば行われている。私はたちは、このことに自覚的になる必要がある――といったところだろうか。 &amp;gt; 犬同士が、1本の骨を別の骨と、公正に、しかも熟慮の上で、交換するのをみた人はこれまで誰もいない。  と言ったのはアダム・スミス（『国富論』）だけど、群れて獲物を狩り、その成果を分配する動物は無きにしも非ずだが、それぞれに獲って、お互いにその成果を交換をすることにより、結果的な分配を達成するのはおそらく人間だけだ。人間はこの能力――市場の倫理――を延ばすことで、見ず知らずの人とつながりあい、豊かになり、より自由で平等な社会を発展させてきた。けれど、“誰かが集めて配る”という統治の倫理が忘れ去られたわけではない。たとえば、会社というシステムは、ウチに向かっては統治の倫理を、ソトに向かっては市場の倫理を発揮している。会社はソトから収入を得て、それを偉い人から順に分け前をとりながら、末端の社員へと分配していく。ソトに向かっては、互いが互いを平等なパートナーとして認め合い、交易をおこなうことによって利潤を得る。ただ、それはタテマエであって、巨大な企業はときに独占・カルテルなどに走ってより大きな利潤を得ることがある。これは“誰かが集めて配る”という統治の倫理そのもの。本来、市場の倫理が徹底されるべきところを統治の倫理が幅を利かせるとき、市場は腐敗する。統治の倫理には、メンバーを身内にし、それを分配の単位としてみなす傾向がある。逆に、ナカに対して市場の倫理が誤って導入されることもある。たとえば、“成果主義”はその典型といえないだろうか。“成果主義”という理屈には欠点がない――ただし、それは市場の倫理において。実際のところ、“成果主義”は上司が部下への分け前をケチるために市場の倫理を使ってるだけで、部下が上司にそれを行うことはできない。結果的に、社内はギスギスとヨソヨソしくなっていく。市場の倫理は見ず知らずのひとを緩く繋げる強力なパワーをもつが、基本的には人間を分断するモノだ。本来、統治の倫理が行われるべきところを市場の倫理が幅を利かせる時、統治は腐敗する。だからといって、倫理そのものが誤っているということではない。それぞれの倫理は何千年も磨き上げられていて、それぞれお互いの場において論理的に完結している。ただ、前提としている場が異なれば、その効果を失う。平たく言えば、統治の倫理も、市場の倫理も、時と場合によってよかったり悪かったりする。自由資本主義を批判している人が、その実、資本主義のルールを破る一部の強権的な人たちを批判していたり、古い保守主義を批判する人たちが、その実、優先的な立場を利用して弱者にのみ市場の論理を適用する不実を詰っている場合は少なくない。こういった二つの倫理の混合こそが、腐敗を生んでいる。しかし、だからといってどちらかの倫理のみを選択するというのも非現実的だ。誰かに従うことを無条件に受け入れることはできるだろうか。親兄弟にまで合理的な判断を強いることが果たして正義だろうか。結局のところ、僕らにできるのは倫理の混合という悪徳に対して敏感になることしかないんじゃないかな？さて、この本は大変に面白いので、機会があれば近いうちにもう一度取り上げると思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『贈与の文化史―16世紀フランスにおける』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/25/070238/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jan 2013 07:02:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/25/070238/</guid>
      <description>贈与の文化史―16世紀フランスにおける作者: ナタリー・Z.デーヴィス,Natalie Zemon Davis,宮下志朗出版社/メーカー: みすず書房発売日: 2007/07/11メディア: 単行本 クリック: 2回この商品を含むブログ (7件) を見る ### 目次  1. 贈与の精神 2. 贈与の観光と公共の時間 3. 贈与の観光と社会的意味 4. 贈ることと売ること 5. 失敗した贈与 6. 贈与、賄賂、そして国王たち 7. 贈与と神々 著者のナタリー・デーヴィスという人のことは知らなかった。アメリカの歴史学者で、16-17世紀のフランスとジェンダー論を専門としているという。この本を手に取ったのは単に“贈与”というタイトルが目についたからに過ぎなかったけど、いい本に巡り合えたと感じた。どちらかというと、本書は“贈与”のスタイルを類型化してまとめるのではなく、“贈与”のスタイルをまるでトランプを操る手品師のように、次から次へと巻き散らかしていく感じ。でも、なんとなく、そのつながりがあぶりだされてくる。  ### 社会的基礎としての“贈与” &amp;gt; 「今は贈与について新しくエキサイティングな勉強をしていますが、それは私有財産制が嫌になっているからよ」（あとがきより、1981年のインタビュー）  デーヴィスのこの言葉、なんとなく好きだ。個人的に私有財産制にとかく楯突くつもりはないけれど、“贈与”を離れて“交換”（つまりは“経済”）のみを論ずることはできないのではないかとは思っていた。嫌だから、なのではなく、もっと知りたい、ので勉強する。“交換”の基礎は、“贈与”にある。大規模な災害によって物流がマヒしたり、ハイパーインフレーションによって貨幣が機能しなくなったとき、立ち現われるのはやっぱり“交換”の記憶に引きずられた相互“贈与”――物々交換――だったり、対価をアテにしない協力――絆、“贈与”！――だったりする。また、純粋な“交換”が行われていると一般に信じられている分野でも、“贈与”に起因する慣習が根強く息づいていることが少なくない。取引関係一つとってみても、平等で公平、なんてことはほとんどない。互酬関係の強さと長さによって明確な差別があり、ピラミッド型の権力関係が築かれているのが普通だ。
 ### “贈与”から“交換”へ では、“贈与”とは何か。簡単に言えば、助け合いの仕組み、とでもなろうか。初対面のひとは恐ろしい*1。でも、徐々に打ち解けていければ大抵そうでないことは理解し合えるし、いざというときにはタヨリになる。贈る・受け取る・返礼するという互酬の三大義務は、人間関係を強固にし、公共的な空間を作り出し、“孤”でいる場合よりもヒトを自由にする。  「私は頼られるのは好きだが、あてにされるのは嫌いなんだ」 - だるろぐ アテにするということ。 - だるろぐ その一方で、“贈与”は人を縛る。 &amp;gt; 誠実さという定めでわたしをつなぐ結び目（贈与、義理、絆、しがらみ）は、社会的拘束（交換、契約）という結び目よりもはるかにきつくて、重苦しい。自分で自分を縛るよりも、公証人に縛られるほうが、よほど楽なのである。モンテーニュ  こうした新しい自由を求める気風ですら、“贈与”は封建的な道徳、宮廷における儀礼、教会の権威という形をとって縛り上げてきた。それがとうとう破れるのがちょうど14世紀から16世紀あたりで、宗教改革・市民革命・産業革命を経て、後戻りを許さない決定的なものとなる。ポランニーが指摘したように、「経済（交換）が社会（贈与）に埋め込まれているのではなく、社会（贈与）が経済（交換）に埋め込まれた」のが今の世界。「公証人に縛られた」、新しい自由の時代。
 四つの自由 - だるろぐ   ### “贈与”の探求 そんな世界から“贈与”関係を取り出すには、大まかに言って二つの方法がとられる。一つ目は、文化人類学的方法。経済的交換*2が発達していない、原始的な（ごめん、Politically Correct な単語考えるのめんどい）をターゲットにして、文明に汚されていない“贈与”を取り出す。二つ目は、歴史学的方法。資料を丹念に読んで篩にかけ、ひとびとの取引慣習に埋め込まれた“贈与”的な部分を見つけ出す。前者の方が純粋なものをより容易に得られるが、所詮、文明の主流から外れた枝をターゲットにしているので、あくまでも特殊な事例なのではないか、という疑いはぬぐいえない。一方、後者は精錬の難はあるものの、現代の主流文明に直結するモノが得られるという利点がある。本書がとる方法はもちろん後者だね。興味がある人は読んでほしい。とくに7章は個人的に興味深かった。ヴェーバーはたぶん、逆立ちしていたんだ。 *1:ホッブズの『リヴァイアサン』はそこから話が始まる *2:言い忘れたが、ここでいう“交換”はモノのやりとりではなく、経済的なやり取りを指している  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>出版と贈与</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/10/064241/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jan 2013 06:42:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/10/064241/</guid>
      <description>### 共有されるべきものとしての知識 &amp;gt; 「学問とは神の恵みであって、売ることはできない」中世の箴言  中世ヨーロッパでは、知識は独占してはいけないものであり、ましてや売ることなど許されないものだった。修道院では写本作業が信心深い行為とされ、慈善として写本の貸与が行われていた。装飾に用いられる赤文字は、殉教者の血を象徴していたともいう
 装飾写本の作り方（このリンクが面白かった） また、君主が書籍を集めて、周囲の者に使わせることも奨励されていた。大学の教授に対しても、教会法は報酬を受けたり、写本を売ることが禁じられていた。祈りを商売にすれば、宗教は堕落してしまう、というわけだ。とはいえ、それでは霞を食って生きていくわけにはいかない。そこで知識のやり取りには、売買ではなく、あくまでは贈与という体裁がとられていたし、「働き人が、その報いを得るのは当然である」（『ルカの福音書』）という教えを根拠に、写本労働に対して報酬を受ける場合にも限度が設けられていた。ついでに言えば、医学なんかもそうだね。  ### 印刷術の発展と出版業の成立 16世紀になると、印刷術の発展にともない商業出版が行われるようになる。しかし、伝統的な贈与の痕跡が一掃されたわけではない。 #### 栄誉ある職業 &amp;gt; 「（あなた方は）この世で売ることのできる、もっとも栄誉ある商品を扱っている」リヨンの公証人がパリの書籍商に宛てた手紙  出版はある種“慈善”的な側面をもつ栄誉のある職業とみなされていた。「知識とは精霊の恵みにほかならず、あまり高く売るべきではない」という考えも受け継がれている*1。
&amp;gt; 「彼（プトレマイオス2世）の図書館は自家の狭い壁を以って囲まれていたが、アルドゥスは世界の果て以外には壁のない図書館を建てる」エラスムスがアルド（アルドゥス・マヌティウス - Wikipedia）の文庫本を評して  出版業は、象牙の塔に閉じ込められた知識を解放する職業だと認識されていたことが分かる。
 #### 出版独占権と贈与に組み込まれた著作権 当時は著作権の概念がなく、海賊版の横行を防ぐための出版独占権のみがあり、君主の特任によって保障されているケースが多かった。というわけで、書物には「君主の特認に対するお礼」が献辞として含まれることが少なくない。とはいえ、理念としては商業的な独占は否定されてきた。 &amp;gt; その書物を作ったものの気前の良さのおかげで、恩恵を受ける権利が読者にあるにもかかわらず、それに異議を唱えて、自分だけが独占しようと図り、書物を読者の胸元から奪い去ろうと考えるのは、不実なことでしかない。ローマで出版された『セネカ作品集』がパリでフランス国王の特認のもと無断再版されたことに対する訴訟より  たとえば、この訴訟はローマの版元が勝訴している。また、著者への報酬は印刷本そのものであることが多く、それを日頃交流のある（互恵関係にある）知人に贈って返礼を受けることで“マネタイズ”していたらしい。そうした書物には、贈与した相手、遺贈した先が何代にもわたって記録され、単なる商品ではない特別なモノとして記憶される。これらはときに、収集者の名前を冠したコレクションとして、より公共的な場――図書館や大学――へ寄贈された。
 *1:そもそも“栄誉”というワードは贈与のモードに属する言葉だと言える  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>初期贈与と贈与規範に関する箴言</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/08/065941/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jan 2013 06:59:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/08/065941/</guid>
      <description>   能予而無取者、天地之配也。『管子』形勢解 &amp;gt; タダで受け取ったのだから、タダであげるがいい『ローマ人への手紙』 &amp;gt; 市民が互いに感謝の気持ちを強め、それを維持するために、もっとも身近な場所に、三美神の神殿が設けられたのである。というのも、それこそが恩恵の象徴なのだから。恩恵を示してくれた相手には、今度は自分がお返しをしなくてはいけない。あるいは別の時に、自ら率先して恩恵を施す必要があるのだ。アリストテレス『ニコマコス倫理学』 &amp;gt; （三人の女神が）手を絡ませて、輪舞するかたちになっているというのは、恩恵の連鎖が手から手へとつながっていて、善を施すものに立ち返ることを示している。ひとたび連鎖が途切れれば、その輪も完全に壊れてしまう。だが、この輪がずっと続き、途切れることがなければ、これはとても美しいのである。セネカ『恩恵について』 &amp;gt; 親切は親切を生む（gratia gratiun varit）。きちんと贈ったものは、けっして失われない。   純粋贈与について - だるろぐ  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>権威と権力</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/16/084545/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Oct 2012 08:45:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/16/084545/</guid>
      <description>近代共和主義の源流―ジェイムズ・ハリントンの生涯と思想作者: 浅沼和典出版社/メーカー: 人間の科学新社発売日: 2001/05メディア: 単行本 クリック: 3回この商品を含むブログを見る &amp;gt; ハリントンは、権威と権力とは明確に区別されるべきものと考え、ホッブズはこの両者を同一視していると批判する。……ただ、ハリントンのこの用語法と、両者の区別はからなずしも妥当ではない。  「権力」を単に「強制力」へ読み替えてしまうと、そうなってしまうのかもしれないが、個人的にはこれこそがハリントンらしい、興味深い視点だと思う。二つの原理 - だるろぐ では、ハリントンのいう二つの政治的原理を検討した。
  古代の知恵 近代の知恵   精神の善（the good of the mind） 財産の善（the good of fortune）   叡智、知恵、勇気などの生得的/後天的な徳（virtue） 富（riches）   権威（authority）による支配 権力および支配権（power of empire）   理性的な法および共同全にもとづく統治 情念および私的利益にもとづく支配  前者にマキャヴェリ、後者にホッブズを割り当てる分類には僕もあまり納得がいかないし、単純すぎるという指摘にも頷ける。けれど、あくまでもポイントは「権力」ではなく、その「権力」の源泉にある。 ### 古代：社会（贈与＝権威）に埋め込まれた経済（交換） 古代において、「権力」の源泉は集団における“贈与（互酬）”にあった。等価交換を基本した個人対個人の長期的・継続的な直接“贈与”が集団的なものへと発展すると、次第に“贈与”は誰かを“媒介”にして行われるようになる。その“誰か”は“徳”を以て選ばれる。古代中国では、“徳”をもつものが“宰”を行った。“宰”とは「宰相」ともいうように、政治（まつりごと）を取り仕切ることを言うが、その原義は「肉を公平に分けること」であるという。ここでは“公平性”という“徳”をもつ者へ一度“贈与”が集められ、そして適切に分配することこそが“宰”の役割であり、政治の本質とみなされていた。本来、「儒」はこうした“王”や“宰”たる者が備えるべき“徳”を説くものであり、徳を備えたものこそが“王”や“宰”たるべきであるという「徳治主義」を説く。“贈与”を支配するものは“権力”をもつに至るが、それはあくまでも“権威”にもとづいていなければならない。  ### 近代：経済（交換）に埋め込まれた社会（贈与＝権威）*1 しかし、近代では“贈与（互酬）”に代わって、貨幣を媒介とした“交換”のプレゼンスが高まってきた。“交換”は“贈与”によって築かれた“権威”のピラミッドを突き崩してしまう。というのも、“交換”は少なくとも理念の上では「対等な個人による自由な契約」にもとづいており、権威主義とは相いれないからだ*2*3。“交換”によって財を築き、社会に対する影響力を勝ち得ること――財による権力は、もちろん古代にもみられた。しかし、これは「権威なき権力」として侮蔑され、うまく抑圧されていた。どこの社会でも「士農工商」に似た身分システムが敷かれていて、その則を超える事例はごく限られた例外だった。しかも、その事例そのものが“王”による“贈与（恩典）”にほかならない。“交換”世界から“贈与”世界への移籍が行われることはあっても、“交換”世界が“贈与”世界を飲み込む兆候は何ひとつ見られなかった。  ### 近代へのスイッチ では、なにが世界を古代から近代へと推し進めたのか。おそらく、西洋では似たような規模の“贈与＝権威”、つまり王国や帝国がいくつもあり、それらが互いに争っていたからだろう。“贈与＝権威”は“交換”や、そこから派生する徳（自由主義、多文化主義、発明、進歩）を基本的に否定する。しかし、戦争ともなれば別だ。相手を打ち負かすためには、少しだけ蛇口を緩めなければならない。そして、平和になれば再び蛇口を閉じる。「戦争が技術を進歩させる」とはこのことだ。東洋には長期間にわたって同じような規模の王国・帝国が併存することが少なく*4、蛇口の開け閉めを安全に何千年と続けてこれたが、西洋では少し緩めすぎてしまった。そして、とうとう蛇口を開けすぎて、閉まらなくなってしまったのが、ハリントンやヒューム、アダム・スミスの時代というわけなのだろう。  「なぜ産業革命が起こったのか？」 - だるろぐ マキャヴェリは中世に“古代”の精神を発掘・称揚する一方で、“近代”の手口を発見し、勧めた。ハリントンはそれを継承しつつも、“古代”と“近代”はいっしょくたにできない、全然構造が違う、マキャヴェリはそれに鈍感すぎると考えていた。だから、ハリントンにとってはその構造を明らかにすることと、もう閉まることのない“蛇口”とどのように付き合っていくかが大事だった。 *1:「経済に埋め込まれた社会」はポランニーによる表現 *2:だから、専制君主はそれを抑圧するか自分の手で管理しようとしてきた！ *3:逆に言えば、経済嫌い、新自由主義嫌いなひとは、自分が「権威好き＝だれかをコントロールする/誰かに管理されるのが好き」でないか自問したほうがいい *4:春秋戦国時代はギリシア世界と同じぐらい思想が進んでいた。北夷南華時代は南北で文化的に断絶しすぎて、戦争はあったが商業交流がなく、あっても歳幣などを通じた権力間交流にとどまっていたのではないか  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「本来について考える」について考える</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/15/071044/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Oct 2012 07:10:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/15/071044/</guid>
      <description>法学とは、経験ではなく定義に、事実にではなく厳密な論理的証明に依拠する学問に、すなわち**現実の**諸問題よりもむしろ純粋な妥当性の諸問題をあつかう学問に属しているのである。――ライプニッツ  ### 「本来」とは何か &amp;gt; よく法律の議論で、本来は〜である、というようなことを言う。そこでいう本来は、望ましい状態を指すことが多い。ところが、そういうことを言うときは、現状は本来どおりになっていないことが多い。そこで、本来に戻れと主張するわけである。しかし、現状と違う本来とは何なのだろうか。 本来について考える: アモーレと労働法  #### 過去にあった状況 昔は～だった。ゆえに、それに返るべきである。 &amp;gt; 単なる懐古趣味と異ならない可能性もある。   #### 当初の制度の趣旨 そもそもは～だった。ゆえに、それに返るべきである。 &amp;gt; ある制度が時代の変遷にともない、当初の趣旨どおりでなければならない理由については論証が必要であろう。   #### 現状と乖離した“本質” 問題の本質は～だ。ゆえに、それに返るべきである。 &amp;gt; それは本質などないのだという立場にたってもいいし、本質は変わるのだと言ってもいい    ### 契約論において #### 意思主義 &amp;gt; stat pro ratione voluntas　（意志は理性に優位する）  契約の拘束性は、「本来」当事者の意思を根拠とすべきだという議論で、契約の自由と密接に結び付いている。→ 現実には、当事者に対等性がなく弱者側の意思に拘束性の根拠を見出すことが適切でないということが起こる。
 #### 契約正義論 意思主義などは、「本来」ではないのであり、現実に即した議論をするべきではないだろうか。本来 → 現実 ではなく、現実 → 本来 という議論のベクトルをもつ。 ##### 基本権保護義務論 &amp;gt; 国家が個人の人権を保護する義務を負う  権力の力をかりて「意志」の回復を試みる。小山剛『基本権保護の法理』
 ##### 自己決定論 &amp;gt; 使用者に対し従属的な地位にありながら, 絶えずみずからの主体的努力を通じて, こうした従属状態を克服しようと努力する労働  者</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「三人の子どもと一本の笛」</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/23/222814/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jul 2012 22:28:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/23/222814/</guid>
      <description>   一本の笛をめぐって言い争っている三人の子どもがいる。アンは楽器を弾くのが得意で、三人のなかで唯一笛を吹くことができる。  その腕前は確かで、彼女の吹く笛の音が一番美しい。 ほかの二人もそれは認めている。ボブは貧乏で、三人のなかで唯一おもちゃを買い与えられていない。 笛を与えられて一番喜ぶのは、きっと彼だろう。 ほかの二人もそれは認めている。カーラは手先が器用で、三人のなかで唯一笛を作ることができる。 その笛を作ったのも彼女で、実際それには何ヶ月もかかった。 ほかの二人もそれは認めている。さて、笛は誰にあげるべきでしょうか。
リバタリアンは、カーラに笛を与えようとする。というより、「もともと」笛はカーラのもの（所有権）であり、それを奪うのは不正義だと考えるからだ。もしかしたら、筋金入りのマルクス主義者もそのように考えるかもしれない。労働の対価は、労働者に帰するべきだ12。けれど、カーラはこれからいくらでも笛を作ることができるだろう。もしくは、すでに何本も笛を持っていたら？　その場合、「所有権」に固執するのはあまりよい考えではないかもしれない。厳密な意味でのパレート改善*3にこだわらないのならば、カーラから笛をとりあげてアンやボブに与えることで社会全体（ここでは三人の子どもの）の幸福量を最大化させることができる。少なくとも、功利主義者ならばきっとそのように考えるはずだ。また、カーラにあげることをそもそも肯定しない考えもありうる。たとえば、古代の哲学者アリストテレスは自分の能力が十二分に発揮される状態こそが善であると考えた（目的論）。笛の善とは、美しい音色を響かせることだ。であれば、アリストテレス主義者にとってはアンに笛を与えるのが正解といえる。みんなでアンの吹く笛の音を楽しもうではないか。それが一番素敵だ！一方、経済的平等主義者（多くのリベラリスト）ならば文句なしにボブに笛を与えろと主張することだろう。ボブが笛を吹けないのは先天的能力が原因ではない。もともと笛を手にすることのできない境遇にあったからだ！これは 「正義」に至る二つのアプローチ - だるろぐ における「先験的制度尊重主義」の問題点の一つ、“唯一の先験的合意の実現可能性”に該当する。論理的にスジが通っていて誰にとっても文句なし（ア・プリオリ）に正しい方法は、一つではないかもしれない。正義のアイデア作者: アマルティアセン,池本幸生出版社/メーカー: 明石書店発売日: 2011/12/01メディア: 単行本購入: 35人 クリック: 1,631回この商品を含むブログ (32件) を見る
### 個人的な解釈 #### 誰に与えるべきか 僕は、カーラに与えるべきだと思う。カーラが作ったものは、カーラのものだ。これが大原則。けれど、カーラにはアンやボブに笛を与える**自由がある**。カーラは公共心（利他性）を発揮してもよい。カーラは自分の能力をみんな＜公共＞の役に立てることができる。もしかしたら、アンに笛を吹いてもらって、それをバックに新しい笛を作ってもよい。また、ボブに笛をあげて、そのかわり苦手な算数の宿題を教えてもらうのもありだろう。なるべくなら、カーラにはそのような選択をしてほしいと願う。しかし、それは自発的意思に寄らなければならない。間違っても、大人がカーラから笛を奪って、アンやボブに与えるようなことがあってはならない。大人がしてもいいのは、自分で作った笛を棚に飾っておく以外の選択肢をカーラにそれとなく示してあげること*4、アンとボブにはカーラの気持ちに応えてあげるように躾けること*5だけだ。  #### 政党と政治 正しい方法はいくつもある。しかし、政治を行うにあたっては方法を一貫させるべきだ。笛の場合はリバタリアニズムを採用、りんごの場合ではリベラリズムに転向、みかんの場合はアリストテレス主義を適用、といったその場限り・行き当たりばったりの方法では、全体の政治運営に不整合が生じ、誰もが納得できない状態に陥る。日本の場合がそれだ。本来、政党はそれぞれ、今までに挙げられた「正しい方法」、つまり理念を体現しているべきだ。国民はよく熟慮し、自分の考えに一番近い理念を選択する。そして、自分の理念、政党を支持する。政党は、ほかの政党と論議を重ね、自分の理念に叶う限りでよりよい方法を模索する。それが理想的なあり方ではないだろうか。  政党について - だるろぐ 組織票について - だるろぐ 政治家と政党について - だるろぐ**** この寓話について、“新しい共和主義”の立場から言えるのは以上だ。  *1:ただし、これが土地などの自然物だったり、自然物と労働の混合によって作られたモノだと、もっとややこしい話になる。さて、最初に見つけた子どもに「所有権」を与えるのは果たして正義だろうか？ *2:このことは、互いに対立すると思われる考えであっても、シナリオによっては協同の余地があることを示唆している *3:誰かを損させることなしに、全体の幸福量を増やすこと *4:純粋贈与 *5:贈与規範  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新しい共和主義</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/19/010250/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jul 2012 01:02:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/19/010250/</guid>
      <description>試みに、政治的自由と経済的自由というベクトルをもうけてみた。孤立した個人は、サルの自由をもつ（四つの自由 - だるろぐ）。しかし、ヒトは共同できるほうがより多くの自由を獲得できるはずだ。古典的共和主義が重視したのは、この自由だ。とくに古代ローマにおいては、コミュニティ（贈与社会）においてどのようなプレゼンス（よい影響、献身、犠牲）を与えられるか、同時に個人においてはどれほど自分の欲を抑えられるか（清貧、諦念）が思想的課題だった（ストア哲学）。しかし、実際の歴史においてそれは束の間の奇跡であって、中世では専ら宗教と封建権力によって贈与社会が洗練・高度化されていった*1。その間、歴史の進歩は一進一退であったけれど、基本的に経済的な力を蓄えた下層階級が、より多くの政治的権力を獲得するという過程を経て、次第に政治的・経済的な地位を向上させていった。14世紀以降、西洋は新しい局面を迎える。一つはルネサンス（古典復興）。古典的共和主義がもう一度思い出され、宗教・封建権力が否定される。ここでの主役が、ニコロ・マキャヴェリだ。彼は権謀術数（マキャベリズム）の祖として記憶されるに過ぎないが、もっと思い評価を与えていいと思う。ルターに代表される宗教改革は、彼の路線の延長に過ぎないとさえ思う。もう一つは、18世紀からおこった産業革命。それまでの列強は大きな「ムラ」にすぎなかったが（「マチ」と「ムラ」 - だるろぐ）、列強が軍拡・経済競争に明け暮れた結果、それまで「ムラ」を「ムラ」として縛り上げてきたルールを解き放ち、利己心を肯定するようになった（「なぜ産業革命が起こったのか？」 - だるろぐ）。ここで、古典的共和主義の限界が解き放たれる。贈与より交換、社会に埋め込まれた経済より経済に埋め込まれた社会（交換社会）へと移行していく。そこでうまれた二つの潮流のうちの一つが、ルソーに代表される政治的自由主義（リベラリズム）だ。リベラリズムは、大陸合理主義に根ざしている。つまり、すべてのヒトには等しく理性が備わっている。ゆえに、その理性を働かせさえすれば、人民はある一つの結論――一般意思――へ到達することができる。リベラリズム“左翼”の台頭は、既存の古典的共和主義を時代遅れな“右翼”へと貶める。男性と女性は平等であるべきだ。 子供も大人と等しく人間として扱われるべきだ。 人種間に不平等があってはならない。 生まれによる差異、努力によって解消されない社会的差別は不公正である。「個人」はかけがえのない「個人」であるがゆえ、無条件に尊重されるべきだ。共同によって社会をなした「個人」は、政治的自由を得て、もう一度自由な「弧人」へと還る。もう一つの潮流は、古典的共和主義の復古が生み出した産物――市民社会――を土台に、個人の経済的自由を肯定する運動だ。その元祖はなんと言ってもアダム・スミスだ。ただ、彼の後継者の一部はその土台を忘れ、専ら経済的な自由を主張するようになったが。リベラリズム（および共産主義）は、そんな経済自由主義のカウンターパートでもある。経済自由主義は個人を抑圧している。ゆえに、規制されるべきだ。そして、そのカウンターパートとして現れたのがリバタリアリズムといえる。経済的自由主義の抑制は、全体主義につながり、むしろ政治的自由を喪失させる。所有と選択の自由こそが、重視されるべきだ。リベラリズム・リバタリアリズムは、どちらも現代が得た思想的果実といえる。では、そのどちらかに組するべきであろうか。必ずしもそうはいえないのではないか。経済的自由主義抜きでは、現代で僕らの享受する地位は得られなかっただろう。しかし、政治的自由主義から得た恩恵も少なくない。では、どちらもが共存できる道はないのだろうか。“新しい共和主義”は、それを模索する。経済的・政治的自由のどちらもが、古典的自由主義を等しく土壌としており、しかしそれを若干ないがしろにしているのを憂う。その点で、“新しい共和主義”は保守的だといえる。ただ、旧来の保守主義で留まることは潔しとはしない。経済的・政治的自由によって得られた成果は正当に評価し、取り入れるべきだ。そして、経済的・政治的自由主義が本来の目標を見失って滞留したとき、それを批判できる理論的根拠を手に入れなけばならない。
*1:東洋では封建権力が発達したものの、宗教の発達がみられなかった。そこで、知的矛盾（哲学 vs 宗教、中世の普遍論争などはその点で無駄ではなかったのだと思える）が爆発することなく、封建社会の元で緩やかに経済が発達していった。故に、18世紀までは東洋のほうが豊かであった  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「マチ」と「ムラ」</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/19/000912/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jul 2012 00:09:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/19/000912/</guid>
      <description>孤立した個人が少しの制約と引換に、より多くの自由を求めて共同生活をはじめる。これが「ムラ」だ。「ムラ」では狩猟・採集、農業（第一次産業）が営まれている。「ムラ」の語源は、おそらく「群れ（ムレ）」だろう。移動する「ムラ」が「群れ」で、定住した「群れ」が「ムラ」なのだと思う。「ムラ」はルール（規範）によって閉じている。ゆえに相互贈与が外に漏れ出さず、豊かさ（≒可能性）を積み上げていくことができる。「ムラ」と「ムラ」は、商業と略奪1によって結ばれている。この二つは表裏一体であるらしいが、ここでは表の顔である「商業」のみを扱う。「略奪」方面に興味があれば、本書が面白いと思う。匪賊の社会史 (ちくま学芸文庫)作者: エリック・ホブズボーム,船山榮一出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2011/01/08メディア: 文庫購入: 2人 クリック: 352回この商品を含むブログ (14件) を見る古来、商業は「商（行商）」と「賈（店売り）」にわかたれるが、その違いは&amp;quot;固定性&amp;quot;にある。とくに「賈」は市を成し、「マチ」を形成する。やがて「マチ」は、「ムラ」を支配する。「ムラ」の内部にも権力ピラミッドが存在するが、「マチ」はさらにそれを束ねるモノになる。「マチ」では「ムラ」と「ムラ」の相互交換、「マチ」と「マチ」の相互交換が行われる。相互交換は、相互贈与を結びつけ・解体し、より大きな豊かさ（≒可能性）を実現していく。「マチ」は「ムラ」と「ムラ」を水平に結びつけるものでありながら、それを垂直方向に支配する存在でもある。ここに「マチ」の二重性がある。産業革命を経ると、「マチ」は産業（第二次産業）をも抱え込むようになる2。やがて、「マチ」はサービスとネットワーク（第三次産業）も手にし、「ムラ」という「ムラ」、そして「マチ」を飲み込んでいく。これは“拡大された都市”とでも呼ぶべきもので、飲み込んだ「マチ」や「ムラ」を平坦に、そして外の「マチ」や「ムラ」に対しては支配的に振舞う。現代の都市には、「マチ」と「ムラ」が混在している。しかし、支配しているのは「マチ」の倫理で、「ムラ」の部分がそれに抵抗しているようにも見られる。よく観察すると、それはとても興味深い。いつも行くお店は、「ムラ」的？　「マチ」的？　あなたは解放的だけれど薄っぺらい「マチ」的人間？　それとも心を開きにくいけれど情を重んじる「ムラ」的人間？　たぶんどの部分もそれなりにもっているのだろうけれど、自分がどちらかというとどちらであるか、考えてみるのもいいのではないかと思う。
*1:これが恒久的に行われる場合は「征服」と呼ばれるだろう *2:産業自体は家内制手工業として「ムラ」で発生した。しかし、これは次第に労働力豊かな「マチ」で行われるようになった。その過程で、「ムラ」から「マチ」への労働人口の引き剥がし（囲い込み）なども行われた  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>なぜお年寄りを大切にすべきか</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/29/034936/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jun 2012 05:35:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/29/034936/</guid>
      <description>   余裕があるなら、みんなお年よりは大事にしたい。日本人である以上、日本人の死に様には美があってほしいと願います。だが現実はこんな夢のような社会保障は続かない。冒頭にも書いたとおり、そんなことは誰でも分かっているんです。　いま問題になっているのは世代間格差という話ですらなく、激減する日本人が、いまの日本の豊かさ各方面すべてを維持できなくなるから、何を捨て、どれを次の時代の日本の「売り」にしていくのか、ということです。 「お年寄りを見殺そう」という第三極の政治勢力: やまもといちろうBLOG（ブログ）  うちの家はちょっと大きめの土木・建設屋なのだけど、最近、ほとんど会社を潰す形で、親父が引退した。これまで何億も借金を抱えながらそれを返しつつ、何十年にわたってたくさんのひとにお給料をだし、税金だって人並み以上に払ってきた。だけど、今は年金すらない。まぁ、あとは僕が面倒見ていくから問題はないのだけど、正直、経済的にはしんどくなるだろう。ましてや、これに嫁さんをもらって子ども3人ぐらい作って……だなんて、夢には描くけれど、本当はあまり想像もしたくない。けれど、うちは幸い兄弟が4人いる。よそへ嫁に行った末の妹に経済的な負担をかける訳にはいかないが、それでも男3人もいれば経済的・精神的に支えあっていける。これが一人っ子だったらと思うと、ほんとゾッとする。まぁ、ここまでは私事で恐縮なのだけど、実際今の日本で起こっていることはこれと大差ないんじゃないかな。少子化の原因はいくつがあるが、そのなかでもっとも大きいのが、お年寄りを少ない働き手で支えることで予想される将来的な経済不安だろう。みんなにとって幸せな解決は、功利主義的に言えば、老人には潔く「腹を切ってもらう」ことで、本人にそれができなければ「姥捨て山に捨てる」しかない。うちの親父に年金がないのは保険料を払わなかった親父の自己責任だし、日本の社会保障制度がサステナブルなものじゃないのも日本国民の自己責任だ。でも、それはあまりにも悲しい結論。そこで、もう一度原点に立ち戻って、「なぜお年寄りを大切にすべきか」を問題にしたい。それでもやっぱり、年寄りは大切にすべきなんだよ。とはいえ、一から説明するのも面倒くさい。このブログを購読している人なら、「あー、またこのおっさん贈与の話だな」と予想がつくと思うし。というわけで、細かいところは端折って簡単に説明しよう。
### 若者と老人の直接的互恵関係 まず考えられるのは、若者と老人の間で直接互恵関係が成り立っている、ということだろう。若者は余った体力と経済力を老人に与える。 一方、老人は若者に欠けた経験、思慮、分別を与える。 &amp;gt; それでは、なぜ父母は子女より、そして祖父祖母は父母より敬われていたのか。彼らこそ、「皆の知恵」だったからだ。 404 Blog Not Found:備忘録 - そもそもなぜ老は敬われてきたのか  これで貸借はイーブンだ。とてもわかりやすい。しかし、もし老人が差し出す「経験」の価値が目減りしたり（技術革新の速さ…など）、若者が差し出す体力と経済力が希少になったり（少子化）すれば、この関係は破綻する。
 ### 継続的互恵関係から生まれる規範による恩恵 ただ、この需要と供給による説明は「わかりやす過ぎる」だろう。需要と供給の論理は、仮構に過ぎない。若者と老人との関係は、ただ体力・経済力と経験・知識を交換する間柄以上の何かで、多くの人にとって維持するのが好ましく思われる何かに違いない。それを少し明らかにするのに役立つのが、継続的互恵関係による規範的アプローチだ。一般的な贈与循環について - だるろぐ  初期贈与： 互恵規範： もし、社会に「老人を大切にすべき」という規範があれば、体力的・経済的に余力のある若いうちは老人を助け、年老いて体力的・経済的に劣れば次世代の人に支えてもらえる。つまり、**若年時の体力・経済力をプールしておくことができる**。おそらく、最初に老人を助けた若者にとって、それは見返りを期待しない、単なる気まぐれだっただろう（初期贈与、純粋贈与）。しかし、そのコミュニティに「うけた恩は返すべき」というより基礎的な互恵規範が成立していれば、それは恩として**永遠に贈与され、生き残る**可能性がある*1。助けを受けた老人は、その返済を自分の子孫に託すだろう。教育を通じて、恩義の負債が次世代に**継承**される（『市民政府論』 - だるろぐ）*2。子孫にとっても、「老人を大切にすべき」という新しい規範を守ることにはメリットがある。それが維持される限り。規範が維持されるという期待が強固であればあるほど規範は強固になり、期待が弱くなればなるほど規範は脆弱になる。老人が大事にされなくなるのは、老人自体に価値がなくなっていると言うよりはむしろ*3、老人が大事にされる基盤が蝕まれ（保障制度への懐疑）、道徳に対する尊敬が失われつつある（教育の欠如）ことに原因があるように思う。結構複合的な問題なので、これでOKという万能な解決策はない。 *1:部活で言えば、先輩を立てておけば、自分が先輩になった時に威張れる……とか？ *2:恩義の負債を負うとしても、贈与関係（コミュニティ）への参加に意義が見いだせればの話だが *3:まぁ、それも十分大きい理由かもしれない……  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『市民政府論』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/10/001051/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jun 2012 00:10:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/10/001051/</guid>
      <description>貨幣の思想史―お金について考えた人びと (新潮選書)作者: 内山節出版社/メーカー: 新潮社発売日: 1997/05メディア: 単行本購入: 2人 クリック: 32回この商品を含むブログ (9件) を見る『貨幣の思想史』でこれが取り扱われているなんて、意外だなと思った。けれど確かに、「使用価値」と「交換価値」、「所有」、「労働」の考え方には興味深いものがあるのも確か。市民政府論 (光文社古典新訳文庫)作者: ジョンロック,John Locke,角田安正出版社/メーカー: 光文社発売日: 2011/08/10メディア: 文庫 クリック: 1回この商品を含むブログ (5件) を見る『市民政府論』は読んだことがあるけれど、あんまり「使用価値」という文脈では読んでこなかったように思う。残念ながら、ブログを引っ越す折に、読んだ感想の記事が失われてしまっているらしいので、改めて読んでみていいかもしれない。『貨幣の思想史』では、ロックの所有権論にまずフォーカスがあてられている。 &amp;gt; 人はだれでも、自分の一身については所有権をもっている。  だから、
&amp;gt; 彼の身体の労働、彼の手の働きは、まさしく彼のものと言ってよい。  つまり、所有権の源泉は労働だ（これは、労働価値説にもつながっていく）。貨幣が現れるまで、人は自分に必要である以上の労働はしなかった。必要である以上の価値は、交換も貯蔵もできなかったからだ1。しかし貨幣が出現すると、事態は一変する。個人所有のリミッターが解除され、貪欲が世界を支配するだろう。けれど、僕にしてみれば、そこには重大な見落としがあるようにも思う。権利というのは、他者からの承認があってこそ確立される。ほかの人にも認められてこそ、権利は確立したといえる。逆にいえば、だれにも承認されない権利は権利ではない。基本的人権しかり、参政権しかり、今では当たり前とされる権利も、社会の成熟と権利への理解・承認があって築かれてきた。ロックの労働＝所有論には、そういった他者の目が欠けている。ロックがすでに権利というものを知っていたから、社会による承認の論議をせずに、労働＝所有権を何か自然に備わった法則として語ってしまった。みなが奪い合わないのは所有権があるから？　たぶんそうではないだろう。所有権の概念がなければ争奪状態には陥りやすいかもしれないけれど、ないからといって即争奪状態に陥るかと言われれば疑問だ。では、より本源的な権利とはなんだろう。それは多分、「相続権」だろう2と僕は思う。財産（モノ）の相続権ではなく、相互贈与関係の相続権（継承権）と呼んだほうがよいか。相互贈与関係は、それ自体が目的で、価値だ。だから、片方がそれを継続できなくなったとき（たとえばBが死亡する）、短期的には贈与の&amp;quot;もらい得&amp;quot;であっても、そこで関係を途切れさせずに、後継者に継承させるインセンティブが存在する。相互贈与関係に愛着があれば、すでにこの世にいない人に対してであっても、義理やウトゥは返すべきだ。返すべき人がいなければ、残ったものが受け取るべきだろう。もう一つは、贈与規範の問題だ。相互贈与関係には、常にフリーライドの危険が伴う。関係を一方的に打ち切って&amp;quot;もらい得&amp;quot;をするのが、短期的には利得が大きい。それを許さないのがコミュニティの目、贈与規範だ。&amp;ldquo;もらい得&amp;quot;には社会的制裁が加えられる。たとえば、相互贈与コミュニティから排除（村八分）されたり、不名誉の烙印を押されたりするだろう。相互贈与関係には、お互いに与え合うという正の意味だけでなく、お互いに奪い合わないという裏の意味がある。これが守られる限り、多少窮屈ではあっても、一人で生きる以上の可能性を手にすることができる。ともあれ、AがB→B&#39;の継承を認めれば、いつか来るであろうA→A&#39;の継承をB&#39;に保障してもらえると期待できる。この相互保障関係は、相互贈与関係の一つのカタチであり、定式化すれば相続権、財産権、所有権になる。そしてそういった権利は、いずれ特定のコミュニティの制裁機構によらず、個人と個人で取り結べる関係にまで発展・一般化していくだろう。これが近代の始まりだ。
*1:これはむしろ逆で、交換を行うとき、交換物が貨幣性を帯びるようになる。貯蔵に適したものが貨幣性を帯びると、価値は貯蔵できるようになる *2:知らんけど  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ハウとウトゥ、贈与負債の管理。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/04/215139/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jun 2012 21:51:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/04/215139/</guid>
      <description>
&amp;gt; 私はあなたにハウについて語ろう。 ハウは吹きわたる風ではない。全くそんなものではない。 仮にあなたがあるタオンガ（贈り物）を持っていて、これを私に与えるとしよう。あなたはそれに価格をつけないで、それを私に与えるのである。**このことに関して我々二人は値段交渉をしない。** 私はこの物を第三の人物に与えると、彼は一定の時間をおいて、ウトゥとして何かを返そうとするし、彼は私に何かのタオンガを与える。 ところで彼が私に与えるこのタオンガは、私があなたから受け取って、私が彼に与えたところのタオンガのハウである。私がこれらのタオンガの代わりに受け取ったタオンガを、私はあなたに返さなくてはならない。これらのタオンガが気に入るものであれ、気に入らないものであれ、私が自分のためにこれらのタオンガを手元にとどめることは正しいことではない。私はこれらをあなたに与えなくてはならない。なぜならばそれらは、あなたたが私に与えたタオンガのハウ（霊的な返済義務、呪い）であるからだ。 もし私が第二のタオンガを自分のために保存するならば、私に何か大変なことが起こるだろうし、死ぬことすらあるだろう。 このようなことがハウであり、個人所有のハウ、タオンガのハウ、森のハウである。 ハウについては、これで十分であろう。M.モース『社会学と人類学』より、マオリ族の賢者タマティ・ラナイピリ  ちょっと不思議な感じがするこの話が、僕は大好きだ12。ハウとウトゥ。これはおそらく、日本風にいえば「恩」だの「義理」だのにあたるのだろう。恩を返さなければいつか天罰が下るし、義理を欠けばそれは自分に返ってくる。ハウとウトゥは、それをもう少しスピリチュアルに表現したものと言える。これは、相互贈与における負債を、贈与世界の人々がどのように管理していたのかを物語る。なにかをもらったら（負債）、いつかそれを何らかの形で返さなければならない（返済）。その規範（ハウ、義理）が守られる限り、最初の贈与（タオンガ、恩）は、カタチを変えながら、時を超えて、コミュニティのなかに保存される（一般的な贈与循環について - だるろぐ）。ハウ・ウトゥといった霊的制裁の物語や、義理・人情といった倫理によって管理され、維持される。そして、その時大事なのが「このことに関して我々二人は値段交渉をしない」ということ。ハウや義理が計量化されてしまうと、それは貨幣になってしまう。味気なくなってしまう。世知辛くなってしまう。無粋になってしまう。相手との交流そのものを目的とするのではなく、単なる手段にしてしまう。関係を計量化しないこと、それは小さな世界の中で・濃密な時間を・長くともにするための知恵なのだ。贈与論 (ちくま学芸文庫)作者: マルセルモース,Marcel Mauss,吉田禎吾,江川純一出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2009/02メディア: 文庫購入: 11人 クリック: 43回この商品を含むブログ (54件) を見る
### 今後の課題  贈与負債のアンバランスと権力の発生 自然および英雄への負債、神話・宗教  *1:http://www.be-styles.jp/archives/3570 *2:http://www.be-styles.jp/archives/4996  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>アテにするということ。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/03/155144/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Jun 2012 15:51:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/03/155144/</guid>
      <description>「交換」世界は、強制力の伴った信頼関係でつながっている。それを僕は「アテ」と呼ぶことにしている（「私は頼られるのは好きだが、あてにされるのは嫌いなんだ」 - だるろぐ）。一方、「贈与」世界は「タヨリ」でつながっている。小さな世界のルールである「タヨリ」から、大きな世界のルールである「アテ」への脱皮。それが「近代」だと思うのだけど、でも、「タヨリ」は完全に排除されたわけではない。「アテ」は確かに「タヨリ」を断ち切る部分をもつけれど、何かの拍子に「アテ」が失われたとき、人はその基礎として横たわっていた「タヨリ」を再び見出す。たとえば、大震災の折に「絆」が見直されるように*1。そんなことを何年も考えていたのだけど、少し整理をしてみたいので、昔のツイートをサルベージして検討してみることにした。
### 関係を計算可能にすると、「投資」が可能になる 未来を計画に取り込むには、&amp;quot;アテに出来る（計算できる）&amp;quot;ことが大事。→ 量化、規格化、目標・ノルマ、契約の履行、信用
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) March 9, 2010  タヨリ」は「アテ」にならない。
アテにできる人が多ければ多いほど、経済の連鎖の網は強く、広くなる。
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) February 15, 2012  業（Enterprise）は、周りの経済環境をアテにした冒険だ。そして、みながみな、互いのアテ通りに動けば、その冒険は必ず成功する。ただし、アテが断ち切れた時は、言わば「負のアテ」が発生し、冒険のツケが回収されていく。みんな手形の裏書ってしたことある？　手形の裏には、それを手にした人の名前が書きこまれていく。もし万が一手形が決済されなければ（不渡り）、裏に書いた名前の順に、支払い義務が発生するんだよ。信用が収縮して、ツケが逆回収されるのを体感できる。
経済を需給の円環（≒市場）の相互作用的な蓄積ととらえる。円環をつなぐのは、緩やかな&amp;quot;商人の信頼&amp;quot;（他人の行動をアテにする感覚）で、好景気とは信頼が加速している状態、不景気はその逆。&amp;quot;商人の信頼&amp;quot;はメタ規範ゲーム的な仕組み
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) November 5, 2009  &amp;ldquo;商人の信頼&amp;rdquo;（＝「アテ」）はメタ規範ゲーム的な仕組み」というのはいろいろ言葉がおかしいので、今はスルーしてほしい。でも、いつか説明することになると思う。
 ### 交換社会＝契約社会 結局、契約というものは、お互いに「アテにしていいよ」という合意なのだな
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) June 1, 2012  換社会は、契約社会と言い換えることもできる。契約こそが、世界を広くした！
 ### 「タヨリ」に**なる**のはいい人、「アテ」に**できる**のは信用できる人 サンデル教授なう。なんとなく思うのだけど、人格に対する評価は、その人が&amp;quot;アテにできるか&amp;quot;のような気がする。ちゃんとスジが通っていて、期待された行動がちゃんといつもアウトプットされるというか。それは別に定言的でも功利的でもいい気がする。
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) June 8, 2010  タヨリ」はなる、「アテ」はできる。言葉ってホント面白い。贈与世界（古代、田舎、肉親・友人関係）においては、「タヨリ」になるかどうかが人格の尺度だ。逆に、交換世界では「アテ」にできるか、つまり約束を・期日通りに・期待した品質で・確実に果たすことができるか、が人格の尺度だ。この二つをごっちゃにするのは、あまりよくない。友人関係に契約を期待してはダメだし（約束が破られても罰を与えてはいけない）、取引関係に義理人情を持ち込むと、関係から抜け出せなくなってあとで後悔する。
 ### 社会的プレゼンスと責任 みんな安定的な価格をアテにしているから、その期待が価格維持圧力になっている。けれど、背後では需給による自然価格の変動があって、ギャップがある閾値を超えると一気に価格は変わるイメージ。
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) July 27, 2010  定期的というか不断なサイクル、それをアテにしてさらにビジネスをつみ足していくさまが経済の本質だと思うから、なにもPC業界だけのことでもない。でっかくなると、そういうサイクルを維持すべきという責任を持つと周りに期待されるのは面倒くさいことだろうなと思う</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「私は頼られるのは好きだが、あてにされるのは嫌いなんだ」</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/05/18/102103/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2012 10:21:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/05/18/102103/</guid>
      <description>夏休み。遊んで、食べて、寝て、笑って、宿題のことなどさっぱり忘れてしまっていた内田は、千秋に宿題を写させてくれとせがむが、すげなく断られる。それでもあきらめずにマコちゃんをけしかけてさらなる説得を試みるのだが……千秋は眠そうな声でこう突き放す。
&amp;gt; 「私は頼られるのは好きだが、あてにされるのは嫌いなんだ。」『みなみけ おかえり』より  「頼り」と「あて」の間にある、微妙な差異をうまく表現していて（さすが、秀才派の千秋！）興味深い。
### 「頼り」と「あて」を隔てるモノ――お約束としての 「頼り」と「あて」の間にある差異とは。もう少し千秋の言葉を聞いてみよう。 &amp;gt; 「マコちゃん、耳貸しな。」「――私だって鬼じゃない。内田がよーく反省したら、答えを見せてやろうと思っている。」  要するに、千秋にとっては**“内田の反省”**というプロセスが重要であるようだ。千秋は日頃から内田をバカだと思っている*1ので（しかし、そこが嫌いなわけではないようだ）、今さら態度が改まるとは期待していない。なので、その求める反省も、所詮「お約束の」「儀礼的な」ものにとどまる。実際、内田が「うぅ……そんなぁ」と困った態度を表すと、あっさりノートを貸している。&amp;gt; 「内田。丸写しはダメだ。適当に間違えろよー。」   ### 「頼り」と「あて」を隔てるモノ――言葉の意味から ブログなのでここで“はい、隔てるモノはある種の「儀礼」でした！”で済ませてもいいのだけど、今日はもう少し掘り下げてみよう。今度は言葉の意味から、というわけで、辞書を引いてみる。とはいえ、オンライン辞書だけど。 &amp;gt; **たより【頼り／便り】 **  １ （頼り）何かをするためのよりどころとして、たよっているもの。頼み。「地図を―に家を探す」「兄を―にする」 ２ （便り）何かについての情報。手紙。知らせ。「―が届く」「風の―に聞く」 ３ 縁故。てづる。「―を求めて上京する」 ４ 都合のよいこと。便利なこと。 「凄涼たる夜色…落ち行くには―よしと」〈竜渓・経国美談〉 ５ あることをするきっかけ、手がかり。 「彼の幽玄なる仏道をも窺い見るべき―となる」〈逍遥・小説神髄〉 ６ つくりぐあい。配置。 「簀子(すのこ)、透垣(すいかい)の―をかしく」〈徒然・一〇〉
 たより【頼り／便り】の意味 - 国語辞書 - goo辞書  まずは「頼り」。個人的には、３の“縁故”（人と人との特別なかかわりあい。よしみ。つて。 えんこ【縁故】の意味 - 国語辞書 - goo辞書）という意味が目に留まる。１の例文「兄を頼りにする」も多分に“縁故”の匂いを纏っている。今でこそ“息苦しさ”を感じさせることもある言葉ではあるけれど、交換経済がまだたちあらわれていない、贈与経済中心の古代・中世において、“縁故”は重要な“手がかり”であり、“都合のよいこと。便利なこと”であったに違いない。
&amp;gt; **あて【当て／宛】**  ［名］ １ 行動の目当て。目標。目的。「―もなくうろつく」 ２ 将来に対する見通し。先行きの見込み。「借金を返す―がない」 ３ 心の中で期待している物事。頼り。「父からの援助は―にできない」 ４ 借金のかた。抵当。 「此指環…を―に少し貸して頂戴な」〈魯庵・社会百面相〉 ５ （他の語の下に付いて） ①保護するためにあてがうもの。「ひじ―」「すね―」 ②ぶつけあうこと。「鞘(さや)―」 ［接尾］（宛）名詞・代名詞に付く。 １ 配分する数量・割合を表す。あたり。「ひとり―二個」 ２ 送り先・差し出し先を示す。「下宿―に荷物を送る」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>価値を生む“双頭の蛇”</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/05/16/210834/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2012 21:08:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/05/16/210834/</guid>
      <description>米著名投資家ウォーレン・バフェット氏の率いる米投資会社バークシャー・ハザウェイが、米自動車大手ゼネラル・モーターズ（ＧＭ）の株式を新たに取得したことが15日分かった。小売り大手ウォルマート・ストアーズやＩＴ（情報技術）のＩＢＭ株も買い増した。欧州不安がくすぶる中、バフェット氏の「米国依存」が鮮明になっている。 バフェット氏、米国株に積極姿勢　ＧＭ株取得　：日本経済新聞  まぁ、これでGMの株が上がったりするんだろう。
バフェット氏が買う → みんな買う → バフェット氏売り抜ける
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) May 15, 2012  うやって負け知らずに儲ける*1ので、バフェット氏は「投資の神様」と呼ばれる。この評判（≒権威）が、次の儲けにつながる。似たような構図は、日本にもある。
勝間さんが「成功する方法」について本を書く → みんな買う → 勝間さんが成功する
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) May 15, 2012  から、勝間さんはより多くのファンを獲得できる。きっと、何かのきっかけでこの信仰（≒権威）が崩れない限り、次の本も成功するのだろう。あまりこの手の本は好きではないが、そう考えると少し興味が出てくる。こうやって儲けることは別に悪いことじゃない。おそらく、本人に悪意はない。ただ、冷静に考えればちょっとおかしい「循環」ができあがっていて、それ自体が価値を生み出している。交換されることで貨幣たりえ、貨幣であるがゆえに交換される、貨幣＝交換の循環関係にも似ている。この関係は、世界の富の増大に一役買っている。関連して、こんなことも思い出した。
こういうのもあったな / Wikipedia に間違いが記載される → 権威あるメディアにこっそり引用される → それが Wikipedia の出典に → 間違いが正しくなる http://t.co/Y9RJ0vu7
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) May 15, 2012  &amp;gt; ドイツの経済技術省の大臣に新しく就任した「von und zu Guttenberg」氏は由緒ある名門の家系の出身で、正式な名前は「Karl Theodor Maria Nikolaus Johann Jacob Philipp Franz Joseph Sylvester Freiherr von und zu Guttenberg」というそうだ。氏が大臣に就任するという話が出始めたころ、Wikipedia の同氏に関するエントリが編集され、名前に「Wilhelm」が付け足され「Karl Theodor Maria Nikolaus Johann Jacob Philipp Wilhelm Franz Joseph Sylvester Freiherr von und zu Guttenberg」に変更された。大手新聞やインターネットサイト、またTV番組などドイツ内外のメディアはこの Wikipedia のエントリを参照し「Wilhelm」入りの間違った名前を使い氏に関する報道を行ったそうだが、そうこうしているうちに Wikipedia のエントリは再度編集され、名前に「Wilhelm」が含まれるという証拠を求めると共に、元の正しい名前に戻された。この時点で既に多くのメディアが「Wilhelm」入りの名前で記事を報じていたため、ソースを提示するのは容易く、Wikipedia が誤った事実を掲載し「信頼できる情報源」がこれを報じ、それをソースとして誤った事実を「情報源のある事実」として Wikipedia に掲載できるという循環が生まれてしまったとのこと。 Wikipedia をメディアが引用し、誤情報に「情報源」が発生 | スラッシュドット・ジャパン IT  メディアとWikipediaが互いに参照しあって、新しい「（偽りの）事実」が生まれた。その様は、まるで互いに尻尾を食い合う“双頭の蛇”のようにも見える。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「貨幣とは何かを問われた学徒は」</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/05/10/193906/</link>
      <pubDate>Thu, 10 May 2012 19:39:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/05/10/193906/</guid>
      <description>   貨幣とは何かを問われた学徒は、月並みの答えをする以外に手はない。貨幣はその機能によって定義される――貨幣として使用されるものが貨幣であると。貨幣とは、貨幣が行うところのものである。そして貨幣の機能には三つある。――計算手段（ヴィクセルの言葉で言えば「価値の尺度」）、支払い手段、価値蓄蔵。Hicks, Critical Essay in Monetary Theory, Oxford, 1967, chap. 1  #### 計算手段 貨幣は貸し借り（債務）を計算可能にし、贈与経済から引きはがす。贈与経済では、貸し借りを計算するのはご法度だし、ましてや貨幣などというグロテスクな、計量化された、むき出しの贈り物を贈るのは不躾なことだ*1。相互贈与において、贈り物にかならず返礼とセットになっている。つまり、贈り物は債務と等価だと言える。けれど、贈り物をするときは上辺だけでも返礼を期待しないふりをするのが、相互贈与のルールでもある。債務がむき出しになった贈り物は、返礼の義務を想起させるので忌避される*2。一方、交換経済では、そのような贈与経済の虚飾性が脱ぎ捨てられている。これまであくまでも&#34;目的&#34;とされていた贈与が、見返りを得るための&#34;手段&#34;に転化する。何が贈与されたか（内容、質）ではなく、いくつ贈与されたか（数字、量）が問題になる。  #### 支払い手段 ヒトは、**貨幣なしに交換できない**。交換経済が出現するまで、ヒトは互いに・常に&#34;贈与&#34;しあう（相互贈与、互恵関係）ことで、&#34;交換&#34;を代替していた。貨幣はその関係を停止して、交換の際にはかならず自分を媒介させるようにする。隣近所ならば味噌と醤油の交換*3が可能でも、スーパーでそれはできない。これは「欲望の二重の一致」問題の話ではない。かりにその日の晩、八百屋のおっさんの晩酌のアテが豆腐で、たまたま豆腐屋のおっさんの晩飯が大根のおでんだとしても、豆腐で大根を、大根で豆腐を買うことはできない。豆腐屋のおっさんは一度貨幣で豆腐を八百屋のおっさんに売り、その金で大根を買う――つまり、一度貨幣を媒介させる必要がある。貨幣は支払い手段をもつのではなく、交換社会における媒介者の役割を強いられている。支払いを媒介できるモノが貨幣なのではなく、支払いを媒介させられているモノが貨幣なのだ。だから、貨幣は金でも牛でも紙でも電子データでもよく、そのどれであるわけでもない。そのときたまたま交換を媒介しているのが貨幣だ。ハイパーインフレになれば、飴玉やガムが少額貨幣に早変わりする。  #### 価値貯蔵 贈与経済では、返礼の遅れが咎められる。最悪の場合、贈与コミュニティへの参加権を失うことにもなりかねない。贈与経済において、ケチは常に仲間外れにされる*4。しかし一度取引が贈与経済から引きはがされれば、その制限は取り払われてしまう。取引の時間的自由度は飛躍的に向上し、蓄積も可能になる。ケチは倹約という名の美徳となり、資本への扉が開かれる。ただし、それは&#34;貨幣愛&#34;という魔物も同時に生むのだけれど。退蔵されればされるほど、本来貨幣が促進すべき取引を妨げ、それが故に、需要と供給の法則の埒外で、貨幣の本源的価値を減価せしめる。 *1:たとえば、お歳暮にお金は贈らない *2:お歳暮はせめて商品券に変えておくのが贈与経済のマナー *3:厳密にいえば、日ごろの付き合い＝相互贈与の一環であり、等価交換としては解消せず、交換に応じてもらったことそれ自体が厳密な計量が不可能な&#34;借り&#34;として計上される *4:ちなみに、利子はその&#34;咎め&#34;に由来するのではないかな。イスラム教は利子を禁止しているが、その意味は一般に考えられている以上にリベラルだと思う  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>相互贈与と経済的格差</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/04/24/052658/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Apr 2012 05:26:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/04/24/052658/</guid>
      <description>   パレートの法則（パレートのほうそく）とは、経済において、全体の数値の大部分は、全体を構成するうちの一部の要素が生み出しているという説。80:20の法則、ばらつきの法則などと呼ばれることもあるが、本来は別のものである。イタリアの経済学者ヴィルフレド・パレート（Vilfredo Federico Damaso Pareto）が発見した冪乗則である。経済以外にも自然現象や社会現象等様々な事例に当て嵌められることが多い。 パレートの法則 - Wikipedia &amp;gt; さらに彼は、数理経済学の実証的な手法（統計分析）を用いて、経済社会における富の偏在（所得分布の不均衡）を明らかにした。これはパレートの法則とよばれている。この法則は、2割の高額所得者のもとに社会全体の8割の富が集中し、残りの2割の富が8割の低所得者に配分されるというものである。 ヴィルフレド・パレート - Wikipedia  贈与・交換関係の階層構造 → 所得の偏りについて考えていたら、ここに行き着いた。経済学を学んだ人なら誰でも知っているパレート先生だ。所得はベキ分布をなす（実際のところは、税制や倫理、慣習、規範などによって歪められるため、キレイなベキ分布にはならないけれど1）。それはなぜかというと、やはり「相互依存」と「依存の非対称性」があるからだと思う。「相互依存」は、お互いに贈与・交換しあっている関係。個が独立・孤立しておらず、取引を通じてそれぞれの「可能性」へアクセスできる状態にある。「依存の非対称性」は、「相互依存」関係の数の非対称性。たとえば、会社組織では平社員はその上長と関係を取り結ぶ。上長はその上長と関係を取り結ぶ。しかし、その関係性は「1対多」の関係にある2。つまり、階層が上になるほどより多くの「可能性」にアクセスすることができる（なぜ相互に贈与（交換）するのか - だるろぐ）。これは別に社内組織ではなくても言える。たとえば、銀行間の取引関係は階層関係をなすそうだ（手元にないが 経済物理学の発見 (光文社新書) にあったと記憶している）。この「1対多」の比、レベル間における繋がりの数が、すべての階層でキレイに保たれていれば（そうはならないが、だいたいそうなる）、ベキ分布になる。これはまさしくフラクタルだ。ならば、
&amp;gt; ただし、その可能性の「濃度」――または「実現可能性」とでも呼ぶべきモノは薄まっている。  この「濃度」は、フラクタル次元（少数次元）っぽいもので記述できるのかもしれない。ともあれ、ここで言えるのは、経済格差の原因は相互依存関係、自由経済に参加している状態そのものにあるということ。学術テストのように個人の能力が独立して試されるのであれば標準分布になるのだろうけれど、経済はすなわち相互依存を意味するので、ベキ分布――経済的格差――は避けられない。「格差反対」というスローガンがどんなに無意味なものか、これでわかろうものだ。考えてみよう。経済的格差を解消するには、
 完全に平等な分配システムを構築する（従来の共産・社会主義的考え方） 個人が完全に独立した、相互依存の非対称性のない社会を構築する（相互贈与関係から導き出した結論） しかないわけだけど、前者は（所有権の認められた近代社会では）構成員の誰かが拒否した時点で崩壊する*3ので、理想的な民主主義では達成しえない。なので、暴力革命を行うにしても、法的に所有権を禁止するにしても、その達成は非現実的だと言わざるをえない。後者は*4、理論的に不可能だ。相互依存の非対称性は、時間・空間・能力の制約から、すべての人がすべての人と同時に・同質な関係を取り結べないことに原因がある。ソーシャルネットワークで取り結べるな繋がりは約150人ぐらいが限度らしいが、そうなると有力なプレーヤーと関係を取り結べたひと、並外れてネットワーク能力に長けたひとなどがハブ（ネットワークの繋がり、階層の要）になり、非対称性が生じる。自然、その優位に立つプレイヤーに富が集中するだろう*5。実は、もうひとつ格差を解消する方策がないことはない。  そもそも経済に参加せず、孤立して自給自足で暮らす ロビンソン・クルーソーになれば格差に悩まなくて済むというわけ。けれど、これこそ馬鹿らしい解決策なので考えるに値しない。今までアクセス可能だった「可能性」をすべて捨てることになる。=== &amp;gt; まず、正規分布とは何か？　それは、次のように言える。「ランダムな動きをなすものの統計的な分布」基本的には、熱運動をする気体分子の分布だと考えていい。（ボルツマン分布から正規分布へ、という流れ。）  要するに、気体分子のようにバラバラなものが、バラバラに勝手に拡散すると、正規分布の形になる。では、べき分布はどうか？　おおむね、次のことが成立する。「どのような二つの階層を取っても、階層差が一定であれば、そのエネルギー比率は一定である」 : 要するに、べき分布の本質は、それぞれの階層における「相似」という性質なのだ。
 Open ブログ: ◆ べき分布と正規分布  だいぶわかりやすかった。けれどあんまりわかってないと思うので、これを機会に分布に関する本を読んでみたい。
*1:グラフでは所得０が割愛されていることに注意してほしいところ！　このグラフから人を排除すれば、見た目上の格差は是正されるということ。偽善も極まれりだな *2:むろん、横のつながりもあるけれど、それは所得にはあまり関係がない *3:現在のように、ある程度なら社会の安定性などを考えて、合意の余地がある *4:ルソーの想定した“自然状態”に似ている気がする *5:これが最近一部で話題の「評価経済」にあたるのだと思うのだけど、そう考えれば別に今に始まったことではないのがわかる  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>贈与、交換、豊かさとピエロとしての自由</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/04/23/072929/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Apr 2012 07:29:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/04/23/072929/</guid>
      <description>  社会化された「贈与」（プライベートからパブリックへ） 形式化された「贈与」（前例に従った贈与。「あげたい」という純粋な気持ちの発露ではなく、ある種惰性としての贈与） 規格化された「贈与」（与えられたインプットにはそれに応じたアウトプットが与えられる。その比率は「社会的に」決定される。多く与え-すぎても、少なく受け取りすぎてもよくない。数量化された「贈与」） 無記名の「贈与」（義理や人情といったプライベートな感情を排した贈与）
 贈与と交換の違いについての素描 - だるろぐ   「交換」の基盤は「贈与」である。 「贈与」は直接的に行われるが、「交換」は貨幣を媒介して行われる。 そのため、「交換」は GDPでその規模を計ることができる。 「贈与」は「交換」へ組み込むことができる。 その逆は難しそうだ。 たとえば、近所のおばあさんの肩を叩いてあげる代わりに髪の毛を切ってもらっていた子供が、千円札を数枚握って散髪屋を利用するようになれば、 GDP は増大する。けれど、これは「交換」＋「贈与」の総体を増やす行為であるとは限らないし、かならずしも豊かさの増大を意味しない*1。無機質な「交換」は、情緒的な「贈与」を不可逆的に代替してしまうし、ときに「贈与」そのものを破壊してしまう――少なくともそう見える――のだ。一部の保守派の人たちがよく懸念し、警戒するように。けれど、属人的な「贈与」と異なり、「交換」は無機的であるがゆえにより普遍的で、見ず知らずの人達でさえ簡単に結びつけることができる。「交換」社会では気に入らない人間との関係であっても拒否できないけれど、「贈与」社会ではそれが許される。たとえば、タクシーの乗車拒否は「贈与」のシナリオでは肯定されるが、「交換」のシナリオでは否定される。気に入らない人間をタクシーに乗せないのは情緒的に肯定できても、“ビジネスのルール”には明確に反しており、彼を“プロフェッショナル”な運転手と呼ぶことは到底できない。人によって見方はさまざまだろうけど、社会総体としては“不正義である”とみなされるのが妥当だと思う。マルクスが指摘したように、資本がぐるぐる回る社会という舞台で、好むと好まざるとなく役を割り当てられて踊らされているのが、資本主義社会（僕の用語では交換社会）における人――近代人とでも呼ぼうか？――だ。タクシーの運転手に限らず、“ビジネス”に参加する者なら誰しも“プロフェッショナル”であるべきだ。少なくとも、そう要請される。コンビニの店員は、時給800円の代償としてしゃべる自販機の一歩手前を演じる*2。けれどその代わり、彼はその稼ぎでほかのピエロが踊るのを楽しむことができる。誰にも後ろ指を指されずに、自由に。かといって、「贈与」社会がよいのかといえば、あっちはあっちで“コミュニケーション能力”がないとかなり窮屈なのだけど。近年は“コミュ障”などと言う言葉もあるみたいだが、別に最近になって急に“コミュニケーション能力”が必要になったわけではなく、「交換」の古層に「贈与」があることが最認識されつつあることを意味しているのだと思う。「ピエロになっていればいいんだろ？」と思っていたのが、案外それでは済まなくて面倒くさい、みたいな。「贈与」と「交換」の境界は、やはり少し渾然としている。「贈与」か「交換」か？ そんな葛藤が、たとえばこんな問題にも表れているようにも思う。 &amp;gt; 「コミュニケーションを求める方もいらっしゃれば、必要以上のコミュニケーションをとりたくない方（ご質問者様と同じ立場）もいらっしゃいますから、接客する立場の方も、対応に苦慮することがしばしばです。」 コンビニ店員との会話は面倒？ - 教えて！ウォッチャー - 教えて！goo  コンビニは基本的に「交換」の場なのだけど、純粋にそうあって欲しいと思う人と、あくまでも贈与の作法を重視する人がいて、ちょっと興味深い。――ちなみに僕は挨拶するほうが好きですね。
*1:だからといって、「国民総幸福量」などという指標に意味があるとは決して思わないのだけど。客観的なものは計ることができるが、主観的なものは計ることができない。 *2:そのとき彼は、800円にみあったパフォーマンスを発揮する平均的な労働力をもつ人間であることが社会的に要請される。これが、平均以下の人にとって「生きることの息苦しさ」に繋がっている。それ以外の尺度があれば、多少その息苦しさも紛れるだろうのに。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>なぜ相互に贈与（交換）するのか</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/04/11/060029/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Apr 2012 06:00:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/04/11/060029/</guid>
      <description>これまで「なぜ相互に贈与（交換）するのか」についてはあまり考えてこなかったので、今日はそれを考える。
### 異なるモノをやりとりする 異なるモノをやりとりする理由は、わかりやすい。たとえば、作りすぎて余った筑前煮を隣近所で贈答（交換）して肉じゃがにすれば、食卓を少し豊かにすることができる（やったね！）。筑前煮を作るのは得意だが肉じゃがは苦手な人A*1が、肉じゃがはそこそこ作るが筑前煮は面倒臭いと思っている人B*2が交換すれば、効果はより一層大きいものとなる。経済学では、これを社会的**分業**と呼ぶ。（資本）流通の循環と社会的分業の発見から、近代経済学は始まった*3。――それは脇に置いといて。このときAは、自分が本来備える能力以上の「可能性」*4を獲得している。これこそが「なぜ相互に贈与（交換）するのか」に対する答えになるのだろう（ありきたりだった！）。頭の悪い子は、頭の良いこと（対等の）互恵関係を結ぼう。力の弱い子は、力の強い子と（対等の）互恵関係を結べばよい。そうすれば、手っ取り早く自分の「可能性」を拡張することができる。ヒトが街に集まる理由も、結局はそういうことなのではないかな。「都市の空気は自由にする」。ただし、その可能性の「濃度」――または「実現可能性」とでも呼ぶべきモノは薄まっている。というのも、この可能性の代わりに差し出せる「代償」は限られているからだ。大きな社会にアクセスすれば、より大きな可能性を得ることができる。しかし、代償が必要だ。なにか他の人と差別化できる特技でもあればよいのだが、アクセスする社会が大きければ大きいほど、それと自分を差別化するのはむずかしくなる。他者と差別化できなくなったヒトは、自分がもつ唯一の財産を代わりに差し出すことになる。マルクスに言わせれば、それは自分自身――つまり労働力――だ。自分ならば、「時間」とでも答えようか。僕達はそこで、なけなしの時間を売って口を糊するだけの存在になる。逆に言えば、限られた「代償」しかもたなくても、それをうまく利用すればそれを大きく見せかけることもできる。たとえば、「可能性」のハブになることが考えられる。現代で言えばマスメディアがそうだし、俗に人脈をもつという人々がそれに相当する。ハブとなる人物ですら、当然代償としてもつものは限られている。しかし、それで得た可能性を途切れさせることなくうまく前借り・転売・循環させれば、（ストックとしてではなく）フローとして多くの可能性に触れることができる。ひとつのノードでより多様な可能性にアクセスできることは、それ自体が差別化可能な「可能性」として他者に認識される*5。これについては、また考えがまとまった時にお話ができるだろう。  ### 同じ（似たようなもの）モノをやりとりする ――それは脇に置いといて。異なるモノをやりとりする場合は、「可能性の拡大」でだいたいの説明がついた。しかし、それだと同じ（似たようなもの）モノをやりとりする場合を説明することができない。相互贈与関係においては、時間をおいて同じ物（や、それに似たようなもの）をやりとりする場合が多々ある。お歳暮にハムだの石鹸を贈りあったりね。贈答の日本文化 (筑摩選書)作者: 伊藤幹治出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2011/07/13メディア: 単行本 クリック: 2回この商品を含むブログ (3件) を見る結論を急ぐと、これは「お互いに相互贈与関係にあることの（定期的な）確認」といえるのではないかと思う。まえにも論じた（繰り返された贈与の過程について - だるろぐ）けれど、相互贈与・交換はまったくの&#34;赤の他人&#34;関係では生じ得ない。日頃からよく贈答を行う関係ができあがっていたり → なんらかの同胞意識（故郷・民族・国家・宗教）をもっていたり → 法によって取引が保護されていたりといった、素地となる関係が必要とされる。一見無駄にみえる同じモノのやりとりも、その関係のメンテナンス作業だと思えば、案外無駄ではないのがわかる。また、同じモノのやりとり――維持された相互贈与関係――には、もう一つ利点がある。時間的なリスクの分散が可能だということだ。たとえば、余裕がないので今は少ししか返礼できないが、余裕のある場合に多めに返礼するといったことだ。また、返礼する時間を伸ばしたり縮めたりといったことも考えられる。人間誰しも、予測不可能なことに襲われることはある。けれど、互いに贈答しあって、贈与（純粋贈与）を関係性の中にプールしておけば、相手が許す限りにおいて、それをいつでも引き下ろすことができるだろう。多少の無理だって聞いてもらえる（あとで返せるのならば）。その点、贈与関係は安心の預金口座と呼んでいいのかもしれない。また、冠婚葬祭も相互贈与を基盤とした時間的なリスクの分散ととらえることができるかもしれない。結婚はともかく*6、葬式はかならず人生で一度、棺桶の中で経験する。そしてそれには往々にして多額の費用が必要となる。そこにご祝儀や香典といった相互贈与システムがあれば、多少なりとも負荷を平均化できるだろう。とくに葬式は、死んだ本人ができることではないので、生前に相互贈与関係を築いておくのは重要だ。 *1:うちの母ちゃんのことだ *2:わしのことだ！ *3:そこを掘り下げなかったのが近代経済学のダメなところだ！ *4:たぶん、これを「潜在能力」と呼んでもいいのだと思う *5:人一人が接続可能なノードは限られている。――ダンバー数 *6:｡ﾟ(ﾟ´Д｀ﾟ)ﾟ｡  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>藩札とお金の話</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/04/04/001618/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Apr 2012 00:16:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/04/04/001618/</guid>
      <description>伊予・松山城の天守閣には、刀剣や甲冑などが展示されている。そのなかでも興味を引いたのが藩札。今まで見たことがなかったんだよね。たかだかこんな紙っぺらに価値があるだなんて不思議。僕達が実際に手に取ることのできるお金には、二つの種類がある。硬貨と紙幣だ。世界で最も古い硬貨（鋳造貨幣）は、紀元前6世紀ごろ小アジアのリディア王国で生まれたとされている（世界史で習うよね！）。けれど、実際にはもっと古かったようだ。古代では、モノの価値を計るためにさまざまなモノをもちいていた。一番大きな貨幣単位は、やはり家畜と奴隷だろう。けれど、それらをいくつも抱えていられるのは極少数の人たちだけだったので、実際にはもっと安価なものが使われていたはず。中でも金銀などの金属は分割可能で目減りせず、入手性は悪くないが、かといってだれしもが気軽に手に入れられるモノではないので、価値が安定していて計算の基準として非常に使い勝手がよかった。それがさらに洗練されると、王・寺院・政府が刻印を施し、一定の価値があると布告するようになる。すると、硬貨の価値はその内容から離陸する。理論上は需要供給の論理を飛び越えて、その素材価値にかかわらず、一定の価値が保証される。刻印を施した権威が失墜すると、硬貨はふたたびその素材の価値へと舞い戻る。ヴェネツィアのドゥカート貨は共和国が滅びた後も流通したというが、それは刻印によるものではなくて、長きにわたって高く維持されてきた金の含有量による。一方、紙幣の誕生は中国・北宋時代に発行された交子が最初であるという。要するに、その原型は手形であり、つまりは借用証書であり、負債の表象だ。日本でも、平安時代には贈り物の添え上から次第に宛先・時候の挨拶が省かれ、送り主と目録だけになり、それが支払手段としてなかば手形のようにやり取りされたという。たとえば、目録だけ送って「お歳暮です。品物は○×卿からお受取りください。彼には貸しがありますので」と言った風に。贈答の日本文化 (筑摩選書)作者: 伊藤幹治出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2011/07/13メディア: 単行本 クリック: 2回この商品を含むブログ (3件) を見るただ、日本におけるその貨幣システムに限りなく近い風習は、所詮貴族・寺社社会に限ったもので、一般社会に開かれたものではなかった。交子の場合はより開かれた商業社会において行われていた風習が、たまたま権威の刻印を帯びて一般的なシステムへと昇華した。これこそが&amp;quot;進化のクレーン&amp;quot;というやつなのだろう。こうした高度なシステムは、刻印を刻んだ当の権威が滅びても、その有用性故に維持される。
&amp;gt; 四川の交子鋪は事業に失敗して銅銭の準備高が足りなくなり、不払いを起こした。1023年、これを見ていた政府は交子の利益に目を付けてこれを官業とし、民間でこれを行うことを禁じた。宋政府は本銭（兌換準備金）として36万緡（貫）を備え、発行限度額を125万余緡として、交子を流通させた。ここに至って交子は手形ではなく紙幣となったのである。 交子 - Wikipedia  少し強引だけど、ここでそんなに厳密な話をする気もないのでまとめよう。硬貨は価値を計るための比として生まれ、小額な等価交換からその歩みをはじめた。一方、紙幣は負債を証明する手形として生まれ、大口債務の相殺・支払を媒介するうちに、硬貨と結びついて価値尺度の役割も兼ねた貨幣となった。硬貨は素材の生産に根付いてそこから離陸したものだけど、紙幣は初めから宙に浮いた負債が根拠になっている。そこが同じ貨幣でも少し違う、と個人的には感じる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一対一の贈与関係の拡張と集団的贈与関係</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/03/29/005650/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Mar 2012 00:56:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/03/29/005650/</guid>
      <description>参照: 純粋贈与について - だるろぐ
### 一対一の贈与関係 贈与関係が継続される場合、そこには「与えたら返す」という規範（ルール）が成立している。このルールには、有形無形の罰則（制裁）がともなう。これは直接的な報復であるとは限らない。贈与関係に双方が利を感じているならば、贈与関係の停止も制裁行為の一種と見なせる。規範は目に見えないが双方に共有されており、贈与・交換の「場」を形成する。この「場」では与えたものが必ず返ってくるので、「純粋贈与」に対する障害が少なく、むしろ促進・拡大されてゆく。  ### 一対一の贈与関係の拡張 一対一の贈与関係を複数取り結んで拡張することも、もちろん考えられる。拡張された一対一の贈与関係では、贈与関係ごとに規範が形成される。一対一の与える＝返すが対応した、一つの完結された贈与関係、互恵の場が複数展開される。しかしよく考えれば、それらの贈与関係には集団で共有可能な多くの基本的な共通項＜道徳＞が見いだせるはず。  ### 集団的贈与関係 集団的な贈与関係においては、もはや贈与が一対一で対応している必要がない。集団として**&#34;なんとなく帳尻があって&#34;**いれば十分だ。たとえば、家族や友人、サークル、会社組織では、与える＝返す関係が厳密に対応していない。しかし、もらうばかりのフリーライダーには、いつか制裁が与えられる。集団的贈与関係においては、与える＝返す関係が一対一で対応しなければならないという制約が緩和されるが、制裁をともなう規範が失われたわけではない。集団的贈与関係は、「純粋贈与」をプールするための、そして「純粋贈与」のプールを促進するための枠組みといえる。贈与を集団外に漏らすことは肯定されない。それは集団がプールした「純粋贈与」の損失を意味する。集団的贈与関係のもっとも分かりやすい例は宗教だ。とくにイスラム教はそれが顕著に現れていると思う。 &amp;gt; 守旧的イスラームと古典シャリーアの理念においては、イスラーム共同体の主権が確立され、シャリーア（イスラーム法）が施行される領域、ダール・アル＝イスラーム دار السلام（直訳すれば「イスラームの家」だが、イスラーム世界のこと）に全世界とその人民が包摂されていなければならない。しかし、現実には「イスラームの家」の外部には、イスラーム共同体の力が及ばないダール・アル＝ハルブ دار الحرب‎（同じく「戦争の家」だが、イスラームの及ばない世界のこと）が存在するから、「戦争の家」を「イスラームの家」に組み入れるための努力、すなわちジハードを行うことはムスリムの義務とされる。 ジハード - Wikipedia  古来宗教は経済と密接に繋がっていた。イスラムのジハードなんかは、商業圏の拡大思想だったかもしれない。同じ教えを奉ずるものは絶対信用しろ、異教徒は絶対信用するな…みたいな。今にしてみりゃ微妙な思想だけど、原始的な血縁による信頼を超えた交易ネットワークの構築に一役買っていたと思う。
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) March 28, 2010   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>初期贈与と純粋贈与</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/03/23/071849/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Mar 2012 07:18:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/03/23/071849/</guid>
      <description> 一般的な贈与循環について - だるろぐ 純粋贈与について - だるろぐ 初回贈与はかならず純粋贈与であるけれど、純粋贈与は初回贈与であるとは限らない。これまではおもに等価交換としての贈与循環を考えてきたけれど、返礼の際に受け取った以上のモノを与えることも当然ありうる。その差分は、純粋贈与とみなしてよい。互いに等価な特殊的あるいは一般的な贈与循環が成立すると、なんの見返りも期待できない初回贈与よりも、純粋贈与に伴う心理的ハードルは下がる。つまり、贈与規範が強固になるにしたがって、より多くの純粋贈与が贈与循環へ組み込まれていくと期待できる。純粋贈与と贈与規範の強固さのあいだには、とくにその成立期においては、正のフィードバック関係が存在する。無論、逆に受け取った以下の返礼を行わない場合も考えられる。その場合は、受け取った以上の返礼を行う場合とは逆に、贈与循環は収縮してゆく。そうなると、いつかは贈与循環が解消されてしまうだろう（贈与循環の衰退期）。そのため人間社会は、贈与循環を維持するためのシステムをいくつも発明してきた。  **習慣**：贈与循環の真の意味を知らなくても、それを習慣として保存することはできる（立法、宗教） **道徳**：コミュニティの発展・維持に貢献したものを称える（信義、名誉、無形贈与、宗教） **制裁**：不当に少ない返礼を行うものには罰を与える（司法、立法、宗教、負債？） **教育**：道徳と制裁を次世代に刷り込む（継承、宗教） なかでも宗教はそのすべてを含むという意味で、最良のシステムであったと言えると思う。宗教は、封建制度と近代的な経済システムと並び、人類が産み出したなかでも社会科学上最も重要な発明だった。しかし、それを論じる前に、まず1対1の贈与関係をもう少し厳密に考察したのち、それを拡大させた集団的贈与関係について少し考えておかなければならない。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一般的な贈与循環について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/03/22/070855/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Mar 2012 07:08:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/03/22/070855/</guid>
      <description>繰り返された贈与の過程について - だるろぐ の続きのようなもの。
### 特殊な贈与循環 X と Y が贈与することを考える。互いに互いの贈与に応えていけば、贈与の循環が生じる。：このときつまり、互いに同じだけ与え合うとするならば、初期の純粋贈与 は循環が途切れない限り、内容は変われども、時間と空間を超え、量として保存される*1。  ### 一般的な贈与循環 そのうち贈与の循環が安定し、運良く長期にわたって維持され、（最初の贈与）が忘れられる段になると、    「互いに与え合う」（互恵）という規範（ルール）だけがそこに残るだろう。当初、与えられることが特別なことと感じられたのに対し、互恵が継続されるとそれに慣れて与えられることが当たり前になる。すると、「与えられること」を利得として感じるのではなく、「与えられないこと」を損失と受け止めるようになる。すなわち、このより一般的な贈与の循環において、その循環は  初期贈与： 互恵規範： のふたつに整理することができる。  ### 次の課題  贈与にジレンマが生じる場合：互恵規範の確立と維持（組織理論におけるエージェントベースアプローチ） 1対1ではなく多対多、および集団的互恵関係について（→ res publica） 互恵関係の継承について（当初の当事者が、互いの了承のもとに他者へ互恵関係を「権利」として与える場合） 自然との互恵関係と古代神話の英雄、宗教について 贈与と4つの自由について  *1:これらが増えたり減ったりする場合に関しては、また後ほど考えることになる  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>贈与と交換の違いについての素描</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/03/17/081136/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Mar 2012 08:11:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/03/17/081136/</guid>
      <description>贈与過程が存在するならば、与えたものに対して一定の見返りを期待できる。ただし、与えるときにはさも見返りを期待しないかのような振る舞いが必要だ。でなければ、無粋であろう。しかし交換過程では、この振る舞いは無用であるところか、奇妙にさえ見える。ヨドバシカメラのレジで「商品はいただかなくてもいいんですよ、お金だけ受け取ってください」と言えば、ちょっと頭のおかしい人だと思われるに違いない*1。これは「交換」と「贈与」の違いを探る上で重要なヒントになると思う。今から競艇に行く予定なので、先走って結論を出してみよう。交換とは
 社会化された「贈与」（プライベートからパブリックへ） 形式化された「贈与」（前例に従った贈与。「あげたい」という純粋な気持ちの発露ではなく、ある種惰性としての贈与） 規格化された「贈与」（与えられたインプットにはそれに応じたアウトプットが与えられる。その比率は「社会的に」決定される。多く与えすぎても、少なく受け取りすぎてもよくない。数**量化された「贈与」**） 無記名の「贈与」（義理や人情といったプライベートな感情を排した贈与） と言える。まだ足りない要素があるかもしれない。その時はまた書き足すことにしよう。 *1:筆者は4、5年前にUPSを買って郵送をお願いしたのだけど、未だに届いていない  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>繰り返された贈与の過程について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/03/17/080435/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Mar 2012 08:04:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/03/17/080435/</guid>
      <description>   資本主義的生産を行う社会では、その富は、商品の巨大な蓄積として現われる。その最小単位は一商品ということになる。従って、我々の資本主義的生産様式の考察は、一商品の分析を以て始めねばならない。  マルクスは経済の分析を「商品」から始めたけれど、これは少し勇み足だった。とくに特殊的価値形態から一般的価値形態への論理の飛躍には無理があると感じる。商品が商品にあるためには、それが「交換」過程―モノが商品として交換される場―になければならない。しかし、これは自明のモノと言えるだろうか。そうは思えない。簡単な例を挙げよう。たとえば、道行く見知らぬ人に何かプレゼントを贈って、「これと見合うものを私にください」という場合を考える。これは成功するだろうか？――おそらく無理だ。怪訝な顔をされるのがオチだろう。中にはコレに応えてくれる奇特な人がいるかも知れない。それも、これだけ文明化された*1社会だから行われうるのであって、未開な社会ならばまずそれを「強奪」することを考えるかもしれない。逆に、日頃モノをやり取りする仲ならば（お歳暮でも何でもいい）、この試みが成功する確率は格段に高い。つまり、「交換」には「贈与」という前段階がある。しかもそれは、繰り返された過程として存在しなければならない。前回、私たちはこの繰り返された「贈与」を分解して「純粋贈与」を発見した。しかし今度は逆に、それが繰り返される過程を検証して「贈与過程」の正体を明らかにする必要がある。純粋贈与について - だるろぐ
*1:のちのちこれは重要なキーワードになる予定  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>純粋贈与について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/03/12/235246/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2012 23:52:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/03/12/235246/</guid>
      <description>**「経済」は、「交換」で成り立っている。「交換」は、「相互贈与」を基礎としている。「相互贈与」が「交換」に発展する過程については、いつか説明する時が来ると思う。ただ、アカの他人同士が出会えば即「交換」に至る、という経済学の前提はおかしいとだけ、ここでは指摘しておく。「交換」が行われるには、それが常態的に行われうる素地が、まずそこになければならない。その素地は、長期間にわたって築かれた「相互贈与」関係によって醸成される*1。さて、「相互贈与」とは、互いに「贈与」することである。ならば、それを手繰っていけば、最後に「最初の贈与」へ行き着くはずだ。「贈与」は金銭と商品の交換に限らず、行為からなにか霊的な絆に関するモノに至るまで、あらゆるやり取りを含んでいると考えてもらいたい。たとえば、あいさつのやり取りでさえ「相互贈与」であるととらえることができる。ならば、そこには「最初のあいさつ」があってしかるべきだろう2。これで「最初の贈与」についてはイメージができただろうか。「最初の贈与」は、何かのお返しだとか、義理を果たすだとか、慣例だとか、そういうモノとはまったく関係がない。なぜならば、それがまったくの「最初」であるがゆえに。つまり、「最初の贈与」は自分をその行為へ駆り立てる強制3なしに、純粋に・自発的に「あげたい」という気持ちの発露、つまり「純粋贈与」**であるはずだ。&amp;ldquo;世界の豊かさ&amp;quot;のおおもとは、この「純粋贈与」の蓄積にある、と私は考えている。しかし、この「純粋贈与」は一時のもので、ただ費消されてしまえば、その生命を終えてしまう。なので、「純粋贈与」を保存し、増やしていくためには、世界を豊かな方向へ駆動させるには、もう一つのロジックが必要になる。
*1:欧米人はビジネスの前に握手をするが、それは互いに武器を持っていないことを表明することから始まったという。現代ではあまり想像ができないが、「交換」には、つねにそれを裏切って「略取」するという選択が背後にあることを忘れてはならない *2:逆をたどれば、あいさつが物のやり取りへ、物のやり取りが負債や証書のやりとりへ、それが貨幣のやり取りへという道筋が明らかになる *3:多くの場合は、恩義や負債、制裁付きの慣習・ルール  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>