<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>香川 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E9%A6%99%E5%B7%9D/</link>
    <description>Recent content in 香川 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Tue, 19 Jul 2016 23:16:58 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E9%A6%99%E5%B7%9D/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>半年前にフラリと丸亀に行った話（3）～丸亀城の石垣、高過ぎ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/07/19/231658/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jul 2016 23:16:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/07/19/231658/</guid>
      <description>  て、塩飽の島へ船で渡り、チャリンコで小一時間ブラブラし、ふたたび丸亀港に戻ってまいりました。ちょうどお昼過ぎ、いい感じに運動もしたしおなかが空いた。というわけで、本日二食目のうどんですが……その名も“バサラ天ぶっかけ”。二尾の大きな海老天を大胆に配することで、京極家のカブトを再現したという逸品でございます。
 気になってしゃあない (@ 手打ちうどん つづみ in 丸亀市, 香川県) https://t.co/NaSyvhoutF pic.twitter.com/UyezmExtOr— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年12月20日
 今から城に上ろうというボクにはピッタリのボリュームで、味の方もなかなか。丸亀って本当にいいところやな……。さて、おなかも満足したところで、今度は港とは逆の方、予讃線を越えて南へ向かいます。丸亀城は予讃線の車窓からも小さく見えるので、地図を見なくてもたどり着けるかと。で、ふもとまで来たのだけど――。
  垣が高杉晋作、じゃなくて高過ぎ。下から上まで、石垣だけでこんなに高い城って初めて見たかもしれない。これは伊賀上野城よりも高いですわ、たぶん（バイク：鈴鹿から伊賀上野・名張 - だるろぐ）。頂上にポツンと建っている現存天守閣は少し寂しげだけれども、かつては石垣の上に塀と櫓が巡らせてあったはずで、かなり立派なお城だったのではないでしょうか。天守のほかにも、大手一の門・大手二の門などが現存しており、それぞれ国の重要文化財に指定されているとの由。
  濠を渡って小さな門（大手二の門）をくぐり、右に折れると――
  手一の門。枡形虎口っていうのになるのかな？　ここでまず敵の勢いを止めて三方から集中攻撃するのですな。アブない。もともとはこちらが搦手（裏口）だったのですが、のちに改められて海側のこの門が大手門（正門）になったのだとか。そして一ノ門を突破して左に折れると（敵の進路を屈曲させて防御するのはお城の基本だよね！）、ながーい坂が。
  とで知ったのですが、この坂は“見返り坂”と呼ばれているのだそう。登り切ったら、つい振り返ってしまうんですな。かくいうボクも見返して写真を撮ってしまいました。まんまと乗せられてしまった感がある。
  れにしてもこの城は石垣がきれいですね。反り返らんばかりに、キッチリ積んである。屋島のあたりを歩いた時も感じたのですが、四国は石材が豊富なようで、割とぜいたくに使ってますな。墓石やら地蔵までパクッて築いたという大和郡山城（こっちも行ったので今度紹介しますね！）とはエラい違いだ……。
  して、三の丸、二の丸を過ぎると、天守のある本丸。江戸時代にこの地を治めていた京極氏によって築かれました。もともとは慶長2年（1597年）に生駒親正（秀吉の三中老の一人）が豊臣秀吉から讃岐17万石を与えられ高松城を本城とし、この亀山に支城を築いたのが始まり。江戸時代になって一国一城令により破却されそうになりますが、時の藩主・生駒正俊が立ち入り禁止＆カモフラージュ作戦でこれを回避。生駒氏がお家騒動で出羽国に転封され、代わりに肥後国から山崎氏*1が丸亀藩をたてるとその政庁となります。その後、山崎氏が三代で断絶。そこへ播磨国龍野からやってきたのが京極氏でした。近江源氏・佐々木氏から分かれた名族ですね（山崎氏も佐々木氏の支族）。我が町・松山の城に比べるとこじんまりとはしていますが、それでも風格のある三層の立派なもので、日本にある十二の現存天守のうちの一つでもあります。
  かには“刀らぶ”のキャラクターがいました。あんまり知らないのでよくわからんのですが、京極家にゆかりのあるカタナさんだったりするんでしょうか。
  守からの眺めは絶景。丸亀の街と瀬戸大橋、そして塩飽の島々が一望できます。
  に降りると、地元のゆるキャラ・とり奉行骨付きじゅうじゅうが踊っていました。骨付きじゅうじゅうは丸亀のご当地グルメ“骨付き鶏”の化身だそう。汗をかいているのは炙られているからか。あと、カメを抱いています。丸亀だけに。実はこの骨付き鶏、まだ食べたことがないんですよね！　知り合いによるとかなり旨いのだそうな。そのうち食べたい。丸亀はうどん以外にもおいしいものがたくさんあるっぽいので、また開拓しに行きたいものです。
  りあえず、今回は福引（骨付きじゅうじゅうストラップを買ったらチケットがもらえた）でゲットした骨付き鶏味のポテチで我慢。帰りの特急しおかぜで食べましたが、関西だし醤油味と同じぐらいおいしかったです。
*1:始祖・山崎片家は六角氏からでて信長についた近江衆の一人。明智光秀の娘を正室に迎えており、本能寺の変でも明智側についたが、光秀の敗死で秀吉に投降し、所領を安堵される  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>半年前にフラリと丸亀に行った話（2）～いざ、海賊の島へ！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/07/19/060000/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jul 2016 06:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/07/19/060000/</guid>
      <description>録によれば10時半ごろ、本島（ほんじま）行きのフェリーに乗船、出港。塩飽の島々へ向かうやで。ちなみに「塩飽」は「しわく」と読むらしい。自分は「しあく」だと思ってたのだけど、これでもちゃんと変換できるから、割とどっちでもいいのかもしれない。
  br/&amp;gt;
&amp;gt; 塩飽諸島（しわくしょとう）は、瀬戸内海に浮かぶ諸島。「しあく」とも読む。塩飽島（しわくじま）とも呼ばれ、瀬戸内海の中でも、岡山県と香川県に挟まれた西備讃瀬戸に浮かぶ大小合わせて28の島々から成り（岡山県側は笠岡諸島）、名の由来は「塩焼く」とも「潮湧く」とも言う。戦国時代には塩飽水軍（しわくすいぐん）が活躍し、江戸時代は人名（にんみょう）による自治が行われたが、近年は過疎化が進んでいる。 塩飽諸島 - Wikipedia  要するに、「瀬戸大橋のあたりに散らばってる島々」やね。かつては水軍（という名の海賊）が活躍していて、江戸時代には大名ではなく人名（にんみょう）による自治が行われていたことで有名。勝海舟などが咸臨丸がアメリカへ渡ったときは、この塩飽から水夫が募られたように古来「日本最高の船乗り≒塩飽のヤツら」というイメージだったんだろうね。でも、瀬戸内海と外洋では勝手が違ったろうし、苦労したんじゃないかな……。
  んなわけで、丸亀の街とはしばしのお別れ。
  手には遠くに瀬戸大橋がみえる（関係ないけど、この橋の基礎杭はウチの父ちゃんが打った）。
  には漁船がたくさん出ている。昔もこうだったのかな？
  時間かからず、本島の港に到着。無計画にきたので、ここからどうすればよいかまったく決めていなかったのだけど、幸い、港で自転車を借りることができたので、それに乗って島を2時間ほど回ってみることにした。ごはん屋さんはなさそうだし、次の便を逃してしまうと丸亀でお昼ご飯が食べられなくなる。
  ずは「塩飽勤番所」というのを目指して、自転車をバビューンと飛ばす……がそれっぽいものが見当たらない。代わりにやたらでかい天理教の建物なんかを目にした。宗派はともかく、海の男は信心深いというからね。かつてアドリア海を荒らしたウスコク（ウズコッキ）も、それはそれは敬虔なキリスト教徒で、教会まで膝で歩いて獲物を捧げたのだとか。
  すがに行き過ぎたかな……と思いながらペダルをこいでいると、「笠島」という土地に出た。ここは景観保存区域になっているみたい。自転車を降り、足を踏み入れてみる。
    つての塩飽水軍の本拠地だそうで、防御を考慮に入れた細く、入り組んだ路地が特徴。おばさんに案内をお願いしたところ、丁寧に説明してくださった。
  番面白かったのは、屋根の構造。これ、ちょうど船底をひっくり返した構造になっているのだそうだ。たしかに船底なら雨水や潮風にも強かろうし、作り慣れてもいるわけで、大変合理的だ。そのほかのものも“海へ出る”ことが常に念頭に置かれた作りになっていて、水をかぶっても火が消えない灯篭だの、船がひっくり返っても沈まない金庫だの、そういうのがあったようななかったような（半年前なのでこのあたりの記憶はあいまい）。よく管理されているのもあってか、古いけど快適で、こういう家に住みたいなーと思った。ちなみに家のお値段を聞いてみたけど、よくわかんないみたい。そもそも売ってるのかな。買っても管理は大変そうだけど。ついでにおばちゃんに「塩飽勤番所」の場所を聞いてみると、やっぱり通り過ぎていたみたい。名残は惜しいが、もときた道を戻る。
  れにしても、この道は景色が美しい。自転車を止めて、見とれてしまった。スマホの写真ではあんまりうまくとれてないけど（自分が下手なのか！）。
  んなこんなで「塩飽勤番所」に到着――したのだが、なぜかさっきの笠島のおばちゃんまでいた。お昼ご飯の時間みたい。僕は海沿いの道をのんびりきたのだけど、実は近道があったみたいで、おばちゃんはそっちを通ってきたのだとか。たしかに Google Map をみると近道っぽい道がある。海側は遠回りのようで、道理で誰も通らないわけだ。
  br/&amp;gt;
&amp;gt; 塩飽諸島は古来、秀吉、家康の朱印状により、1250石の領地を与えられた650人の船方衆が、明治に至るまで治めてきた土地柄である。船方衆は大名に対し「人名（にんみょう）」と呼ばれ、その組織を島中と呼んだ。人名の代表者が名字帯刀を許された4人の「年寄（としより）」で、1年交代で朱印状を保管し、自宅を役所として政務を執ってきた。寛政元年（1789）、惣兵衛・小右衛門の両名が代表し、島中の窮状と公役の軽減を幕府に直訴した結果、島治の改革が実施される。世襲による旧年寄に代わり、塩飽全島から3人の新年寄を入札で選出し、寛政10年に勤番所が建築され、年寄が勤務することになった。幕府の認可を受けてから、建築し朱印状を移すまでに5年を要した。 観光・イベント・スポーツ：歴史・文化財：塩飽勤番所 | 香川県 丸亀市  「塩飽勤番所」は人名統治の中心地。御朱印の保管箱や、咸臨丸の模型などが展示されていた。
  島のおばちゃんもそうだったけど、勤番所のおばちゃんはとてもいいひとで、「自転車こいでてめっちゃのど乾いたー！」などと喚いてたら、お茶でもてなしてくれた。ありがたや……ありがたや……。復元ではあるけれど歴史ある建物の畳で正座していただくお茶は、たまらんね。半時ほどのんびりしてのち、二人のおばちゃんに挨拶をして港へ帰った。
  の花の咲く季節が一番よいとのことなので、またくると約束したが、今年は3月4月が少し忙しくてすっぽかしてしまった。でも、いつかまたのんびりお茶でも飲みたい（← またねだる気か！）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>半年前にフラリと丸亀に行った話（1）～うどん屋が開いてないんだが！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/07/18/210238/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jul 2016 21:02:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/07/18/210238/</guid>
      <description>  015年12月20日のことらしい。天気がよかった＆たまたま早起きしたので、特急しおかぜに乗って丸亀まで行ってきた。用事はとくにない。強いて言えば、Withings のスマートウォッチ Activite Pop を買ったので散歩したかった、みたいな。ちなみに、この子は今でも愛用してる。この前コンビニで電池買って入れ替えたよ！（バッテリーは8カ月もつって公称してるけど、半年ぐらいで時刻が遅れだす感じなので、早めの交換でいい気がする）
### うどん   ず、地図も見ずに海の方へ向かってテキトーにあるいた。きっといい感じのうどん屋がひしめき合ってるに違いないから、テキトーなところで朝食がてらうどんを食べようという目論見。
  にかく天気がよくて、気持ちのいい日だった。冬だけど、長く歩くと汗ばむ感じ。
  中で変なおっさんの像を発見。
&amp;gt; 瀬山登、名は重嘉、通称四郎兵衛、棠川（とうせん）と号し、江戸時代の天明四年（一七八四）京極藩士の家に生まれる。小姓から大目付、勘定奉行、物頭となり江戸屋敷の留守居役となる。和漢の学に通じ、写生画を能くし、江戸在府中に金毘羅千人講を作って参詣客の誘致をはかり、その受け入れのため、港拡張の必要から**新堀湛甫**を築造し、また**金毘羅銅灯籠（現太助灯籠）**を　建てたが、その多額にのぼる費用調達にあたり千人講のほか、江戸老中や豪商を動かし、藩の財政に影響を与えることなく大いに政治的手腕を発揮して完成させた。更に、江戸の隣り屋敷九州中津藩から**団扇**作りの技術を家中の者に習得させて国元に拡げ、金毘羅詣りの土産ものとして販売させ、今日の全国一を誇る団扇産業を創始するなどして丸亀繁栄の基礎を築いた。  要は、「金毘羅参り＋港＋団扇」で町おこしをした人なんやな。写真を撮ったときは「灯篭」がそんないわれをもつものだとは知らなかったので、構図がテキトーだけどごめん。サラリと書いてある「千人講」というのは、今でいうクラウドファンディングみたいなものだろうか。飯田藩みたいに悪用されて騒動にまで発展することもあったけど、ちゃんと使えば街がひとつ興るというわけやな。
  れにしても、うどん屋がない。
  や、あるにはあるのだが、ことごとく開いてない。さすがに無計画すぎたかもしれない……と少し後悔し始め、Google Map 先生に開いているうどん屋さんをお尋ねしたところ……
  った━━━━(ﾟ∀ﾟ)━━━━!!ゴルフコースの隣（お散歩地図で言うところの（3）のあたり）に、セルフのうどん屋さんを発見。しかも、なんか製麺所の隣にある。これは期待が高まりますなー……。
  っそく一杯ゲット。ひとりでセルフのおうどんを食べるのは初めてだったので（大学の頃、友人とうどん旅行をしたことはある）、イマイチ作法がよくわからなかったのだけど、店の人にダシをぶっかけられたりしなかったのでたぶん間違ったことはしなかったと思う。トッピングはよくわかんないので、そこら辺に出されていたイワシだかなんだかの天ぷらに、ワカメ。蛇口からダシを注いで……いただきます！
  どんはもちろんおいしかったのだけど、なんか天ぷらがめっちゃうまかった。ほっくほくで、身が分厚い。ダシまでみんな飲んだ。家の近所にこの店ほしいと思う。
  いへん満足したので、予讃線の向こうにある丸亀城をちらっと覗いて帰るか～と思い、港の方へてくてくと歩を進める。まぁ、もうちょっと港っぽい風景も見て帰りたいもんな。すると、フェリー乗り場に出た。急ぐ旅ではなし、ここで缶コーヒーをあけて休憩しつつ、ぼんやり観光案内図を眺めていたのだが……
  飽……瀬戸内の海賊で有名なアレか(-。-)y-゜゜゜――1時間後、なぜか船上のヒトになっていたのでした。続く。
#### 追記  だるサン、その付近、朝からやっとるうどん屋少ないトコや…＿|￣|○— どんぐま【仮面ライダーの天使】 (@donguma) 2016年7月18日
 らしいで(´；ω；`)ｳｯ…
  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>