<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>自作PC on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E8%87%AA%E4%BD%9Cpc/</link>
    <description>Recent content in 自作PC on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Wed, 25 Oct 2017 17:16:21 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E8%87%AA%E4%BD%9Cpc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>キーボードを買い換えました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/10/25/171621/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2017 17:16:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/10/25/171621/</guid>
      <description>スクトップ周りをスッキリしよう計画の一環として、キーボードを買い換えました。お仕事部屋の改造計画を進めている - だるろぐこれまで使っていたのは、FILCO のメカニカルキーボード。Amazon のリンクは「日本語キーボード」になってるけど、実際に購入・使用していたのは英語配列のものでした。FILCO Majestouch「マジェスタッチ」 メカニカルキーボードUSB&amp;amp;PS2両対応 日本語108キー・かな印字なし 独CherryMX茶軸スイッチ ブラック FKB108M/NB出版社/メーカー: ダイヤテック発売日: 2004/12/08メディア: Personal Computers購入: 2人 クリック: 63回この商品を含むブログ (38件) を見る記録によると 2008/5/7 購入となっていたので、実に9年間利用していたことになります。まだまだ使おうと思えば使えるけど、さすがに引退させてもいいよね……。新しいキーボードを買うにあたって、まず要求スペックを策定してみました。9年間の地味な不満をこの際解決しておきたい！
**省スペース**：フルキーボード → テンキーレスにして取り回しを向上させたい（テンキーって外付けの方がいいよね？　FPS でテンキーを左手で使うの好き。最近やらないけど**無線**：取り回し向上の一環。でも、いざというときに有線接続できることも必須**日本語配列**：英語配列の方が好きなんだけど、ノーパソが日本語配列になってきているのでそろそろ統一しようかなと**メカニカルキーボード**：とくにメカニカルキーボードじゃないと嫌だということもないのだけど、今まで使っていたので変えることもないかな。カチャカチャ、ターン！　ってできるのはやっぱり気持ちいいし。**Windows キー**：Windows キーがある、割と素直なキー配列のヤツがいい……（要するに HHKB みたいなのは要らない**FILCO**：ほかのメーカーも試してみたいけど、やっぱり9年間もってくれたという実績で。あー、でも、気に入ったのがなければ裏切ってもいいや（ぁ**予算は1万円ぐらいまで**：東プレいいらしいんだけどねー、2万はちょっと出せないかないろいろ悩んだのだけど、結局これにしました。FILCO Majestouch Convertible2 Tenkeyless CherryMX黒軸 日本語カナあり 無線/有線両対応 マルチペアリング4台対応 ブラック FKBC91ML/JB2出版社/メーカー: FILCO発売日: 2016/09/16メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見る少しだけ予算オーバー。メカニカルキーボードはいろいろ軸の色があってうち心地が違うらしいのだけど、そういうのはよく知らないし、あまり興味もなかったので、「CHERRY MX黒軸」というのを選んでみました。一番安かった……  月末に到着して、数カ月間使ってみたのですが……まず、キーが重い！　打ち間違いも頻発で、最初は「なんだこれ！　無理だ！！」と思いました。Macbook や Surface のペタペタキーボードとの落差が大きすぎて、ちょっと苦痛でした。後で調べたら以前は「茶軸」だったようで、それに合わせればよかった。でも、3日ぐらいたつと慣れるもので。底まで打鍵しなくても入力されるんだなーと要領を得ると、割とすんなり以前の入力速度を取り戻すことができました。スピードは測ってないけど。なんか、ガチガチとしっかり打たなくても、でろでろっと適当に打ち込んで大丈夫な感じが、ルーズな自分には向いているのかもしれない。
  イズもコンパクトでよろしい。いつもは机にカッティングシートを敷いて、そのうえでキーボードを置いているのですが、以前のキーボードはシートと横幅がほぼ同じだったのに対し、今のキーボードは若干余裕があります。無線機能は今のところ使っていないのですが、まぁ、いずれ使うことになると思う。とりあえず、ノーパソとの打ち心地の落差以外は、可もなく不可もなく、まったく不満なく使えているかな？　あんまりこだわりなさ過ぎて、そこそこの品質のキーボードであればちゃんと満足できる人間であることが再確認できた。下手したら万単位で文字を入力するから、さすがに数千円のメンブレンとかはイヤだけど。
### 追伸  生で一番好きだったキーボードは IBM の SpaceSaver2 っていうキーボードだった。復刻してくれたら喜んで買うと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>真夏の自作PCまつり in 松山 に行ってきた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/24/193525/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Aug 2015 19:35:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/24/193525/</guid>
      <description>曜日は昼前にのそのそと起きて（艦これイベント E7 甲をクリアするので力尽きた）、「真夏の自作PCまつり in 松山」にお出かけ。もっとこじんまりしたイベントなのかと思ってたけど、割と人が集まってた。自分が到着したころは、ちょうとインテルの中のヒト（？）による NVMe な SSD のお話。インテル SSD 750 Series 400GB MLC 1/2 Height PCIe 3.0 NVMe SSDPEDMW400G4R5出版社/メーカー: インテル発売日: 2015/04/18メディア: Personal Computersこの商品を含むブログ (2件) を見るお値段すごいけど（Amazon で400GB 5.2万円）、爆速らしい。どれぐらい爆速なのかというと、普通の SSD を 6～8 個ぐらい RAID するのと同じぐらい早いらしい（そんな話だった気がする）。当日はイベント限定の激安価格で提供されていたので正直だいぶ食指が動いたけれど、さすがに1月分の食費以上をパッと使う勇気はなかった……貧乏が恨めしいわ。もっともこの SSD、細かいファイルをばばばーっとコピーする用途ではフツーの SSD とそれほどパフォーマンスは変わらない（そんなことをライターの方が仰ってた気がする）。というわけで、ゲーマーよりもクリエーター向けなのだという。まぁ、なんでもそうだけど、向き不向きはあるよね。最近は自作から遠ざかっていたので、CPU やら GPU の型番やコードネームを言われてもさっぱりわからん。けど、おかげでちょっとまた自作をしたくなってきた。そういえば、そろそろうちのデスクトップ PC が寿命に近づいてる気もするし。ちょうど DirectX 12 対応のビデオカードはほしかったし、電源とグラボだけ更新するのはありかも。なんか NVIDIA の GeForce GTX 950 っていうヤツを、もうちょっと待ってから買うのがよさそうみたい。もう一つ興味をもったのは、e-Sports 関連かな。e-Sports っていうのは要するにゲーム対戦を興行化したもので、最近はプロとして食っている人もいるらしい。自分はそんなにゲームが得意じゃないのだけど、ルールさえわかっていれば観るだけでも結構面白そうだ（ニコ生で将棋観てるような感覚かな？）。会場にも e-Sports ファンだという方がポツポツいて、ちょっとビックリ。どこでも楽しめるものだし、松山でも好きな人がいても不思議ではないけど……意外に浸透しつつあるのだなぁ、と感じる。
  の日は「League of Legends」というゲーム（対戦型リアルタイムシミュレーションRPG？　かなり人気があるらしい）の実況などをしていらっしゃる eyes 氏にお目にかかることができたのだけど、日本の e-Sports 周りの状況が詳しく聞けて、とても面白かった。今、日本代表が世界戦への出場をかけてイスタンブールで戦っているらしいので、ぜひ頑張ってほしいと思う。やっぱりそういうところで勝つのが一番、手っ取り早い普及方法だと思うのでｗ
  なみに、「改造バカ」でお馴染の高橋敏也氏によるご当地 PC は「温泉 PC」でした。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>