<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>勉強会 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E5%8B%89%E5%BC%B7%E4%BC%9A/</link>
    <description>Recent content in 勉強会 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 02 Jun 2019 15:52:09 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E5%8B%89%E5%BC%B7%E4%BC%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>6月1日：プログラミング生放送勉強会 第59回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス（愛媛）に参加しました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/06/02/155209/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jun 2019 15:52:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/06/02/155209/</guid>
      <description>プログラミング生放送勉強会 第59回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス（愛媛） : ATND](https://atnd.org/events/104613)ご来場、ご視聴の方、ありがとうございました！　登壇者の皆様もお疲れ様です。今回はゲーム関連がちょっと多かったのかな？　でもいい感じにジャンルがばらけてて、結構楽しかったと思います。
### セッション1：竹内 佑介さん「tweenアニメーション入門」 今日の発表スライドです。https://t.co/ig7iRIj0h0#pronama— 竹内 佑介 (@pegass85) June 1, 2019
 JS 大好き（誤解を招く表現）竹内さんが、Javascript アニメーションライブラリ「Tween.js」を紹介してくださいました。「Tween」って Windows 向けの Twitter クライアントアプリが有名で、検索してもそっちばっかりヒットする！
 今日のサンプルコードです。https://t.co/hLpNlg6dio#pronama— 竹内 佑介 (@pegass85) June 1, 2019
 見てるだけなので何とも言えんのですが、結構簡単に本格的なアニメーションが実装できるのなぁ……初期セットアップがちょっとめんどいけど、あとは定義した動きを Chain するだけ。Easing 関数を適用してやると、にょろーんとかむにゃーんとかいう動きも再現できるみたい。
  リセットの関数だけでも十分だけど、やる気さえあれば時前実装も可能みたい。へぇ&amp;hellip;&amp;hellip;。オフセッションの雑談では、アニメーションの難しいポイントなんかも聞けました。
### セッション2：HAL（@PET_HAL）さん「勉強会に参加しまくって蓄えた、知見とやってきたこと」ちょっとトラブルがあって2番目になったけど、結構ためになりましたね。cite class=&amp;quot;hatena-citation&amp;quot;&amp;gt;speakerdeck.com自分は割と漫然と勉強会に参加してるというか、ハンズオンの復習なんかはたまにするけど、会場の様子を Toggetter にまとめたり～みたいな活動はさぼり気味ですね。まぁ、こういう「参加したよ」ブログは書くようにしてるんですが（いくら内容が薄くても、ちゃんと参加ブログを書くまでが勉強会！）……あくまでも個人視点で、勉強会を実りあるものにするために最後にひと手間かけるという発想はあんまりありませんでした。ちょっと反省ですね！――とはいえ、めんどくさい。【自分用まとめ】プログラミング生放送勉強会 第59回＠サイボウズ株式会社松山オフィス #pronamaこうやってまとめてくれると大変助かりますです。
### セッション3：タカユキ（@nezumimusume）さん「ゼロから始めるシェーダープログラミング。レイトレースもやるかも？」まさかのゲームプログラミングの先生によるセッション......竹内さんがあとで「ガチな人の前でえらそうなことを語ってしまった」的なことを言ってましたが、Web ゲームとネイティブのゲームはまた違うものだなって思いました。どっちもちゃんとフィットするシーンってのはあって、どっちも大事だと思いますよ。 ゲーム界のHello, World的なヤツかな❓ #pronama pic.twitter.com/44YMFKsNdk— Takahiro Kato (@TakahiroKato311) June 1, 2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今年もプロ生愛媛が開催されます！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/03/23/130511/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Mar 2019 13:05:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/03/23/130511/</guid>
      <description>  プログラミング生放送勉強会 第59（？）回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス（愛媛） : ATND](https://atnd.org/events/104613)私事でいろいろかまけていて告知がかなり遅れてしまいましたが、今年も6月にプロ生愛媛が開催されます！　会場の都合で今年はちょっと早めの**06/01 (土) **に開催されます（サイボウズさん、毎年ありがとうございます）。当初は6月15日で予定していましたが、それでスケジュールを組んでいた方はリスケお願いしますm(__)m
### プロ生とは[プログラミング生放送](https://pronama.jp/)プログラミング生放送勉強会は、ニコニコ動画発の「IT っぽいことならなんでも OK」という緩い勉強会です。日頃取り組んでいること、何か物申したいこと、すごいことやったから誉めて！……なんでもありです。ちなみに、この勉強会は“生放送”されるので、オンラインからでも参加できます。**「たかがみかんのために愛媛なんか行ってられねえよ！」**っていう方もぜひ参加してください！　もちろん、会場に来てくださるのが一番いいと思います。気軽に参加できる LT も募集しているので、ぜひどうぞ（会場の方は基本的に映らないので、顔出し禁止な人でも参加できます）会場は全国持ち回りなのですが、愛媛・松山市ではここ数年、6月に開催しています。この時期は飛行機が安めだと思うので、旅行がてら来るのもありじゃないかと思います。いまなら、改修中の道後温泉本館もみれますぜ！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10月20日：プログラミング生放送勉強会 第54回＠熊本 に参加してきました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/27/014311/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Oct 2018 01:43:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/27/014311/</guid>
      <description>今週は本当にダルくてブログを書く気力が起きなかったのだけど、ちゃんと書くまでが勉強会なので！　熊本での勉強会は、今回で2回目。2年ぶりなのかな？　松山みたいに定着してくれたらうれしいかなーと思ってたんだけど、それはちょっと厳しいみたいで参加者はあまり多くありませんでしたが、個人的には色々楽しめました。10/20 プログラミング生放送勉強会 第54回＠熊本 開催！
### 出発（松山 → 福岡 → 熊本）  回はフェリーを使ったのですが、今回は飛行機。松山 → 熊本の直行便はないので（昔はあったらしい？　天草エアライン）、福岡で乗り換えです。往復割引切符を使っても片道2万円以上するし（これに加えて新幹線代がかかる！）、宿は手ごろなビジネスホテルがとれないしで、結構な出費になっちゃいましたが――まぁ、やっぱり船よりはらくちんですね。松山も福岡も空港が町から近いし、7時半過ぎに家を出て9時の飛行機に乗り、10時に福岡着。10時半の新幹線に乗って、11時半前には熊本についちゃいました。家を出るのは8時でも大丈夫なので、3時間半ってところですか。
  久しぶり、くまモン！　熊本駅は改修工事中みたいで、最初は市電の駅がわからなくて少し迷いましたが、くねくねとした臨時通路を抜けると見覚えのあるしゃもじ屋根（？）が出迎えてくれました。
  br/&amp;gt;
&amp;gt;熊本市西区のＪＲ熊本駅の東口広場整備計画見直しに伴い、同駅と熊本市電の熊本駅前電停を結ぶしゃもじ型の鉄筋コンクリート製屋根（約１０００平方メートル、高さ約６メートル）が、駅ビルが完成する２０２１年春までに解体される。白い雲をイメージした屋根は県が２０１０年３月に約３億円をかけて整備したが、熊本地震を受けて防災機能を強化するため約１０年で役目を終えることになり、市民からは「もったいない」と惜しむ声も出ているＪＲ熊本駅前：屋根解体へ 地震時不安、防災機能強化で ／熊本 - 毎日新聞 これ、3億円もしたのかよｗｗｗ
  なみに、熊本の電車は SUICA がそのまま使えるようです（罠もあるとかないとか）。松山も SUICA 使えたら楽なのになぁ……。
### 会場（熊本市国際交流会館）  回の会場は、熊本市国際交流会館。市電に乗り、花畑町でおります。熊本の市電は、熊本駅からみて Y の字に伸びていて、A 系統と B 系統の2種類があるらしい。地元の人でもたまに間違えるらしいのだけど、前回と同じ「健軍町行き」に乗れば大丈夫でした。健軍町って名前からしてたぶん、あの名高き熊本師団のある（あった）ところなんだろうな。
  れにしても、熊本はバスの多い街ですね。なんかバス専用の広い道まであるし。なぜか道の左端にバスが「右折」（！？）するための専用レーンがあって、信号が変わるとそこから次々とバスが駆けていくさまは、最初見たときビックリするやら、関心するやらでした。
  場は立派な、なんかちょっといい感じの学会や会議ができそうな部屋でした。ちょっと古くて、マイクはあるのに電源はないみたいなチグハグさはありましたが（電源の利用にはお金かかるっぽい）、椅子が割とよくて、持って帰りたかったです。いっぱい余ってたし。
### セッション プロ生勉強会 第54回@熊本 https://t.co/8jKGVhcL5Q— プロ生ちゃん（暮井 慧）＠コラボ募集中 (@pronama) 2018年10月20日</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9月1日：プロ生勉強会 第53回＠GMOインターネット（大阪）に参加してきました（※勉強会の話はあまりない</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/09/06/004356/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Sep 2018 00:43:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/09/06/004356/</guid>
      <description>  週末はプロ生勉強会 第53回＠GMOインターネット（大阪）に参加してきました。プロ生勉強会 第53回＠GMOインターネット（大阪）終了！個人的にはクリーンアーキテクチャーの話が面白かったかも？　こういうのって大規模なお仕事してないとなかなかフィードバック得られないだろうし……個人が作るツールだとほぼ関係ないもんね。あと、Ｙｏｕ＆Ｉさんの時刻の話は今流行りのサマータイムを考えるうえで知っておくべきことをおさらいできてよかったです。わいも1秒の定義がさらっといえるクールな男になりたい。プログラミング生放送勉強会 第53回＠GMOインターネット動画もあるので、興味のある方はどうぞ。以下は個人的な動向についてです。
### 朝ごはんのレベル低下が著しい松山駅  四国最大の街の玄関口でありながら、かたくなに人力改札の伝統を守り続ける JR 松山駅）6:30、スーツケースをゴロゴロさせながら近所のタクシー会社まであるき、JR 松山駅まで一台お願いする。最寄りの伊予鉄の電停は7時が始発なので、それにのっても 7:30 ぐらいの特急しおかぜには乗れるのだけど、その日は何となくせかせか動くのがだるかった。本当を言うと、8月にあちこち行き過ぎたせいか、あまり体調が思わしくなく（風邪、とかじゃなくて、単に体が重い）、最悪休もうかなーと思ってたけど、一部、自分から参加をお誘いしたメンバーがいることもあり、体力を振り絞って家を這い出たのだ。
  の代わりといっては何だけど、今回はグリーン車の一列シートを奮発した。大阪まで、約 15,000 円。幅広のシートに身を沈めると、大粒の雨が一斉に落ちてきて、窓を打った。JR 松山駅のホームからお弁当屋さんがなくなって初めての大阪行き。いつもは松山鮨なんぞを楽しんでいたのに、今回はコンビニで買った助六弁当だった。松山にきてこれほど文化水準の低下を実感したことはかつてない。
### 梅田わからん  山を出て約4時間。瀬戸大橋を渡って、大都会・岡山で新幹線へ乗り継ぎ、大阪へ向かう。今朝の大阪は雷雨だったそうだけど、四国を脱するころには去っていたらしい。折り畳み傘は用意していたが、松山でも大阪でも雨に降られず、大変運のよいことだ。
  回の勉強会の会場である GMO インターネット（会場を貸していただき、ありがとうございます！）は、梅田のグランフロント大阪にある。初めて行ったので勝手がわからず、大阪駅で変な出口に出てしまい閉口したが、「要するに、人の流れに沿って北の方へ行けばいい」とざっくり把握していたおかげで、それほど迷わずに行けた。そもそも、梅田ってようわからん。一応、自分だって大阪生まれの端くれだけど、難波以南に住んでると梅田まで行かないんだよな。千葉に住んでるやつが錦糸町・秋葉原より先にいかないのと一緒。おかげで、難波の地下は頭に入っているのに、梅田の地理はとんとわからない。北に向かって阪急が右で、JR が真ん中で、阪神はどうでもいいってことぐらいしかわからん。
### 勉強会と懇親会LT 参加者がいないというので、勉強会ではセッションを聞きながら内職。「WPF アプリ（Tonjiru）をストアに出してみたよ」っていう LT を少しだけした。UWP アプリってできないことがいろいろあって面倒っていうイメージがあるけど、それはだいたいリソースとセキュリティのためなんだよね。なので、なんでもできる WPF を UWP にパッケージングすると（パッケージング自体は最近の改善でとても簡単になった）ちょっと躓いたりすると思うけど、それはだいたいにおいて、自分の WPF のお作法があまりよろしくないのだ。UWP パッケージングはそれを知り、よいお作法を身につけるキッカケととらえるとよいと個人的には思う。まぁ、そういう話はともかく。  場はビルの上の方で見晴らしがよく、とくに夕方はなかなかよかった。最近はこういうオシャレな会社が多く、今の子は選択肢が多くていいなって思った。
  親会は2次会（＋エクストラ）まで参加した。淀屋橋の東横インに日付が変わるころチェックイン。かなり疲れた……。かなはるちゃん、きのこ先生とあわせて「コスプレ3人衆」とか呼ばれたけど（着物で行ったのでｗｗｗ）、結構楽しかった。その日はまぁ、そんな感じ。次回は10月の熊本に参加するつもりです。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8月25日：勉強会「Google Colaboratoryで学ぶAIの基礎と正体」に参加しました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/27/171503/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Aug 2018 17:15:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/27/171503/</guid>
      <description>Google Colaboratoryで学ぶAIの基礎と正体 (2018/08/25 13:00〜)](https://connpass.com/event/96396/)前の日、少し夜更かししてしまって、その日は午前10時起床。13時開始の勉強会まで少し時間があるので、自作アプリの UI 周りと作ったりしていたのですが、そのまま時間を忘れてしまい……結局、遅刻しました。_めっちゃごめんなさい！_シャワー浴びながらわしゃわしゃっと歯を磨いて家を飛び出たので、ほっぺたに歯磨き粉がついたままだったよ／(^o^)＼（メガネないから見えないんだよなぁ……15分遅れでついたけど、最初の座学には参加できませんでした orz勉強会はハンズオン形式で――といっても、Jupyter Notebook？Google Colaboratory？で資料が配布されて、実行ボタンをプチプチするだけでサンプルコードの結果を見られるというお手軽さであまり手を動かした感じはないんですが！！――さっくさく進みました。ほんとはライブラリ入れて環境作って、Python でコード書いて、可視化してみてっていう過程でいっぱいドツボがあるんでしょうけど、そういうの一切抜きで流れがわかったのはいいなーと思いました。参加者も、最初は AI のお勉強っていうよりも Jupyter Notebook に感心しきりで、これを使いこなすための勉強会というか、集まりなんかもよさそうだなって思いました。参加者のほとんどは AI の勉強会は初めてなのかな？　AI と聞いて想像する「機械がなんでもやってくれるんでしょ」という印象と人間の手が介在する実際――アルゴリズムの選定やデータの飼いならし――のギャップに戸惑うというか、あまり納得がいかない人が多い印象でした。自分は手こそ動かしたことはなかったけれど、日頃の耳学問、資料あさりが多少予習になったらしくて、そこにはあまり疑問は感じなかったのですが（← なので、自分は手を多少なりとも動かせたのが収穫かな？）、さもありなんって感じはします。普通のプログラミングって、
「Function() を考える」（人間の責務） → 「Function(Input) → Output を使う」（機械任せ）って感じだけど、AI って「膨大な Output から Function() を構成する」（ここでアルゴリズムを考える：人間の責務） → 「Function(Input) → Output の精度が要求以上か検証して or だめならデータを手なずけてやり直し」（人間の責務、教師なしってのもあるけど）「使う」（機械任せ）みたいな感じで、人間の責務が入ってくるポイントが多いというか。「あれ？　なんでもかんでも機械がやってくれるんじゃなかったんだ？」っていう思い込み（があれば）をまず壊さないといけないのかな。あと、「理屈（手続き）の組み合わせでは難しいことを、ある程度精度を犠牲によしなにやってくれるブラックボックス（調教の必要あり）」なんだよっていうのがわかってないと、ビジネスに突っ込んだときに失敗するよなーという話をしました。とまぁ、そんな感じで割とカジュアルにわからない点を披露して検討する雰囲気になったおかげか、想定以上に時間を食ったみたい。余った時間はもくもくすることになっていたのですが、17時半ぐらいまでなんだかんだと議論が続き、それぞれが疑問を解消・課題を持って帰ることができたようです。僕は最後の方がちょっと微に入り過ぎかなって感じたので、そこは耳だけ向けて、あとはツールのブラッシュアップなんぞをやってました。それはそれで有意義でした。  親会は、愛媛大学のそばにある「銀の鶏」で。なんだかんだで初めてだったけど、自分は楽しめました。まさかそのあと三津にいき、街に戻って朝の5時まで飲むとは思わなかったけど……酔う、酔わない以前に、体力を使い果たした！　もう若くないんだなー、とちょっと悲しくなったけど（そういえばこの前、人生で初めて上野駅で寝てたしな……）結構楽しかったです。水爆っていうなんかビールの顔をした危ないお酒を飲んだ記憶があるけど、あとはそうだなー、バーで最初に飲んだモモのカクテルがとてもモモだったなーとか、そんな感じ。次回があれば、もう少し難しいことにも挑戦したいです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6月24日：『PWAの勉強会をやりませんか？ in 松山市』に参加してきました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/26/182340/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jun 2018 18:23:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/26/182340/</guid>
      <description>曜日は愛媛大学で開催されていた『PWAの勉強会をやりませんか？ in 松山市』に参加してきました。PWAの勉強会をやりませんか？ in 松山市 (2018/06/24 13:00〜)PWA の概念については一通り知っていたつもりですが、実践的なことは何一つ把握していない状態だったので、どっちかっていうとワークショップが目当て。自学自習ではめんどくさいことでも、講師の指導でみんなと一緒にやるならちょっとは真面目に取り組めるものです。やったことは初歩の初歩で、用意されたソースコードをコピペしながら動作を確かめただけでしたが、
Google Chrome の開発者ツールでキャッシュや Service Worker、PWA マニフェストを扱う方法Service Worker の基本的な使い方マニフェストに記載すべき内容キャッシュを使う上でのハマリどころなんかは大変お勉強になりました。自分一人だったらどこかでハマってやる気なくなってたなーｗ    と、Glitch っていうサービスが使いやすかったです。Glitch - The Friendly, Creative CommunityNode のお勉強環境？　よくわかってないけど、オンラインエディターでちょろっと書いて即座に実行できるのはめっちゃいいと思う。PWA って HTTPS 必須なんですけど、そのあたりもクリアされているみたいで、面倒くさいこと抜きに PWA へチャレンジできる。最後は、ワークショップの傍らパワポでしこしこ書いた資料をもとに LT もしました。PWA ってどうしても Google Chrome＋Android がメインになっちゃうと思うんだけど、
Windows での PWA サポートについてTwitter Lite はジャンプリストや共有機能にも対応しているAuto Indexing で「PWA は探しにくい」問題を解決次期 Windows 10 で追加される新しいウィンドウモードネイティブ開発者からみて PWA に期待していること・これからの展望Google Chrome だけじゃなく Microsoft Edge でもテストしてくれ！Chrome でしか動作確認していないアプリが多い → Edge/Firefox でちゃんと動かないんだけでそれでいいのか？Edge で動く≒Windows 10、Xbox、Surface Hub、Hololens でも動くようになるデスクトップ（全体のシェアの半分弱）の 1/3 を占める Windows 10 はまだまだデカいマーケットみたいな感じのことを言いました。    の勉強会で欠けていた部分を補えたんじゃないかなーと個人的に満足だったのですが、いかがだったでしょうか。途中、HDMI アダプターが死んでわちゃわちゃしてしまいましたけどｗ　ちゃんと自分のモノを用意していかないといけないな……。勉強会の後は、4人ほどで懇親会（？）をしました。機械学習などについて話したっけ？　結構面白かった……プロ生と被っちゃった機械学習の勉強会にも行きたかったな。それがバラけたあとも、帰り道にあった行きつけの居酒屋さんに寄って TV でサッカーを観たり。おかげで、日本 vs セネガル戦もみず、家に帰るなり和服のままベッドに撃沈してしまいました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>御礼：無事終了！　2018/06/16 プログラミング生放送勉強会＠サイボウズ株式会社 松山オフィス</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/18/190653/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jun 2018 19:06:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/18/190653/</guid>
      <description>告知：今年もやります！　2018/06/16 プログラミング生放送勉強会＠サイボウズ株式会社 松山オフィス - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/16/194106)今年は20名以上のご参加をいただき、ありがとうございました！　なんだかんだ言って、割と集まってくれて一安心。個人的にもなんとか LT の準備ができて、肩の荷が下りた気分です。W 君という後継者を得たので、来年はそのバックアップとして頑張りたいですね～
 ### ゼロからはじめるゲームプログラミング @pegass85 さん去年に引き続きかな？　前回は 3D ゲームの基本概念が丁寧に解説されていて、門外漢の自分にもだいぶわかりやすいなーって感心したんですが、今回もそれに劣らず、手取り足取りな感じがよかったです。俺でもゲーム作れそうだなーって思っちゃう。&amp;lt;script async=&amp;quot;&amp;quot; class=&amp;quot;speakerdeck-embed&amp;quot; data-id=&amp;quot;9507f406e02d4570be9e8a00528f9245&amp;quot; data-ratio=&amp;quot;1.33333333333333&amp;quot; src=&amp;quot;//speakerdeck.com/assets/embed.js&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt; サンプルソースが用意されていて、手元ですぐに試せるのがいいですね。残念ながらウチには Node.js の環境がなく、ダウンロード＆インストールもアレかなと思いまだ試していないのですが、コードを斜め読みした限りでは結構平易だと思います。ゲームってフツーのアプリとはちょっといろいろ違ってて、僕みたいなおっさんになると初期投資がしんどくて手が出せないのですが、タマを避けるゲーム程度なら今回学んだことで十分作れそう……。
 ### Windows 10 の診断データを覗いてみよう @msdmairitan さん結構強引目にお願いしてセッションを引き受けていただきました。ほんとにありがたい……。個人的な興味に加え、今は香川でリモートワークをされているとのことで、学生の参加者の方のロールモデルになればうれしいなってのもあって……どうでしたでしょう？&amp;lt;script async=&amp;quot;&amp;quot; class=&amp;quot;speakerdeck-embed&amp;quot; data-id=&amp;quot;c3e87574b0f447acbfdb73acf97f6945&amp;quot; data-ratio=&amp;quot;1.77777777777778&amp;quot; src=&amp;quot;//speakerdeck.com/assets/embed.js&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt; 話の内容は、タイトル通り Windows 10 の診断データを覗いてみようって感じ。会場は Windows 使いじゃない人も多かったみたいで（最近はフロントエンドだけっていう人がだいぶ増えましたねー、そういう人はだいたい Mac な感じ？）、結構マニアックな印象を受けた方も多かったのではないでしょうか。僕は日頃から Windows Insider Preview を触っているので、ｆｍｆｍ～なところも多くて、結構勉強になりました。どんな機能がどれほどの頻度で、どういうシーンで使われているか、どこで離脱しているか、どれだけ時間を要しているのかなんかを調べて、品質の向上や機能の評価・調整に役立てられているんですねぇ。Web の世界ではサーバー（＆クライアントでも）でログ解析するのは当たり前ですが、ネイティブでこれだけガッツリ＆大規模にやってるケースはあまりないんじゃないでしょうか。あと、どんなデータが送信されてるのかっていうのをユーザー側から見られるのは、透明性の観点からも重要だと思います（Web ってプライバシーポリシーを公開して終わり、って感じですよね……あと、クリップボードのクラウド同期＆履歴って日本で開発してるんですね！　これは個人的にもかなりお勧めな機能なんで、もっとバシバシ使ってほしいです。次期バージョンの目玉機能になると思う。
### かなしき だるやなぎちゃん ～海老を獲りに行く話～ @you_and_iセッションの概要をいただいた時から嫌な予感に背筋が寒くなっていたのですが、まぁ、被害はそれほどでもなかったです。むしろ、海老≒エビデンスを自動で採る方法についてでした。エクセルにスクショを張る仕事……楽しい……。  かなしき だるやなぎちゃん ～海老を獲りに行く話～  from Ｙｏｕ＆Ｉ ちなみに、「かなしき だるやなぎちゃん」というのは、愛媛の絵本作家さんの書いた「かなしきデブ猫ちゃん」が元ネタなのだそう。愛媛新聞で連載されているそうですが、会場にはそもそも愛媛新聞を購読している方がほとんどいなかったという……まぁ、オンライン版も会員じゃないとロクに読めないし、なかなか若い人にはリーチしないよね。 だるやなぎ、がんばれ〜。べつにパクリだなんて騒がないぜ。でも、ファン増やしてきてくれなー！ https://t.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>告知：今年もやります！　2018/06/16 プログラミング生放送勉強会＠サイボウズ株式会社 松山オフィス</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/16/194106/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2018 19:41:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/16/194106/</guid>
      <description>  年もやるっぽいので、よろしくお願いします！（52回でいいのかな？　間違ってたらごめん！）2018/06/16 プログラミング生放送勉強会 第52回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス : ATNDとりあえずスピーカーがまったくきまってないので、誰かお願いします……最悪、だるやなぎトークがんばるしかない……orz
### プロ生って何？たぶんニコニコ生放送発祥の IT 勉強会コミュニティです。IT に関することならジャンルを問わず、みんなで持ち寄って発表をしています。今ハマってる面白いこと、お仕事でこんなことやってる、俺はこんな失敗をした、こんなことやってみました……だいたいなんでもオッケーなはず。勉強会の内容は、たぶんオンライン配信されます。視聴者のコメントは「MISAO 」でニコニコ動画風にプレゼンに表示されることも多いです。たまにマサカリも飛んできますけど、キニシナイ。  a href=&amp;quot;https://archive.codeplex.com/?p=misao&amp;quot;&amp;gt;https://archive.codeplex.com/?p=misao愛媛では毎年6月にやるのが半ば恒例です。今年がうまくいけば、来年もまた開催できると思うので、是非ともよろしくお願いします。昨年の様子を知りたい方は、https://atnd.org/events/96211 に参加体験記のリンクを張っていますので、参考にしてください。
### 参加したい！現地でお会いしましょう。https://atnd.org/events/96211 から申し込んでね！オンライン視聴も歓迎です（たぶん配信されるのだと思う### スピーカーがしたいんだけどTwitte/@daruyanagi やこのブログのコメント、なんでもいいのでコンタクトをいただければ。顔出しは困るという方も相談に乗ります（基本的に配信されるのはスライドだけかな？ライトニングトーク（LT）や準備のお手伝いをしたいという方も歓迎です。例年、県外から来てくれる方も多いのですが、できたら県内の学生とかに頑張ってほしいかなーって、おじさんは思っています。### 参加費は？不要です。家におやつが余ってれば、一品持ってきてくださるとみんなが喜びます。懇親会は、去年4,000円でした。今年も同じところに仕様かなって思ってるので、同じ額になる予定です。ちなみに、学生の方は申し出ていただければ半額になります。タダじゃなくてごめんね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：Windows Insider Meetup 3＆ピーチで帰宅</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/19/181522/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2018 18:15:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/19/181522/</guid>
      <description>  曜日は、大阪で開催された「Windows Insider Meetup 3」に参加してきました。2回目は参加できなかったので、2年ぶりになるのかな？Windows Insider Meetup 3 開催決定！情シス編もすでに知っている内容も多かったですが、「ランゲージ コミュニティ」アプリなんかは存在を忘れていたわけで……知識を整理するいい機会になりました。プログラミングの勉強会って、出るとなんかプログラミングしたくなるじゃないですか。Windows Insider のイベントも、出るとなんかフィードバックしちゃいたくなるわけですよ。なので、定期的に開催してもらえるとモチベーションアップになっていいと思います。フィードバックって読まれてるのか心配というか、暖簾に腕押し、糠に釘？みたいな感じがあって、徒労感募りますけど、直にあってお話が聞けると、そういうのが解消されて、また「がんばろうかな」って気になるし、どういう点に気を付けてフィードバックすべきかっていう方向性も確認できていいです。1回目に比べると、若干砕けていたというか、距離が近いというか、口をはさみやすい雰囲気なっていたのも良かったと思います。それに乗っかる形で、今回はちょっと積極的に質問をしてみましたが、おかげで日ごろ疑問に思っていたことを解消できました――わからないままのことも多少ありましたけどｗ逆にライトニングトークは Insider MVP の方が担当する形で、一般からの参加はなし。きちんとコントロールされてる反面、「おめぇ、Microsoft さまの目の前で何抜かしてんだよ」みたいな反骨は期待できないわけで、一長一短かなって思います。あ、でも、個人的に大学で PC 必携にする話はとても面白かったです。懇親会でご挨拶して時価にお話を聞ければよかったのですが、I さんを捕まえて話を聞くのに熱中しすぎて、チャンスを逃してしまいました。残念。あと、ついでに懇親会のご飯も食べ損ねました／(^o^)＼最初にお寿司を2、3個つまんだだけで、気が付いたら草しかのこってなかった。まぁ、仕方ないね。むしろ、つかまりっぱなしの中の人、何も食べてないんじゃないか……大丈夫かな。まぁ、そんな感じで、晩御飯を食べ逃したこともあって、その場で知り合った人たちで二次会もしました。なにを話したかはあまり覚えてないのですが、なにかが燃えて大変だった話などを聞いた覚えがあります。楽しかったです。ご一緒してくださった方々、ありがとうございました。*1ちなみに、そのあとはタクシーでホテルに帰りました。タクシーの運転手に「歩いて10分で行けるがな」と言われたのですが、酔っぱらった状態でこの寒空をスーツケースひきながら最短でも10分歩けというのかコノヤローという気持ちを抑えつつ、極力笑顔で「1000円、お釣り要らんから頼むわ」とお願いして連れてってもらいました。春節？とかぶってるせいか、ホテルがあまり空いてなくてね……あんまりよさそうじゃないところを割高でとるしかないうえに、これだからなんかイヤになる。ってか、こんなにホテルが足りてない状態で万博やるというのもなんか心配だな。まぁ、別にいいんだけど。
  の日はピーチで関空から松山に帰りました。別にピーチじゃなくてもよかったのだけど、時間のある時にいろんなルートを試して感覚を養っておくのは大事だからね。今回は梅田のホテルを9時に出て、11時に保安検査まで完了。今回は関空快速を使った（はるか、乗り方わからんかったｗ）のと、一度第一ターミナルの方に行っちゃったので時間をロスしちゃったけど、LCC ターミナルが遠い＆30分前にはつかないといけないので、梅田から関空だと2時間か2時間半は見ておかなきゃいけない感じ。久しぶりの LCC は超狭く感じたけど、飛んでるのは実質45分ぐらいだし、5000円だかそこらで連れて行ってもらえるんだからありがたい。アテンダントのお姉さんもキレイだった(ﾉｪ`*)っ)ﾀｼﾀｼただ、チェックインの機械に QR コードをかざそうとするとうまくいかなくて悲しかったです。NFC に反応しちゃうのかな？　メールの画面にして iPhone をかざすと SUICA の画面になる！　キーボード入力に切り替えて予約コードを入力してしのぎましたが、スマートに通過できなかったのは結構悲しかったです。
  回はとんぼ返りだったけど、次に関西行くときは墓参りと、どこか史跡巡りぐらいしたいかな。
*1:追記 レモンをかけるべきかどうかでも議論をした！（← 思い出した</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年1月11日の日記：プロ生ちゃん CD と着物屋さんの福袋</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/11/173816/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jan 2018 17:38:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/11/173816/</guid>
      <description>山を越えたところでは雪が積もったらしいけれど、松山はただ風が冷たいだけで少し損をしたような気がする。1月も早、中旬に入ったが、今月は家賃と光熱費をやっと稼いだ程度（稼働日がまだ数日だから仕方ない）。もうちょっと頑張らないと、懐に分厚い氷が張りそう。本日のだるやなぎ家は、宅配受け取りの日。
  品目は、かねてから予約していたプロ生ちゃん*1のキャラクターソング CD。さっそき聞いてみたかったのだけど、封を開けるのがもったいないな――とか思ってたんだけど、_それは取り越し苦労だった。_ポータブル BD ドライブを出張中の親父に貸してしまっているので、CD を再生できる環境がない！　付属のおまけカセットが再生できないのは織り込み済みだったけど、まさか CD まで再生できんとはな。XBox にツッコめば音は聞けそうだけど、リッピングして iPhone に入れるところまではできんだろうし……だれか、MP3 にして俺におくれください。
  品目は、年末に注文した着物屋さんの福袋（1万円）。着物はじめたばかりなので小物を大して持っていない、かといって何買ったらいいかイマイチわからん……ので、ちょうどいいと思った。内容物はこんな感じ。
  br/&amp;gt;
足袋：和装初心者にはちょっとハードル高めだけどそれなりにシックなデザイン。日頃履いている福助のヤツよりも薄手だから、冬が明けてたらいい感じの木綿の長着でも買って、それに合わせようかな？冬用の足袋インナー：冬用の足袋はなかがモコモコのやつをもっているけれど、オールシーズン向けの足袋とインナーを組み合わせた方がいいかもしれない。かかとより上が少し長めで、肌色になっているのもいい。いつも履いてるユニクロ股引が長着の裾から見えるのはイマイチカッコ悪いと思っていたが、これなら股引を足首まで引っ張ってもその上にかぶせてしまえる。具合がよければリピートしたい  br/&amp;gt;
長襦袢：絵付きの長襦袢（写真とは絵柄は違うが）。こういうのは一着買おうと思っていたのでラッキー。Amazon で適当に買った長襦袢と同じポリエステル製だけど、若干着こごちはいい気がする。洗えるし、活躍不可避。  br/&amp;gt;
角帯式兵児帯：カタチは角帯なんだけど、コシがなく、やわやわ。普段使いはいつもの兵児帯の方がいいし、かといってピシッとした角帯でもないから、今の自分には使いにくい。太さがあるので、腹が出てる自分にはなかなかいいかもしれないが……そもそも、結びやすいと紙に書いていたけど、どうやって結べばいいのかわからん。ためしに方蝶々結びにしてみたけど……んー、イマイチやろうか？　もうすこしいろいろ結び方をマスターしたいと思った。今後の使いこなし次第だが、ポテンシャルはある。色はもうちょい派手でもよかったかも（← 自分で選んで買え）。  br/&amp;gt;
角帯：何本あってもいいけど、今持ってる着物には色が合わない気がするので、足袋と一緒に封印。今後の活躍に期待その他冊子類：ぺらぺら見ただけだけど、わしみたいな初心者にはナイスでありがたい情報がまとまってるのかもしれない（後で舐めるように読む福袋はあんまり買わないからほかのものがどんなものかわからんのだけど*2、結構満足できるかなって思った。ほんとのところは羽織紐に期待してたんだけど、これはまた別に買おう。ちなみに、着物の買い物はもっぱらオンライン（今回は加藤商店さんというところで買った）。でも、できたら地元の店ともお知り合いになりたい（あるのか？[男着物の加藤商店｜公式オンラインショップ](https://www.otokokimonokato.com/fs/otokokimono/c/mwasou/)今日はこれから近所の温泉にでも行って、軽く飲むつもり。開発は早朝にちょろっとやって、昨日実装したユーザーインターフェイスの裏を作った（つまりはデータの入出力部分。昨日のはハリボテだったのだ！）。  デルクラスを書き足して、Add-Migration、Update-Database。コントローラーを少しいじって完成。だいぶ慣れてきて、10分とかからずに実装できた。たいしたことではないけれど、だいぶ嬉しい。
### ToDoあしたは鶏肉を揚げてしまわないと、足が速いから危険（← 飲みに行ってる場合じゃないけど、飲みに行きたいから仕方ない*1:プログラミング生放送勉強会のキャラクター、クレイ慧ちゃん（←新人がまだ足りないので一発で変換できない）。中の人は声優の上坂すみれさんで、ロシア語がうまいらしい*2:そもそも今まで服をあまり買わんかった</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>