<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>勉強会 on だるやなぎ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E5%8B%89%E5%BC%B7%E4%BC%9A/</link>
    <description>Recent content in 勉強会 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 02 Jun 2019 15:52:09 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E5%8B%89%E5%BC%B7%E4%BC%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>6月1日：プログラミング生放送勉強会 第59回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス（愛媛）に参加しました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/06/02/155209/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jun 2019 15:52:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/06/02/155209/</guid>
      <description>プログラミング生放送勉強会 第59回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス（愛媛） : ATND](https://atnd.org/events/104613)ご来場、ご視聴の方、ありがとうございました！　登壇者の皆様もお疲れ様です。今回はゲーム関連がちょっと多かったのかな？　でもいい感じにジャンルがばらけてて、結構楽しかったと思います。
### セッション1：竹内 佑介さん「tweenアニメーション入門」  今日の発表スライドです。https://t.co/ig7iRIj0h0#pronama— 竹内 佑介 (@pegass85) June 1, 2019
 JS 大好き（誤解を招く表現）竹内さんが、Javascript アニメーションライブラリ「Tween.js」を紹介してくださいました。「Tween」って Windows 向けの Twitter クライアントアプリが有名で、検索してもそっちばっかりヒットする！
 今日のサンプルコードです。https://t.co/hLpNlg6dio#pronama— 竹内 佑介 (@pegass85) June 1, 2019
 見てるだけなので何とも言えんのですが、結構簡単に本格的なアニメーションが実装できるのなぁ……初期セットアップがちょっとめんどいけど、あとは定義した動きを Chain するだけ。Easing 関数を適用してやると、にょろーんとかむにゃーんとかいう動きも再現できるみたい。
  リセットの関数だけでも十分だけど、やる気さえあれば時前実装も可能みたい。へぇ&amp;hellip;&amp;hellip;。オフセッションの雑談では、アニメーションの難しいポイントなんかも聞けました。
 ### セッション2：HAL（@PET_HAL）さん「勉強会に参加しまくって蓄えた、知見とやってきたこと」 ちょっとトラブルがあって2番目になったけど、結構ためになりましたね。 cite class=&amp;quot;hatena-citation&amp;quot;&amp;gt;speakerdeck.com自分は割と漫然と勉強会に参加してるというか、ハンズオンの復習なんかはたまにするけど、会場の様子を Toggetter にまとめたり～みたいな活動はさぼり気味ですね。まぁ、こういう「参加したよ」ブログは書くようにしてるんですが（いくら内容が薄くても、ちゃんと参加ブログを書くまでが勉強会！）……あくまでも個人視点で、勉強会を実りあるものにするために最後にひと手間かけるという発想はあんまりありませんでした。ちょっと反省ですね！――とはいえ、めんどくさい。【自分用まとめ】プログラミング生放送勉強会 第59回＠サイボウズ株式会社松山オフィス #pronamaこうやってまとめてくれると大変助かりますです。
 ### セッション3：タカユキ（@nezumimusume）さん「ゼロから始めるシェーダープログラミング。レイトレースもやるかも？」 まさかのゲームプログラミングの先生によるセッション......竹内さんがあとで「ガチな人の前でえらそうなことを語ってしまった」的なことを言ってましたが、Web ゲームとネイティブのゲームはまた違うものだなって思いました。どっちもちゃんとフィットするシーンってのはあって、どっちも大事だと思いますよ。  ゲーム界のHello, World的なヤツかな❓ #pronama pic.twitter.com/44YMFKsNdk— Takahiro Kato (@TakahiroKato311) June 1, 2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今年もプロ生愛媛が開催されます！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/03/23/130511/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Mar 2019 13:05:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/03/23/130511/</guid>
      <description>  プログラミング生放送勉強会 第59（？）回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス（愛媛） : ATND](https://atnd.org/events/104613)私事でいろいろかまけていて告知がかなり遅れてしまいましたが、今年も6月にプロ生愛媛が開催されます！　会場の都合で今年はちょっと早めの**06/01 (土) **に開催されます（サイボウズさん、毎年ありがとうございます）。当初は6月15日で予定していましたが、それでスケジュールを組んでいた方はリスケお願いしますm(__)m
### プロ生とは [プログラミング生放送](https://pronama.jp/)プログラミング生放送勉強会は、ニコニコ動画発の「IT っぽいことならなんでも OK」という緩い勉強会です。日頃取り組んでいること、何か物申したいこと、すごいことやったから誉めて！……なんでもありです。ちなみに、この勉強会は“生放送”されるので、オンラインからでも参加できます。**「たかがみかんのために愛媛なんか行ってられねえよ！」**っていう方もぜひ参加してください！　もちろん、会場に来てくださるのが一番いいと思います。気軽に参加できる LT も募集しているので、ぜひどうぞ（会場の方は基本的に映らないので、顔出し禁止な人でも参加できます）会場は全国持ち回りなのですが、愛媛・松山市ではここ数年、6月に開催しています。この時期は飛行機が安めだと思うので、旅行がてら来るのもありじゃないかと思います。いまなら、改修中の道後温泉本館もみれますぜ！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10月20日：プログラミング生放送勉強会 第54回＠熊本 に参加してきました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/27/014311/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Oct 2018 01:43:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/27/014311/</guid>
      <description>今週は本当にダルくてブログを書く気力が起きなかったのだけど、ちゃんと書くまでが勉強会なので！　熊本での勉強会は、今回で2回目。2年ぶりなのかな？　松山みたいに定着してくれたらうれしいかなーと思ってたんだけど、それはちょっと厳しいみたいで参加者はあまり多くありませんでしたが、個人的には色々楽しめました。10/20 プログラミング生放送勉強会 第54回＠熊本 開催！
### 出発（松山 → 福岡 → 熊本）   回はフェリーを使ったのですが、今回は飛行機。松山 → 熊本の直行便はないので（昔はあったらしい？　天草エアライン）、福岡で乗り換えです。往復割引切符を使っても片道2万円以上するし（これに加えて新幹線代がかかる！）、宿は手ごろなビジネスホテルがとれないしで、結構な出費になっちゃいましたが――まぁ、やっぱり船よりはらくちんですね。松山も福岡も空港が町から近いし、7時半過ぎに家を出て9時の飛行機に乗り、10時に福岡着。10時半の新幹線に乗って、11時半前には熊本についちゃいました。家を出るのは8時でも大丈夫なので、3時間半ってところですか。
  久しぶり、くまモン！　熊本駅は改修工事中みたいで、最初は市電の駅がわからなくて少し迷いましたが、くねくねとした臨時通路を抜けると見覚えのあるしゃもじ屋根（？）が出迎えてくれました。
  br/&amp;gt;
&amp;gt; 熊本市西区のＪＲ熊本駅の東口広場整備計画見直しに伴い、同駅と熊本市電の熊本駅前電停を結ぶしゃもじ型の鉄筋コンクリート製屋根（約１０００平方メートル、高さ約６メートル）が、駅ビルが完成する２０２１年春までに解体される。白い雲をイメージした屋根は県が２０１０年３月に約３億円をかけて整備したが、熊本地震を受けて防災機能を強化するため約１０年で役目を終えることになり、市民からは「もったいない」と惜しむ声も出ている ＪＲ熊本駅前：屋根解体へ 地震時不安、防災機能強化で ／熊本 - 毎日新聞  これ、3億円もしたのかよｗｗｗ
  なみに、熊本の電車は SUICA がそのまま使えるようです（罠もあるとかないとか）。松山も SUICA 使えたら楽なのになぁ……。
 ### 会場（熊本市国際交流会館）   回の会場は、熊本市国際交流会館。市電に乗り、花畑町でおります。熊本の市電は、熊本駅からみて Y の字に伸びていて、A 系統と B 系統の2種類があるらしい。地元の人でもたまに間違えるらしいのだけど、前回と同じ「健軍町行き」に乗れば大丈夫でした。健軍町って名前からしてたぶん、あの名高き熊本師団のある（あった）ところなんだろうな。
  れにしても、熊本はバスの多い街ですね。なんかバス専用の広い道まであるし。なぜか道の左端にバスが「右折」（！？）するための専用レーンがあって、信号が変わるとそこから次々とバスが駆けていくさまは、最初見たときビックリするやら、関心するやらでした。
  場は立派な、なんかちょっといい感じの学会や会議ができそうな部屋でした。ちょっと古くて、マイクはあるのに電源はないみたいなチグハグさはありましたが（電源の利用にはお金かかるっぽい）、椅子が割とよくて、持って帰りたかったです。いっぱい余ってたし。
 ### セッション  プロ生勉強会 第54回@熊本 https://t.co/8jKGVhcL5Q— プロ生ちゃん（暮井 慧）＠コラボ募集中 (@pronama) 2018年10月20日
 勉強会の内容はこちらから見ることができます。個人的には山之内さんが教えてくれた UwpDesktop NuGet が最大の収穫でした（← おい、それでいいのかよ！）。WPF から windows.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9月1日：プロ生勉強会 第53回＠GMOインターネット（大阪）に参加してきました（※勉強会の話はあまりない</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/09/06/004356/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Sep 2018 00:43:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/09/06/004356/</guid>
      <description>  週末はプロ生勉強会 第53回＠GMOインターネット（大阪）に参加してきました。プロ生勉強会 第53回＠GMOインターネット（大阪）終了！個人的にはクリーンアーキテクチャーの話が面白かったかも？　こういうのって大規模なお仕事してないとなかなかフィードバック得られないだろうし……個人が作るツールだとほぼ関係ないもんね。あと、Ｙｏｕ＆Ｉさんの時刻の話は今流行りのサマータイムを考えるうえで知っておくべきことをおさらいできてよかったです。わいも1秒の定義がさらっといえるクールな男になりたい。プログラミング生放送勉強会 第53回＠GMOインターネット動画もあるので、興味のある方はどうぞ。以下は個人的な動向についてです。
### 朝ごはんのレベル低下が著しい松山駅   四国最大の街の玄関口でありながら、かたくなに人力改札の伝統を守り続ける JR 松山駅）6:30、スーツケースをゴロゴロさせながら近所のタクシー会社まであるき、JR 松山駅まで一台お願いする。最寄りの伊予鉄の電停は7時が始発なので、それにのっても 7:30 ぐらいの特急しおかぜには乗れるのだけど、その日は何となくせかせか動くのがだるかった。本当を言うと、8月にあちこち行き過ぎたせいか、あまり体調が思わしくなく（風邪、とかじゃなくて、単に体が重い）、最悪休もうかなーと思ってたけど、一部、自分から参加をお誘いしたメンバーがいることもあり、体力を振り絞って家を這い出たのだ。
  の代わりといっては何だけど、今回はグリーン車の一列シートを奮発した。大阪まで、約 15,000 円。幅広のシートに身を沈めると、大粒の雨が一斉に落ちてきて、窓を打った。JR 松山駅のホームからお弁当屋さんがなくなって初めての大阪行き。いつもは松山鮨なんぞを楽しんでいたのに、今回はコンビニで買った助六弁当だった。松山にきてこれほど文化水準の低下を実感したことはかつてない。
 ### 梅田わからん   山を出て約4時間。瀬戸大橋を渡って、大都会・岡山で新幹線へ乗り継ぎ、大阪へ向かう。今朝の大阪は雷雨だったそうだけど、四国を脱するころには去っていたらしい。折り畳み傘は用意していたが、松山でも大阪でも雨に降られず、大変運のよいことだ。
  回の勉強会の会場である GMO インターネット（会場を貸していただき、ありがとうございます！）は、梅田のグランフロント大阪にある。初めて行ったので勝手がわからず、大阪駅で変な出口に出てしまい閉口したが、「要するに、人の流れに沿って北の方へ行けばいい」とざっくり把握していたおかげで、それほど迷わずに行けた。そもそも、梅田ってようわからん。一応、自分だって大阪生まれの端くれだけど、難波以南に住んでると梅田まで行かないんだよな。千葉に住んでるやつが錦糸町・秋葉原より先にいかないのと一緒。おかげで、難波の地下は頭に入っているのに、梅田の地理はとんとわからない。北に向かって阪急が右で、JR が真ん中で、阪神はどうでもいいってことぐらいしかわからん。
 ### 勉強会と懇親会 LT 参加者がいないというので、勉強会ではセッションを聞きながら内職。「WPF アプリ（Tonjiru）をストアに出してみたよ」っていう LT を少しだけした。UWP アプリってできないことがいろいろあって面倒っていうイメージがあるけど、それはだいたいリソースとセキュリティのためなんだよね。なので、なんでもできる WPF を UWP にパッケージングすると（パッケージング自体は最近の改善でとても簡単になった）ちょっと躓いたりすると思うけど、それはだいたいにおいて、自分の WPF のお作法があまりよろしくないのだ。UWP パッケージングはそれを知り、よいお作法を身につけるキッカケととらえるとよいと個人的には思う。まぁ、そういう話はともかく。   場はビルの上の方で見晴らしがよく、とくに夕方はなかなかよかった。最近はこういうオシャレな会社が多く、今の子は選択肢が多くていいなって思った。
  親会は2次会（＋エクストラ）まで参加した。淀屋橋の東横インに日付が変わるころチェックイン。かなり疲れた……。かなはるちゃん、きのこ先生とあわせて「コスプレ3人衆」とか呼ばれたけど（着物で行ったのでｗｗｗ）、結構楽しかった。その日はまぁ、そんな感じ。次回は10月の熊本に参加するつもりです。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8月25日：勉強会「Google Colaboratoryで学ぶAIの基礎と正体」に参加しました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/27/171503/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Aug 2018 17:15:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/27/171503/</guid>
      <description>Google Colaboratoryで学ぶAIの基礎と正体 (2018/08/25 13:00〜)](https://connpass.com/event/96396/)前の日、少し夜更かししてしまって、その日は午前10時起床。13時開始の勉強会まで少し時間があるので、自作アプリの UI 周りと作ったりしていたのですが、そのまま時間を忘れてしまい……結局、遅刻しました。_めっちゃごめんなさい！_シャワー浴びながらわしゃわしゃっと歯を磨いて家を飛び出たので、ほっぺたに歯磨き粉がついたままだったよ／(^o^)＼（メガネないから見えないんだよなぁ……15分遅れでついたけど、最初の座学には参加できませんでした orz勉強会はハンズオン形式で――といっても、Jupyter Notebook？Google Colaboratory？で資料が配布されて、実行ボタンをプチプチするだけでサンプルコードの結果を見られるというお手軽さであまり手を動かした感じはないんですが！！――さっくさく進みました。ほんとはライブラリ入れて環境作って、Python でコード書いて、可視化してみてっていう過程でいっぱいドツボがあるんでしょうけど、そういうの一切抜きで流れがわかったのはいいなーと思いました。参加者も、最初は AI のお勉強っていうよりも Jupyter Notebook に感心しきりで、これを使いこなすための勉強会というか、集まりなんかもよさそうだなって思いました。参加者のほとんどは AI の勉強会は初めてなのかな？　AI と聞いて想像する「機械がなんでもやってくれるんでしょ」という印象と人間の手が介在する実際――アルゴリズムの選定やデータの飼いならし――のギャップに戸惑うというか、あまり納得がいかない人が多い印象でした。自分は手こそ動かしたことはなかったけれど、日頃の耳学問、資料あさりが多少予習になったらしくて、そこにはあまり疑問は感じなかったのですが（← なので、自分は手を多少なりとも動かせたのが収穫かな？）、さもありなんって感じはします。普通のプログラミングって、
 「Function() を考える」（人間の責務） → 「Function(Input) → Output を使う」（機械任せ） って感じだけど、AI って  「膨大な Output から Function() を構成する」（ここでアルゴリズムを考える：人間の責務） → 「Function(Input) → Output の精度が要求以上か検証して or だめならデータを手なずけてやり直し」（人間の責務、教師なしってのもあるけど）「使う」（機械任せ） みたいな感じで、人間の責務が入ってくるポイントが多いというか。「あれ？　なんでもかんでも機械がやってくれるんじゃなかったんだ？」っていう思い込み（があれば）をまず壊さないといけないのかな。あと、「理屈（手続き）の組み合わせでは難しいことを、ある程度精度を犠牲によしなにやってくれるブラックボックス（調教の必要あり）」なんだよっていうのがわかってないと、ビジネスに突っ込んだときに失敗するよなーという話をしました。とまぁ、そんな感じで割とカジュアルにわからない点を披露して検討する雰囲気になったおかげか、想定以上に時間を食ったみたい。余った時間はもくもくすることになっていたのですが、17時半ぐらいまでなんだかんだと議論が続き、それぞれが疑問を解消・課題を持って帰ることができたようです。僕は最後の方がちょっと微に入り過ぎかなって感じたので、そこは耳だけ向けて、あとはツールのブラッシュアップなんぞをやってました。それはそれで有意義でした。   親会は、愛媛大学のそばにある「銀の鶏」で。なんだかんだで初めてだったけど、自分は楽しめました。まさかそのあと三津にいき、街に戻って朝の5時まで飲むとは思わなかったけど……酔う、酔わない以前に、体力を使い果たした！　もう若くないんだなー、とちょっと悲しくなったけど（そういえばこの前、人生で初めて上野駅で寝てたしな……）結構楽しかったです。水爆っていうなんかビールの顔をした危ないお酒を飲んだ記憶があるけど、あとはそうだなー、バーで最初に飲んだモモのカクテルがとてもモモだったなーとか、そんな感じ。次回があれば、もう少し難しいことにも挑戦したいです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6月24日：『PWAの勉強会をやりませんか？ in 松山市』に参加してきました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/26/182340/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jun 2018 18:23:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/26/182340/</guid>
      <description>曜日は愛媛大学で開催されていた『PWAの勉強会をやりませんか？ in 松山市』に参加してきました。PWAの勉強会をやりませんか？ in 松山市 (2018/06/24 13:00〜)PWA の概念については一通り知っていたつもりですが、実践的なことは何一つ把握していない状態だったので、どっちかっていうとワークショップが目当て。自学自習ではめんどくさいことでも、講師の指導でみんなと一緒にやるならちょっとは真面目に取り組めるものです。やったことは初歩の初歩で、用意されたソースコードをコピペしながら動作を確かめただけでしたが、
 Google Chrome の開発者ツールでキャッシュや Service Worker、PWA マニフェストを扱う方法 Service Worker の基本的な使い方 マニフェストに記載すべき内容 キャッシュを使う上でのハマリどころ なんかは大変お勉強になりました。自分一人だったらどこかでハマってやる気なくなってたなーｗ     と、Glitch っていうサービスが使いやすかったです。Glitch - The Friendly, Creative CommunityNode のお勉強環境？　よくわかってないけど、オンラインエディターでちょろっと書いて即座に実行できるのはめっちゃいいと思う。PWA って HTTPS 必須なんですけど、そのあたりもクリアされているみたいで、面倒くさいこと抜きに PWA へチャレンジできる。最後は、ワークショップの傍らパワポでしこしこ書いた資料をもとに LT もしました。PWA ってどうしても Google Chrome＋Android がメインになっちゃうと思うんだけど、
 Windows での PWA サポートについて  Twitter Lite はジャンプリストや共有機能にも対応している Auto Indexing で「PWA は探しにくい」問題を解決 次期 Windows 10 で追加される新しいウィンドウモード ネイティブ開発者からみて PWA に期待していること・これからの展望  Google Chrome だけじゃなく Microsoft Edge でもテストしてくれ！  Chrome でしか動作確認していないアプリが多い → Edge/Firefox でちゃんと動かないんだけでそれでいいのか？ Edge で動く≒Windows 10、Xbox、Surface Hub、Hololens でも動くようになる デスクトップ（全体のシェアの半分弱）の 1/3 を占める Windows 10 はまだまだデカいマーケット  みたいな感じのことを言いました。     の勉強会で欠けていた部分を補えたんじゃないかなーと個人的に満足だったのですが、いかがだったでしょうか。途中、HDMI アダプターが死んでわちゃわちゃしてしまいましたけどｗ　ちゃんと自分のモノを用意していかないといけないな……。勉強会の後は、4人ほどで懇親会（？）をしました。機械学習などについて話したっけ？　結構面白かった……プロ生と被っちゃった機械学習の勉強会にも行きたかったな。それがバラけたあとも、帰り道にあった行きつけの居酒屋さんに寄って TV でサッカーを観たり。おかげで、日本 vs セネガル戦もみず、家に帰るなり和服のままベッドに撃沈してしまいました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>御礼：無事終了！　2018/06/16 プログラミング生放送勉強会＠サイボウズ株式会社 松山オフィス</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/18/190653/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jun 2018 19:06:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/18/190653/</guid>
      <description>告知：今年もやります！　2018/06/16 プログラミング生放送勉強会＠サイボウズ株式会社 松山オフィス - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/16/194106)今年は20名以上のご参加をいただき、ありがとうございました！　なんだかんだ言って、割と集まってくれて一安心。個人的にもなんとか LT の準備ができて、肩の荷が下りた気分です。W 君という後継者を得たので、来年はそのバックアップとして頑張りたいですね～
 ### ゼロからはじめるゲームプログラミング @pegass85 さん 去年に引き続きかな？　前回は 3D ゲームの基本概念が丁寧に解説されていて、門外漢の自分にもだいぶわかりやすいなーって感心したんですが、今回もそれに劣らず、手取り足取りな感じがよかったです。俺でもゲーム作れそうだなーって思っちゃう。&amp;lt;script async=&amp;quot;&amp;quot; class=&amp;quot;speakerdeck-embed&amp;quot; data-id=&amp;quot;9507f406e02d4570be9e8a00528f9245&amp;quot; data-ratio=&amp;quot;1.33333333333333&amp;quot; src=&amp;quot;//speakerdeck.com/assets/embed.js&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;  サンプルソースが用意されていて、手元ですぐに試せるのがいいですね。残念ながらウチには Node.js の環境がなく、ダウンロード＆インストールもアレかなと思いまだ試していないのですが、コードを斜め読みした限りでは結構平易だと思います。ゲームってフツーのアプリとはちょっといろいろ違ってて、僕みたいなおっさんになると初期投資がしんどくて手が出せないのですが、タマを避けるゲーム程度なら今回学んだことで十分作れそう……。
  ### Windows 10 の診断データを覗いてみよう @msdmairitan さん 結構強引目にお願いしてセッションを引き受けていただきました。ほんとにありがたい……。個人的な興味に加え、今は香川でリモートワークをされているとのことで、学生の参加者の方のロールモデルになればうれしいなってのもあって……どうでしたでしょう？&amp;lt;script async=&amp;quot;&amp;quot; class=&amp;quot;speakerdeck-embed&amp;quot; data-id=&amp;quot;c3e87574b0f447acbfdb73acf97f6945&amp;quot; data-ratio=&amp;quot;1.77777777777778&amp;quot; src=&amp;quot;//speakerdeck.com/assets/embed.js&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;  話の内容は、タイトル通り Windows 10 の診断データを覗いてみようって感じ。会場は Windows 使いじゃない人も多かったみたいで（最近はフロントエンドだけっていう人がだいぶ増えましたねー、そういう人はだいたい Mac な感じ？）、結構マニアックな印象を受けた方も多かったのではないでしょうか。僕は日頃から Windows Insider Preview を触っているので、ｆｍｆｍ～なところも多くて、結構勉強になりました。どんな機能がどれほどの頻度で、どういうシーンで使われているか、どこで離脱しているか、どれだけ時間を要しているのかなんかを調べて、品質の向上や機能の評価・調整に役立てられているんですねぇ。Web の世界ではサーバー（＆クライアントでも）でログ解析するのは当たり前ですが、ネイティブでこれだけガッツリ＆大規模にやってるケースはあまりないんじゃないでしょうか。あと、どんなデータが送信されてるのかっていうのをユーザー側から見られるのは、透明性の観点からも重要だと思います（Web ってプライバシーポリシーを公開して終わり、って感じですよね……あと、クリップボードのクラウド同期＆履歴って日本で開発してるんですね！　これは個人的にもかなりお勧めな機能なんで、もっとバシバシ使ってほしいです。次期バージョンの目玉機能になると思う。
 ### かなしき だるやなぎちゃん ～海老を獲りに行く話～ @you_and_i セッションの概要をいただいた時から嫌な予感に背筋が寒くなっていたのですが、まぁ、被害はそれほどでもなかったです。むしろ、海老≒エビデンスを自動で採る方法についてでした。エクセルにスクショを張る仕事……楽しい……。  かなしき だるやなぎちゃん ～海老を獲りに行く話～  from Ｙｏｕ＆Ｉ ちなみに、「かなしき だるやなぎちゃん」というのは、愛媛の絵本作家さんの書いた「かなしきデブ猫ちゃん」が元ネタなのだそう。愛媛新聞で連載されているそうですが、会場にはそもそも愛媛新聞を購読している方がほとんどいなかったという……まぁ、オンライン版も会員じゃないとロクに読めないし、なかなか若い人にはリーチしないよね。  だるやなぎ、がんばれ〜。べつにパクリだなんて騒がないぜ。でも、ファン増やしてきてくれなー！ https://t.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>告知：今年もやります！　2018/06/16 プログラミング生放送勉強会＠サイボウズ株式会社 松山オフィス</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/16/194106/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2018 19:41:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/16/194106/</guid>
      <description>  年もやるっぽいので、よろしくお願いします！（52回でいいのかな？　間違ってたらごめん！）2018/06/16 プログラミング生放送勉強会 第52回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス : ATNDとりあえずスピーカーがまったくきまってないので、誰かお願いします……最悪、だるやなぎトークがんばるしかない……orz
### プロ生って何？ たぶんニコニコ生放送発祥の IT 勉強会コミュニティです。IT に関することならジャンルを問わず、みんなで持ち寄って発表をしています。今ハマってる面白いこと、お仕事でこんなことやってる、俺はこんな失敗をした、こんなことやってみました……だいたいなんでもオッケーなはず。勉強会の内容は、たぶんオンライン配信されます。視聴者のコメントは「MISAO 」でニコニコ動画風にプレゼンに表示されることも多いです。たまにマサカリも飛んできますけど、キニシナイ。   a href=&amp;quot;https://archive.codeplex.com/?p=misao&amp;quot;&amp;gt;https://archive.codeplex.com/?p=misao愛媛では毎年6月にやるのが半ば恒例です。今年がうまくいけば、来年もまた開催できると思うので、是非ともよろしくお願いします。昨年の様子を知りたい方は、https://atnd.org/events/96211 に参加体験記のリンクを張っていますので、参考にしてください。
 ### 参加したい！ 現地でお会いしましょう。https://atnd.org/events/96211 から申し込んでね！オンライン視聴も歓迎です（たぶん配信されるのだと思う  ### スピーカーがしたいんだけど Twitte/@daruyanagi やこのブログのコメント、なんでもいいのでコンタクトをいただければ。顔出しは困るという方も相談に乗ります（基本的に配信されるのはスライドだけかな？ライトニングトーク（LT）や準備のお手伝いをしたいという方も歓迎です。例年、県外から来てくれる方も多いのですが、できたら県内の学生とかに頑張ってほしいかなーって、おじさんは思っています。  ### 参加費は？ 不要です。家におやつが余ってれば、一品持ってきてくださるとみんなが喜びます。懇親会は、去年4,000円でした。今年も同じところに仕様かなって思ってるので、同じ額になる予定です。ちなみに、学生の方は申し出ていただければ半額になります。タダじゃなくてごめんね。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：Windows Insider Meetup 3＆ピーチで帰宅</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/19/181522/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2018 18:15:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/19/181522/</guid>
      <description>  曜日は、大阪で開催された「Windows Insider Meetup 3」に参加してきました。2回目は参加できなかったので、2年ぶりになるのかな？Windows Insider Meetup 3 開催決定！情シス編もすでに知っている内容も多かったですが、「ランゲージ コミュニティ」アプリなんかは存在を忘れていたわけで……知識を整理するいい機会になりました。プログラミングの勉強会って、出るとなんかプログラミングしたくなるじゃないですか。Windows Insider のイベントも、出るとなんかフィードバックしちゃいたくなるわけですよ。なので、定期的に開催してもらえるとモチベーションアップになっていいと思います。フィードバックって読まれてるのか心配というか、暖簾に腕押し、糠に釘？みたいな感じがあって、徒労感募りますけど、直にあってお話が聞けると、そういうのが解消されて、また「がんばろうかな」って気になるし、どういう点に気を付けてフィードバックすべきかっていう方向性も確認できていいです。1回目に比べると、若干砕けていたというか、距離が近いというか、口をはさみやすい雰囲気なっていたのも良かったと思います。それに乗っかる形で、今回はちょっと積極的に質問をしてみましたが、おかげで日ごろ疑問に思っていたことを解消できました――わからないままのことも多少ありましたけどｗ逆にライトニングトークは Insider MVP の方が担当する形で、一般からの参加はなし。きちんとコントロールされてる反面、「おめぇ、Microsoft さまの目の前で何抜かしてんだよ」みたいな反骨は期待できないわけで、一長一短かなって思います。あ、でも、個人的に大学で PC 必携にする話はとても面白かったです。懇親会でご挨拶して時価にお話を聞ければよかったのですが、I さんを捕まえて話を聞くのに熱中しすぎて、チャンスを逃してしまいました。残念。あと、ついでに懇親会のご飯も食べ損ねました／(^o^)＼最初にお寿司を2、3個つまんだだけで、気が付いたら草しかのこってなかった。まぁ、仕方ないね。むしろ、つかまりっぱなしの中の人、何も食べてないんじゃないか……大丈夫かな。まぁ、そんな感じで、晩御飯を食べ逃したこともあって、その場で知り合った人たちで二次会もしました。なにを話したかはあまり覚えてないのですが、なにかが燃えて大変だった話などを聞いた覚えがあります。楽しかったです。ご一緒してくださった方々、ありがとうございました。*1ちなみに、そのあとはタクシーでホテルに帰りました。タクシーの運転手に「歩いて10分で行けるがな」と言われたのですが、酔っぱらった状態でこの寒空をスーツケースひきながら最短でも10分歩けというのかコノヤローという気持ちを抑えつつ、極力笑顔で「1000円、お釣り要らんから頼むわ」とお願いして連れてってもらいました。春節？とかぶってるせいか、ホテルがあまり空いてなくてね……あんまりよさそうじゃないところを割高でとるしかないうえに、これだからなんかイヤになる。ってか、こんなにホテルが足りてない状態で万博やるというのもなんか心配だな。まぁ、別にいいんだけど。
  の日はピーチで関空から松山に帰りました。別にピーチじゃなくてもよかったのだけど、時間のある時にいろんなルートを試して感覚を養っておくのは大事だからね。今回は梅田のホテルを9時に出て、11時に保安検査まで完了。今回は関空快速を使った（はるか、乗り方わからんかったｗ）のと、一度第一ターミナルの方に行っちゃったので時間をロスしちゃったけど、LCC ターミナルが遠い＆30分前にはつかないといけないので、梅田から関空だと2時間か2時間半は見ておかなきゃいけない感じ。久しぶりの LCC は超狭く感じたけど、飛んでるのは実質45分ぐらいだし、5000円だかそこらで連れて行ってもらえるんだからありがたい。アテンダントのお姉さんもキレイだった(ﾉｪ`*)っ)ﾀｼﾀｼただ、チェックインの機械に QR コードをかざそうとするとうまくいかなくて悲しかったです。NFC に反応しちゃうのかな？　メールの画面にして iPhone をかざすと SUICA の画面になる！　キーボード入力に切り替えて予約コードを入力してしのぎましたが、スマートに通過できなかったのは結構悲しかったです。
  回はとんぼ返りだったけど、次に関西行くときは墓参りと、どこか史跡巡りぐらいしたいかな。
*1:追記 レモンをかけるべきかどうかでも議論をした！（← 思い出した  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年1月11日の日記：プロ生ちゃん CD と着物屋さんの福袋</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/11/173816/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jan 2018 17:38:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/11/173816/</guid>
      <description>山を越えたところでは雪が積もったらしいけれど、松山はただ風が冷たいだけで少し損をしたような気がする。1月も早、中旬に入ったが、今月は家賃と光熱費をやっと稼いだ程度（稼働日がまだ数日だから仕方ない）。もうちょっと頑張らないと、懐に分厚い氷が張りそう。本日のだるやなぎ家は、宅配受け取りの日。
  品目は、かねてから予約していたプロ生ちゃん*1のキャラクターソング CD。さっそき聞いてみたかったのだけど、封を開けるのがもったいないな――とか思ってたんだけど、_それは取り越し苦労だった。_ポータブル BD ドライブを出張中の親父に貸してしまっているので、CD を再生できる環境がない！　付属のおまけカセットが再生できないのは織り込み済みだったけど、まさか CD まで再生できんとはな。XBox にツッコめば音は聞けそうだけど、リッピングして iPhone に入れるところまではできんだろうし……だれか、MP3 にして俺におくれください。
  品目は、年末に注文した着物屋さんの福袋（1万円）。着物はじめたばかりなので小物を大して持っていない、かといって何買ったらいいかイマイチわからん……ので、ちょうどいいと思った。内容物はこんな感じ。
  br/&amp;gt;
 足袋：和装初心者にはちょっとハードル高めだけどそれなりにシックなデザイン。日頃履いている福助のヤツよりも薄手だから、冬が明けてたらいい感じの木綿の長着でも買って、それに合わせようかな？ 冬用の足袋インナー：冬用の足袋はなかがモコモコのやつをもっているけれど、オールシーズン向けの足袋とインナーを組み合わせた方がいいかもしれない。かかとより上が少し長めで、肌色になっているのもいい。いつも履いてるユニクロ股引が長着の裾から見えるのはイマイチカッコ悪いと思っていたが、これなら股引を足首まで引っ張ってもその上にかぶせてしまえる。具合がよければリピートしたい    br/&amp;gt;
 長襦袢：絵付きの長襦袢（写真とは絵柄は違うが）。こういうのは一着買おうと思っていたのでラッキー。Amazon で適当に買った長襦袢と同じポリエステル製だけど、若干着こごちはいい気がする。洗えるし、活躍不可避。    br/&amp;gt;
 角帯式兵児帯：カタチは角帯なんだけど、コシがなく、やわやわ。普段使いはいつもの兵児帯の方がいいし、かといってピシッとした角帯でもないから、今の自分には使いにくい。太さがあるので、腹が出てる自分にはなかなかいいかもしれないが……そもそも、結びやすいと紙に書いていたけど、どうやって結べばいいのかわからん。ためしに方蝶々結びにしてみたけど……んー、イマイチやろうか？　もうすこしいろいろ結び方をマスターしたいと思った。今後の使いこなし次第だが、ポテンシャルはある。色はもうちょい派手でもよかったかも（← 自分で選んで買え）。    br/&amp;gt;
 角帯：何本あってもいいけど、今持ってる着物には色が合わない気がするので、足袋と一緒に封印。今後の活躍に期待 その他冊子類：ぺらぺら見ただけだけど、わしみたいな初心者にはナイスでありがたい情報がまとまってるのかもしれない（後で舐めるように読む 福袋はあんまり買わないからほかのものがどんなものかわからんのだけど*2、結構満足できるかなって思った。ほんとのところは羽織紐に期待してたんだけど、これはまた別に買おう。ちなみに、着物の買い物はもっぱらオンライン（今回は加藤商店さんというところで買った）。でも、できたら地元の店ともお知り合いになりたい（あるのか？[男着物の加藤商店｜公式オンラインショップ](https://www.otokokimonokato.com/fs/otokokimono/c/mwasou/)今日はこれから近所の温泉にでも行って、軽く飲むつもり。開発は早朝にちょろっとやって、昨日実装したユーザーインターフェイスの裏を作った（つまりはデータの入出力部分。昨日のはハリボテだったのだ！）。   デルクラスを書き足して、Add-Migration、Update-Database。コントローラーを少しいじって完成。だいぶ慣れてきて、10分とかからずに実装できた。たいしたことではないけれど、だいぶ嬉しい。
### ToDo あしたは鶏肉を揚げてしまわないと、足が速いから危険（← 飲みに行ってる場合じゃないけど、飲みに行きたいから仕方ない *1:プログラミング生放送勉強会のキャラクター、クレイ慧ちゃん（←新人がまだ足りないので一発で変換できない）。中の人は声優の上坂すみれさんで、ロシア語がうまいらしい *2:そもそも今まで服をあまり買わんかった  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>dotnetConf 関西 2017 に参加してきました（勉強の話はほとんどないよ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/10/16/145444/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2017 14:54:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/10/16/145444/</guid>
      <description>  「行けたら行くわ（≒行かない」というノリで参加登録したんですけど、.NET Standard 2.0 is なにそれ？*　みたいな不勉強が目立ってきたので、ちゃんと参加することにしました。フェリーで行こうかなって思ってたのに予約忘れて JR で行く羽目になった＆ホテルがギリギリまで取れなくて冷や冷やしましたが、まぁまぁ、楽しかったです。dotnetConf関西 2017 (2017/10/14 12:30〜)
### 当日の朝 4時ぐらいに起きて荷造りをして、朝7時の特急しおかぜに乗りました。明日来阪（dotnetConf関西）気をつけていらしてください。サイフ忘れないでください。— 🍓つばみ🍑 (@283cks) 2017年10月13日まだブログには書いてないんだけど、この前財布をおいて旅に出るという一歩間違えたら遭難不可避なミスをしていたので、がんばってお荷物を点検。それでもパンツを入れ忘れて、土曜日と日曜日、同じパンツをはいて帰る羽目になりました。   ごはんは、ホームで売ってるいつもの松山鮨弁当。最近は JR 松山駅も多少近代化して、コンビニが併設されたりするようになっているのだけど、ウチはこっちで買う方が好きなんや。いい加減座ってんのも飽きてきた11時ごろ、新大阪到着。倉敷で買ったデニム着物に草履でスタスタと環状線に乗って、福島駅で降りました。
 ### お勉強会   回は LT もせず、隅で真面目に聞いてました。内容はえらい人におまかせ。個人的には、セッション聞いてるうちに de:code で聞いた内容を思い出して、なんとなくシナプスが繋がった気分になれたのはよかったのかもしれない（あー、あれのことかー！　みたいな）。「Visual Studio Code」で .NET Core アプリをコンパイル＆デバッグできるようにして、手元で動かしながらへーとか、ほーとかやってた。
  係ないけど、前に座ってる人がノーパソ 3 台ぐらいひらげていて、コワかったです。あと、つもりんが来年はどんな XAML 条件分岐ネタを用意してくれるのか楽しみです。
 ### 懇親会 会場の下の階にある食べ放題の中華屋さんで飲みました。アレだけいっぱい皿が並んだ飲み会は大学以来かもしれません。なんか大阪っぽくていいな、やっぱたまにはこないとなーなんて思いました。……なのに、そんなに食べずに飲んで＆しゃべってばかりだったような。途中で声が枯れた（大阪行くと声の音量デカくなるしね   次会は4人ぐらいで、ちょいオシャレなお酒飲むところでやりました。途中、僕のたっての希望で新しくできた梅田の**“ヨドバシ橋”**を見学。ほんとに“ヨドバシ橋”はあったんだ！！　確かにこれは便利かもっていうか、今までなかったのが頭おかしいと思う。
  ーキが美味しかったです。あと、「驕ったる！」などといって半ば強引につもりんを誘ったのに、よっぱらってちゃんとお会計したのか覚えてない……もしアレやったら今度償うわ。
  なみに、お宿は南森町の東横インでした。いつもは“じゃらん”で探してたんですけど、大阪なんかだとこっそりスーパー銭湯が混ざってるのがウザいし、東横インならお値段そこそこ、嫌な目に遭うことはない、今回は宿なしになりそうなところを救っていただいた（ダブルしか空いてなかったけどｗｗｗ）ということで、会員カードも作ってもらいました。これからは東横インでまず宿を探すぞい！でも、酔っぱらった顔で会員証の写真を撮られたのだけは誤算だった……。
  ぁ、今回はこんな感じ。帰りのアンパン列車でたべた駅弁“下津井旅情”が割かし美味しかったのが収穫ですかね。来週からは東京じゃ……
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ゆるふわ.rb リータンズ in 三津浜 に参加してきました。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/08/14/051032/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2017 05:10:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/08/14/051032/</guid>
      <description>週の金曜日、ゆるふわ.rb リータンズ in 三津浜 に参加してきました。ゆるふわ.rb リータンズ in 三津浜 (2017/08/11 17:00〜)ゆるふわ.rb は Ruby の勉強会です。おまけとしてお刺身とビールがついてきますが、この手のモノの宿命として、本体よりオマケがメインになっているのが大変高尚だと思います。
  前にも何回か愛媛県大洲市で開催されており、僕も参加しましたことがありましたが――
 ゆるふわ.rb in 大洲 〜Rails 5 の新機能を探せ！〜 に参加してきました。 - だるろぐ 「ゆるふわ.rb in 大洲 〜作ってみよう Slack bot〜」でお刺身食べてきました。 - だるろぐ 「ゆるふわ.rb in 大洲 〜作ってみよう Slack bot〜」でお刺身食べてきました。 - だるろぐ ゆるふわ.rb in 大洲 でお腹いっぱいに Ruby を学んできた。 - だるろぐ 主催者の id:ogin_s57 さんが活躍の場を関東に移され、断絶していました。今回は帰省を機に、久しぶりに復活。 &amp;gt; ゆるふわの後継になるかはわかんないけど、こういうゆるい集まりは松山でもやりたいですねー。まずは刺身包丁を買わねば。  などと言っていたのですが、結局はおんぶにだっこで大変すみませんなー。場所は「踊るうどん永木」さんにお借りしました。
 踊るうどん永木 公式ウェブサイト｜愛媛県松山市 おいしいので、近場でまだ行ったことのない人はぜひ行くべし。さて、今回は RubyFann というライブラリを使って機械学習に触れてみるやでーというテーマで少しだけお勉強しました。RubyFann はオープンソースのニューラルネットワークライブラリ FANN（Fast Artificial Neural Network、C++ 言語で書かれているみたい）を Ruby で扱えるようにした Gem みたいですね。   話は変わりますが、機械学習というのは僕たちがいつもやっていることの逆をやることなのだそうです*1。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>プログラミング生放送勉強会 第47回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス に参加したった！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/06/21/000602/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jun 2017 00:06:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/06/21/000602/</guid>
      <description>年も無事に開催＆終了できて安心しました。登壇者の方々、参加者の方々、視聴者の方々、ありがとうございました。場所を貸してくださいましたサイボウズさんにも感謝いたします。プログラミング生放送勉強会 第47回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス : ATND参加者は35人（ATND ベース）で、そんなに欠席者もいなかったんじゃないかな？　よくわかんないけど。独断と偏見による単純計算で、東京の勉強会に換算すると 105 人の参加になるので、割とすごいなって感じです。
### サイボウズさんの新しい松山オフィス   所を移った（五志喜 本店の前 → 松山三越の裏）とは聞いていたのですが、実際に行ったのは初めて。Google ストリートビューで場所をチェックしたときはまだ更地でしたが、いい感じのビルが生えていました。中身もまっさらでキレイ。
  てか、おしゃれカフェかなんかですかね……すげぇ。こんなところで働いてたら、そら効率上がって、儲かりますわ。俺もスキルさえあれば入社したい。
 ### セッション   ップバッターはしばやん（@shibayan）。「ASP.NET と Docker そしてクラウドの関係」でした。正直、Docker は「インストールしたことはある」レベルでほとんどわかんないのですが、貴重な耳学問の機会です。Linux ではすっかり当たり前になった Docker も、Windows ではまだまだ“これから”のようですが――そろそろ真面目に取り組まないといけないのかも。Visual Studio × ASP.NET では Docker サポートが当たり前についているみたいなので、まとまった時間が取れたらやってみたいかな？
  番目は影浦さん（@manmarud）の「AWS とか　勉強会・コミュニティとか　について」です。「少し入門向けの内容になるが」と事前に言われたのですが、AWS も S3 を少し使ったことがあった程度で（それもだいぶ昔）、AWS の現在をおさらいしたい僕のような人間には最適な感じでした。とくに、だるやなぎ画像を認識してその情報を JSON で返すデモでは、だるやなぎがちゃんと“Person”と認識されていてうれしかったです。それにしても AWS すげーな。Azure も最近キャッチアップしつつあるけど、まだまだ AWS にはかなわんね。「AWS をぜんぶ分かってるヤツなんか（ほとんど）いないから、自分が使うヤツから覚えていけばいい」っていうスタンスは、AWS を過剰に恐れていた僕にはありがたいお言葉。愛媛・四国で開催されている勉強会の紹介も、これから勉強会に積極的に参加しようと思っている方には有用だったのではないでしょうか。僕個人の意見としては、勉強会は見聞を広めて、モチベーションを蓄える場所なので、実際に手を動かすハッカソンやディープなヤツよりは、（初心者でも）気軽に参加できるのがいいかなーって思います。言い換えれば、広く浅くなのがいいかな。鎌玉のよしなしごとこちらのブログも、四国の勉強会がまとめられていてお薦めですよ。
  番目は takeuchi yuusuke さんの three.js 関連のロングトーク。強引な導入が印象的でした。3D グラフィックスは Docker、AWS 以上に苦手というか、避けていた分野なのですが、そんなおっさんにも分かるぐらい優しい感じで助かりました。要は、パッと見複雑ですごいこと（フリーザ）をしているように見えるけど、分けて考えたら小さな役者（ヤムチャ）をそろえて組み合わせているだけだよ、簡単だよって感じ。JavaScript のパフォーマンスはぶっちゃけ信じていないのだけど、ブラウザーとエディターさえあれば挑戦できそうっていう手軽さは代えがたいかも。仮想現実もプレゼンスが増してきて、3D は避けて通れない感じがあるから、上級者の話を聞いて多少理解できる程度には勉強しなきゃね。最後のみつばたん（@mitsuba_yu）のセッションは非公開なので省略。会場に来てくれた人に楽しんでもらえたならうれしいです。わざわざデカい荷物を担いで松山まで来てくれてありがとう。LT に参加してくれた人もありがとうございました。自分も参加してみたけど、最近プライベートに余裕がなかった＆思い付きで Misao をセットアップした関係で編集モードのパワポでプレゼンする羽目になり、ちょっと悲しかったデスｗ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今年もやります！　プログラミング生放送勉強会＠サイボウズ株式会社 松山オフィス</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/25/201141/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Mar 2017 20:11:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/25/201141/</guid>
      <description>プログラミング生放送勉強会 第4？回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス : ATND今年もプログラミング生放送勉強会が、愛媛・松山で開催されることになりました。場所を貸してくださることになったサイボウズさん、交渉してくださったなかじ先生、ありがとうございます。もうすでにスピーカーを引き受けてくださる方がいて、今からとても楽しみ。今年もいろいろ楽しく、お勉強できたなーと思います。ちなみに**プログラミング生放送勉強会（プロ生）**というのは、IT 関連の話題で楽しくお勉強する会です。別にジャンルは問いません。AWS でも Docker でも Prolog でもいいし、Google でお昼ご飯食べた話や、シリコンバレー行ったついでにホモストリートを探検した話でもいいです。なんでもいいので、軽く IT に関係のあるお話をもってきてもらって、興味の幅を広げていただければと思います。オンラインでの放送もあると思うので、_「くっそー！　愛媛で鯛めしとジャコカツ食って、道後温泉入りたかったのになぁ！　くっそー！」_って方も、リモートで参加して空気だけでも感じていただければ。もちろん、セッションやライトニングトークも受け付けています。度胸試しに、何かしゃべりたいことがある、俺の偉大な発明を見ろ、そんな感じのことを募集しています。プログラミング生放送勉強会 第4？回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス……の懇親会 : ATND懇親会にもぜひ参加していただければと思います。ちなみに前回はこんな感じだった気がします。youtu.be僕はいろいろ悲しい目に遭いましたが、みんなが楽しんでくれたらうれしいです。プログラミング生放送勉強会 第41回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス 参加ありがとー #pronama - だるろぐ
### 追伸   しいんで早めに登録を済ませていただけると嬉しいです。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>UWP版「プロ生ちゃん時報」アプリ、マジ天使！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/12/14/000000/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/12/14/000000/</guid>
      <description>この記事は プロ生ちゃん Advent Calendar 2016 - Adventar の14日目の記事です。前日の記事は @saya3633 さんでした。なお、翌日の担当は @kirin_nico さんです。マジ天使なプロ生ちゃんが時報のメッセージを喋ってくれる神アプリが、「プロ生ちゃん時報」アプリです。プロ生ちゃんをご存知でない方に少し説明すると、プロ生ちゃんは ニコニコ生放送 でプログラミングをお勉強しているコミュニティ「プログラミング生放送勉強会」のマスコットキャラクター（CV：上坂すみれさん）です。（常識的な範囲で）無償で利用できる素材が充実しているので、キャラクター系のアプリを作りたい場合はもってこいです。マジかわいい、マジ天使ですしね。本作品も「マスコットアプリ文化祭」に応募するために作りました。UWP版「プロ生ちゃん時報」アプリを公開しました。モバイルでも使えるよ！ / マスコットアプリ文化祭だるやなぎ賞のお知らせ - だるろぐUWP アプリなので、Windows 10 と Windows 10 Mobile の両方で動作します。確認はしていませんが、Xbox One と Windows Holographic でも動作するらしいです（アプリの提出時は PC と モバイル のみの対応と書いておいたのですが、Microsoft が勝手に対応プラットフォームを書き足してくれました）。このアプリの開発については、プロ生熊本でちょっとお話ししました。プログラミング生放送勉強会 第44回@熊本 #マスコットアプリ文化祭 に参加してきました #pronama - だるろぐとても単純なアプリなのですけど、ちゃんとストアに出せるクオリティに仕上げるのはわりと面倒臭い。趣味のプログラミングではその辺りをついつい手抜きしちゃって（プロなら逃げられませんけど！）ブレイクスルーできないということが多いと思います。なので、勉強会で耳学問した後は、ちゃんと手を動かしてなんらかの作品を「完成」させることが大事なんじゃないかなって思いました。サンプルをたくさん作るのも大事かもですけどね。これは、Office Online の機能を利用した、Microsoft Office の埋め込み型のプレゼンテーションです。あと、これは作っているうちに思ったのですが、こうした_バックグラウンドタスク＋インターフェイス_という形のアプリでは、バックグラウンドタスクをメインに考えて、バックグラウンドタスクのパフォーマンスを落とさない限りでなるべく処理をバックグラウンドタスクに寄せた方がシンプルな設計になるなーって思いました。M-VM-M でいえば、M をバックグラウンドタスクを考える感じでしょうか（インターフェイスプログラムにも薄い M は必要ですが）。まぁ、MVVM なんてよくわかってないですけどね。来年はトーストに表示されるメッセージをプロ生ちゃんのセリフに合わせたり、細かい不具合を直していきたいと思います。あと、プロ生ちゃん関係のアプリになるかどうかはわかりませんが、もっと本格的なのを作りたいなーと思っています（既存の Windows 8.x アプリの改修もしたいなぁ）。もし勉強会で会うことがあれば、いろいろ教えていただければ幸いです。そんじゃーね！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>プログラミング生放送勉強会 第44回@熊本 #マスコットアプリ文化祭 に参加してきました #pronama</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/12/074839/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Nov 2016 07:48:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/12/074839/</guid>
      <description>ログラミング生放送勉強会 第44回@熊本 #マスコットアプリ文化祭 に参加してきました！　熊本は生まれて初めてかも？プログラミング生放送勉強会 第44回@熊本 #マスコットアプリ文化祭 : ATND当初はバイクで行くつもりだったんですけど、結局フェリー＋新幹線でいきました。松山 から 小倉へ - だるろぐ今度はぜひバイクで行きたいですねぇ。
### セッション 参加者はそれほど多くはなかったけれど、登録者全員出席かな？　これは結構すごいかも。松山は人数増えてきたけど、その分無断欠席も増えましたからねー。懇親会でお話しした感じでは、高専のヒトが多かったのかな？　熊本にも高専あるんだね。次回はぜひ中心になって頑張ってほしいと思います！（別にプロ生じゃなくてもいいんでｗ #### 「すぱこーに学ぶアプリ開発の第一歩 〜考えるな、調べろ〜」 by You&amp;amp;I さん (@youandi) プロ生ちゃんのWebコミック「すぱこー」から開発のヒントを得てみよう、みたいな感じだったと思います。[Web コミック「すぱこー」](http://pronama.azurewebsites.net/web-comic/)ちなみに僕はフィネスちゃんがいいと思います！  #### 「アイロンビーズプロッター作ろうとしてみた with プロ生ちゃん」by きりん さん (@kirin_nico)   イロンビーズプロッターっていうものそれ自体をあまり知らなかったのだけど、なんか小さなパイプを組み合わせるアートらしい。これをロボットで作ろうぜっていう話。
  近は 3D プリンターなんかも普及してきて（＋それをターゲットに、使いやすい・無償で使えるモデリングツールもでてきた）、こういうのを作るハードルは低くなっているのかな。まぁ、それでもマイコンとか電子工作とか機械の設計とか、そういうのがトータルにできないと個人では難しそう。
 スライドテーブルできた pic.twitter.com/Mj9xhYZOEI— きりん (@kirin_nico) 2016年11月9日
 ちなみに先日、いろいろ稼働するようになったらしい。完成が楽しみ。できたら、本人を脅しあげて だるやなぎ のアイロンビーズを作ってもらおうと思っています。
 #### 「『診る』人が見たアプリの通信と脆弱性の考え方」 by greenz さん (@greenz_greenz) プロキシ型のパケットキャプチャー（なのかな？）を使ってソシャゲの通信の中身を見てみる、みたいな感じ。自分は「Fiddler」しか知らなかったのですが（一応、本も持ってる！）、それ以外にもいろいろあるんだなーというのが一つの収穫（派閥抗争もあるらしい。こわいじぇ）。自分はわりと「艦これ」なんかの通信をたまにのぞいているのですが（別に悪いことをするつもりはなくて、興味本位）、デスクトップからだと割と簡単。モバイルは面倒くさそうかなって思ってたけど、今回のを見てまぁ、できそうかなーっていう感想をもちました。あとは、アーキテクチャーによってはアイテムを無限増殖できたり、個人情報を抜いたりできる穴ができるので気をつけないとねー、みたいなお話だったと思います。実践的だったので、興味をもった人も多かったのではないかなー。  #### 「マスコットアプリ（キャラアプリ）開発 with Xamarin」 by jz5 （プロ生代表） マスコットアプリ（キャラアプリ）を作るきっかけとなるようなマスコットアプリの話題と、Xamarin でスマホアプリ開発の話。あと、だるやなぎ を使った「Text to だるやなぎ」とか。だるやなぎ の乱用に警鐘を鳴らしたい。   ### ライトニングトーク かっぱてっく（@9appat3ch）さんと僕とで。かっぱてっく氏はめっちゃテンション高くて、おっちゃん、そのあとを務めるのが割と大変だった／(^o^)＼ちなみに僕は「マスコットアプリ文化祭」にちなんで、プロ生ちゃん時報アプリを作ったときのお話をしました。シンプルで何でもないアプリなんですが、新しいプラットフォームで・ちゃんとひとつのものを完成させるといろんな学びがあるし、耳学問だけじゃなくてチャレンジしてみるのが大事かなって思います。あと、こんな LT でもいいんだよって示すことで、次回からもっと積極的に発表してもらえると嬉しいですね（震え声）。カッコいい・スゴい発表はやっぱり注目されるけど、みんながみんな最初からそういうのができるわけじゃないのでね！  ### 懇親会   案内な土地でいきなり世話することになって、いろいろどんくさいことになりましたけど（部屋が狭い！）、それなりに楽しめたんじゃないかなーと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>プログラミング生放送勉強会 第42回＠大阪 &#43; わんくま同盟 に参加してきました #pronama</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/07/21/050225/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jul 2016 05:02:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/07/21/050225/</guid>
      <description>ょっと参加はキビしいかなーと思っていたのですが、直前になってスポッと予定が空いたので、思い切って行ってきました。宿が心配だったのだけど、日本橋で4,000円代（カプセルホテルじゃないヤツ！）で取れちゃったので、もう、これは行くっきゃないかな、と。
### 阪神往復フリーきっぷ   媛・松山から大阪へ行く方法はいくつかあるのですが（飛行機、フェリー、高速バス、泳ぐなどなど）、今回は鉄道を使いました。なにげに大阪へ電車で行くのは初めてかも。松山から大阪へ行くには、“阪神往復フリーきっぷ”がお勧め。松山・今治ゾーンからだと17,490円（平日4日間の場合。休日二日間なら16,460円）で、
 特急しおかぜの往復指定席（ただし帰りはだいたい混んでてとれねぇ……） 新幹線の行き帰り（のぞみの指定席もオッケー） 西明石以東の阪神エリア乗り降り自由（もちろんJRのみ） みたいな感じで割とお得です（素の料金は片道 10,950円、指定料金はたぶん含まず）。飛行機（ANA、伊丹着）の場合は旅作*1で最安30,000円、フェリーだと二等寝台7,000円程度×2＋宿代＝20,000円ちょい。フェリーと同じぐらいの値段だけど時間の自由が効き、飛行機より安いって感じでしょうか*2。この間までは Peach が価格・時間ともに最強だったんですけど、日に一便に減ってしまって 松山 → 関西は少し使いにくくなってしまいました。おかげで、鉄道で行くのが相対的にいい感じになってきた。   弁も食べられるしな(＾ω＾)逆に“阪神往復フリーきっぷ”で JR を使うときの問題は
 四国を脱出するのに3、4時間かかる（岡山 → 新大阪は40分程度）。8時に出て12時過ぎにつく感じ 強風で瀬戸大橋を渡れないことがある ことですかねー。予讃線は高縄半島をグルッと回らない近道線を作ってほしいもんです（今治民、ごめんな）。  ### 勉強会 プロ生はともかく、わんくまは久しぶりかも。昔、横浜の中華街に中華料理を食べに行って以来だねー（【特集】“IT 勉強会スタンプラリー”で行く、全国コミュニティ探訪 第2回 - 窓の杜）。 #### 「.NET Coreで生まれ変わる.NET ,ASP.NET, EF Core,」by 中博俊（わんくま同盟）   SP.NET Core ＋ Visual Studio Code で遊んでみるみたいな内容。ちょうど自分も数日前に試してみたことなので、復習がてら聞きました。（艦これやりながら）実際に手でも動かしてみたのですが、割と簡単ですね。
 #### 「Xamarin 関連」by jz5（プロ生） Xamarin Form でプロ生ちゃんアプリを作ったときの体験談みたいな内容。プロ生ちゃんアプリは、プロ生愛媛でも紹介していた“最寄りの消防本部に電話を掛けるやつ”です。データ SIM だと緊急電話かけられないから、役に立つときもかろうじてある。“どうしても C# で iOS/Android アプリを書きたいマン以外にはまだまだお勧めできない”っていうのが正直な感想。自分で使うことはたぶんないですが、耳学問も大事やからね。それにしても、VB を書いていない jz5 は割と新鮮だったかも。  #### ライトニングトーク大会   やつを食べながら観戦。松山で買ってきた坊ちゃん団子は無事売り切れてくれて、ちょっとホッとしました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>HoloLens おさわり会 in 愛媛・松山 マツヤマンスペース 参加ありがとうございました！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/06/28/163058/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jun 2016 16:30:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/06/28/163058/</guid>
      <description>だるさんのほろれんずブログ待機
&amp;mdash; 蜜葉 (@mitsuba_yu) June 28, 2016  加報告を書くまでが勉強会やねんで（震え声
### HoloLens おさわり会 in 愛媛・松山 全国持ち回りで行われていた HoloLens おさわり会の愛媛・松山版（残念ながら、今回で最後みたい）。今回は駅前のコワーキングスペース・マツヤマンスペースさんをお借りして開催しました。ありがとうございます。あと、公私忙しいにもかかわらずわざわざ Hololense を松山にまで持ってきてくれた @mitsuba_tan もさんきゅーです。   HoloLens* というのは、Microsoft が開発した **MR（Mixed Reality：複合現実）デバイス**です。これ、ディスプレイだけじゃなくて、PC がまるごと1個乗ってるんですよ（別途、母艦が必要な HMD（ヘッドマウントディスプレイ）との大きな違いですね！）。スペックはウチがもっている Surface 3 に GPU を足した感じ？　かなりコンパクトで、プロトタイプにしてはデザインも洗練されているなぁというのが第一印象でした。心なしか、みんな装着するとイケメンになるんや。なお、日本で入手するのは今のところ難しいみたい。日本マイクロソフト的には今のところ存在しないことになっているデバイスです（ぁ価格は40万円ほど？　個人的には40万はちょっと出せないけど、20万だったら断然ほしい、泣きながらリボ払いで買うわって感じ。
 ### VR、AR、そして MR さて、先ほど MR デバイスと紹介しましたが、これはなんなのでしょう？　よく耳にする VR とか AR とはどこが違うのか？   mitsuba_tan がわかりやすいスライドを用意してくれたので、そっちを見てみるとわかりやすいかも。
  *VR（Virtual Reality：仮想現実）**っていうのは、現実に存在しない世界を人工的に見せること。@kovlt さんが会場にもってきてくれた「GearVR」がいい例ですね。目が完全にふさがって、前が見えません。見えるのは人工的に作り出された世界。
  方、**AR（Augmented Reality：拡張現実）**というのは現実の世界に情報を上乗せできる技術です。一時期流行った「セカイカメラ」なんかがそれですね。個人的にはアニメ「東のエデン」にでてくるエデンシステムなんかがピッタリかなって思います。ケータイで写すと、その被写体に関する情報を検索して、吹き出しで表示してくれます。VR と AR の違いは、双方向性です。VR は仮想現実が五感を刺激し、反応を起こすとそれが仮想現実へフィードバックされます。わかりやすく言うと、_バーチャルメイドさんのパンツをのぞこうとする → 平手打ちのグラフィックとともに、ほっぺたに痛みがフィードバックされる → ちょっと喜ぶ（頬の筋肉が弛緩） → バーチャルメイドさんが「なに興奮してるのよ、ブタ野郎！」と罵る_みたいな感じですね。AR は現実に情報を上乗せするだけなので、せいぜいカメラごしでみた現実にバーチャルメイドさんを写すぐらいが限界かも。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>プログラミング生放送勉強会 第41回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス 参加ありがとー #pronama</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/06/24/173130/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jun 2016 17:31:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/06/24/173130/</guid>
      <description>  年も愛媛・松山で無事“プロ生”ができました。今年は参加希望者 33名、ちょこっとだけ無断欠席が出たので、30名には少し届かなかった気がしますが、これでも東京換算で80名以上の参加者が得られました。存続の危機に陥っていた時期のことを思うと、万感の思いというか、まぁ、そんな感じです。詳しい内容は、なかじ先生のブログにお任せ。ちなみに、
&amp;gt; 準備含めて殆どだるやなぎ氏がやってくれたんだけどね！ありがとう。だるさん！  って書いてくれてるけど、僕がやったのは つもりん（@tmyt）の召喚と懇親会の予約ぐらいだった気がします。ATND たてたり、サイボウズさんに場所をお借りする折衝なんかは全部なかじ先生がやってくれました。ので、去年よりはなんもやってない感じです（ちょっとリアルで忙しかったこともあり、気力が足りなかったのもある）。今年は地元の方が積極的に参加してくれたのがうれしく、海外（四国より外のことです）からスピーカーを何人も呼ばないと成り立たなかった頃を思うと、ちゃんと根付いてきたかなぁ、って思います。だんだん若い人が運営にかんでくれて、僕みたいなおじさんが観衆に徹することができるようになるとうれしいな。
### 開場前   ざわざ飛行機で来てくれた つもりん を五志喜（サイボウズ松山オフィスの真ん前にある郷土料理屋さん）さんで接待。宇和島鯛飯を食べました。毎朝食べたいです。あと、つもりんに Robin を見せてもらいました。薄くて、カッコいいというかポップでそことなくおしゃれな感じ？ ASUS Zenfone MAX を買った直後でなければ、ほしかったかも……。これ、キャリアから売ればバカ売れなんじゃないかな？
  飯を食べてサイボウズさんに行くと、なかじ先生が待ってました。お昼ご飯誘えばよかったなーとちょっと後悔。そのあとは受付の設営。サイボウズさんの中のヒトから、ノベルティをたくさんいただきました。ちゃんと聞いていなかったのですが、サイボウズさんって会社のロゴが変わったのかな？　なんかそのロゴっぽいラムネをいただいたのですが、笛になるので気に入りました。美味しかったです。
  味しかったといえば、おやつコーナーも忘れてはいけませんね。皆さんが持ち寄ってくれたので、今年も豪華でした。ぼくも「みかんクッキー」を用意していたのですが、家に忘れました。ほんまごめんなさい。
 ### セッション 詳しい内容はなかじ先生のブログにお任せしてしまいますが、今回は Twilio が熱かったみたいです。特にセッションを担当してくださった沖さんは TwilioJP-UG 愛媛 でも活躍されているみたいで、また今度個人的に参加したいなーって思いました（サイボウズの Web データベースみたいな感じのサービス kintone もちょっと前々から聞いてみたかったのでいい機会になりました）。あと、@jz5 の「Text-To-だるやなぎスピーチ」はほんま最低でした。前の日にニヤニヤしながら「協力してくれ」というので、快く引き受けたらこれだよ。まぁ、でも、みんなが楽しんでくれたならそれはそれでよかったかも。つもりんには「UWP アプリ関係でなんかいい感じのお話をお願い」みたいな感じで無茶ぶりをしたのですが、なんかいい感じにまとめてくれてすごいと思いました。UWP アプリのタイトルバーとかってあんな感じでカスタマイズできたのか。そういえば、そういうアプリ最近多いけど、中身がどんな感じになってるかまでは調べようと思わなかった。知的退化やね。セッションで紹介してくれた UWP カスタマイズは NuGet パッケージにまとめられ、GitHub で公開されています。これでキミの UWP アプリもプリティーだぜ！takeuchi yuusuke さんの関数型プログラミングの話は、「あー、C# で言うところの LINQ やなー」みたいな感じで聞いていました。これに関しては懇親会でも少しお話をしたのだけど、モナド的な話は少しおいておいて、こういう関数型の手法は言語を超えて“当たり前”になりつつあるなーと感じました。構造化プログラミングは“そのコードはデータをどう加工をしているのか”、オブジェクト指向プログラミングは“そのオブジェクト（データ＋コード）どんな役割をもっているのか”を記述するのに特化しているとすれば、関数型プログラミングというのは“データとデータがどんな関係なのか”を記述しているのかなって、個人的には感じます。だから、データを扱うのは得意な感じですね。でも、ほかのパラダイムが不要といえばそういうわけではなく、ミクロな処理なら構造化プログラミングを知らなきゃ話にならないし、途方もなく巨大な仕様をコードに写し取るにはオブジェクト指向でないと無理。関数型プログラミングはその間を埋めるちょうどいい道具だし、僕らが扱う程度の粒度にはピッタリな感じなんじゃないかな。知らんけど。そのほか、ライトニングトークに参加された方もお疲れ様でした。僕も付け焼刃で考えてきた「Windowsフォントはふぉんとに汚いのか？」をやらせていただいたのですが、まだまだ修行が足りない感じですね。若い子の方がプレゼンがうまくて、おじさんは死にたいです。  ### 懇親会   とは街に繰り出して懇親会へ。ちょうど大街道では土曜夜市の開催中でした。割と長い間やって要るっぽいので、また顔を出したいなー。懇親会のお料理はまぁまぁでした。去年の方がコスパがよかったけど、やっぱりお座敷の方が交流があっていいかも。
  は、また来年！
 ### 追伸 明日は Hololense お触り会です！　参加者の方はよろしくお願いしますー。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ゆるふわ.rb　in 大洲　〜Rails 5 の新機能を探せ！〜 に参加してきました。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/25/221908/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Apr 2016 22:19:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/25/221908/</guid>
      <description>  週の土曜日は、ゆるふわ.rb に参加。お刺身食べてきました！残念ながら今回が最後かもしれないということで、いつもより多くの人が集まったのかな？　みんなで Rails 5 の新しいところをサラッと学んで、それ以外の新機能をググって探してみるという感じでお勉強。
  ウェルカムドリンクのあおさ汁（あおさが見えないけど！）と、お誕生日プレゼントにいただいた「宇和海の地魚ひめオイル煮」。）自分はチャチャっと_「Ruby on Rails API っていうのがあるらしいで（知らんけど」_と報告して済まし、ビールにありつきました。実は、それ以外のネタとして Windows Insider Preview の環境で Rails を動かしてみようと個人的に四苦八苦していたのですが、どうやら apt-get ですんなりインストールできるのが Ruby 1.9 のようで、Rails 5 を入れるのは大変めんどくさそうでした。もうちょっと頑張ってみてもよかったのだけど、お刺身が早く食べたかったので、_「Bash あるから Rails 環境の構築も簡単だぜ！」_というわけにはいかないらしいという学びだけ得て、ここはおとなしく引き下がることにします。いやー、Ruby とか Rails とか触るのなんて、2.0 のとき以来だわ。
      回はヒトが多かったのもあって、お魚も多彩。とくに鯛の白子が超美味で、大変満足でした。
  と、大洲に来る途中に寄った エディオン で購入した Macbook の開封式と艦これをプレイするための環境設定もやりました。Mac の操作方法が全然わからなくてだいぶ困ったのですが、皆さんのおかげでかなり助かりました（Spotlight をホットキーで呼び出す方法とか！）。ありがとうございます。
#### 追記 ゆるふわの後継になるかはわかんないけど、こういうゆるい集まりは松山でもやりたいですねー。まずは刺身包丁を買わねば。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「ゆるふわ.rb　in 大洲　〜作ってみよう Slack bot〜」でお刺身食べてきました。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/02/01/202800/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2016 20:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/02/01/202800/</guid>
      <description>末は「ゆるふわ.rb　in 大洲　〜作ってみよう Slack bot〜」に参加してきました。「ゆるふわ.rb」はプログラミング言語 Ruby の勉強会を装ったタダの飲み会です。愛媛県大洲市の公民館みたいなところ（大洲城の下にあります）の調理場で不定期開催されています。
  曜日の朝、11:00ごろ（僕の感覚ではまだ朝です）。JR 松山駅すぐそばの「時計台」という喫茶店で朝ご飯をしたあと、@nakaji と二人でアンパンマン列車に乗るという羞恥プレイに耐えながら、内子線経由で伊予大洲駅を目指します。
  急・宇和海に揺られること30分。伊予大洲駅に到着。大洲城を中心に発展した人口4.4万人ほどの城下町で、「伊予の小京都」と呼ばれることもあるとか。僕がくるのは今回でたぶん3回目。
  R 松山駅もそうですが、伊予大洲駅は街の中心部（城や市役所）からはちょっと離れたところにあります。歩くのがちょっとめんどい。
  が心配だったのですが、どうやら大丈夫みたい。肱川沿いを歩いていると、大洲城がよく見えました。晴れていたらきれいだったんでしょうけどね！
  3:00 前に参加者が全員集合。「ゆるふわ.rb」ではおなじみのウェルカムドリンクがふるまわれます。今回は麦味噌だったかな？　アオサのお味噌汁です。いつも飲んでるお味噌汁よりも、ちょっと口当たりがやわらかい感じ？　美味しかったです。ここでとりあえず、おぎのさんによる Slack BOT の作り方の実演。Slack というのは、簡単に言うと BOT を飼うためのチャットルームを提供するサービスです（？）。Ruby Gems と WebHook API で割とサクッと作れるみたい。自分も今度 /homo って入力したら ( ‘д‘⊂彡☆))Д´) ﾊﾟｰﾝ って返ってくるコマンドでも作ってみたいです。
  て、真面目な話はここまで（お勉強は20分ぐらいで終わり！）。あとは各自持ち寄ったお酒とおつまみ、そしてメインの鯛と太刀魚でお刺身＆しゃぶしゃぶをやりました。
  はもちろん、久しぶりの太刀魚、めっちゃ美味しかったデス。あと、川之江で売ってると言ってたかなぁ？　お刺身用に出してもらったお醤油が割とおいしい……自分もほしいかも。今度あっち方面に行ったら仕入れてきたいですね。
  理室を撤収した後は、居酒屋さんの開店までしばしお遊戯。魚釣りゲームでちびっ子たちに惨敗したり――（あいつらめちゃくちゃうめえんだ！！）
  レーンゲームで艦これの戦艦・長門のフィギュアをゲットしたりしました(n´ω`n)大洲駅のそばの居酒屋さんで二次会をして、解散（お疲れ様でした！松山・新居浜組は特急・宇和海で大洲駅を後にしました。あんまりいいとは言えない宇和海でしたが、みんないい感じに酔っぱらっていたみたいで、爆睡していました。
I&amp;#39;m at 男組 釣天狗 in 松山市, 愛媛県 https://t.co/NA7PZuGvv7 pic.twitter.com/LwBo7wxlSf</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>福岡その四：プログラミング生放送勉強会 第37回＠福岡に参加してきた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/27/130946/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2016 13:09:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/27/130946/</guid>
      <description>やっとのことで福岡・博多に到着。フェリーでもソニックでも寝られなかったので、めっちゃ眠い。もう若くないのだ、というのを痛いほど感じる。大分周りのルートは楽しかったが、次からは絶対飛行機にしようと誓った。
  昼からは、プログラミング生放送勉強会 第37回＠福岡に参加。もう2か月前のことになるので、内容は他のブログにお任せしたい（ぁ。ほんと、これだからブログネタをためるのはダメだ。
 プログラミング生放送勉強会 第37回＠福岡 を開催＆参加しました - とある技術の開発日記 プログラミング生放送勉強会 第37回＠福岡 に参加＆登壇しました - つばろぐ プロ生 第37回＠福岡で登壇させていただきました。 | nrjlog [勉強会] プロ生に初参加しました – 週刊リモライ 【プロ生勉強会福岡】UWPアプリ開発の罠（？） Webデザイナー視点で使ってみた Microsoft Azureの話 プログラミング生放送勉強会 第37回＠福岡 - Togetter 自分はライトニングトークを一本やったのだけど、**_Surface 3 の音量を切っても HDMI からは艦これの BGM が流れる_**という貴重な学びを得て帰ることになりました。若い子たちがスマートにライトニングトークをこなしているのに、このザマ。久しぶりに生まれて着て申し訳ない気持ちでいっぱいになった。   親会はもつ鍋。失敗のことはすっかり忘れて、肌がツヤツヤになれた。
  次会はなんかいい感じのところでビール飲んだ。@kis さんを捕まえていろいろディープな話を聞けたのは楽しかった。思い切って「セッション聞いてもさっぱりなんですけど！」とぶつけたら、「大丈夫、わかるように話してない！」って言ってもらえて、とても安心した（ぁ。なお、あれこれ聞きまくったにもかかわらず、機械学習については理解が深まらなかった模様。大変申し訳ない。あと、@airish9 さんには本当に感謝したい。また呉か、福岡か、松山か、どこかで遊びましょう。次回はカキ食べまくった話( *´艸｀)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大都会岡山で開催された“忘年会議2015”に参加してきた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/13/184454/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jan 2016 18:44:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/13/184454/</guid>
      <description> &amp;gt; 合同勉強会in大都会岡山は、岡山県近辺のIT勉強会コミュニティによる、合同勉強会です。  12月5日、はるばる愛媛・松山から「合同勉強会in大都会岡山」へ参加してきました。大きな部屋の隅に陣取り、ひっそりと LT に耳を傾けるスタイル。当日の模様は――togetter が詳しいらしいのでそっちに譲ることにします（ちょっとメモしたけどめんどくさくなった。やっぱりブログは熱いうちに書かねばね）。内容は Git の話とか、アジャイルの話が多かったかな？　ぶっちゃけ自分にはあまり関係のない話なのだけど、たまにはこういうのに参加して、みんなの興味の方向性を知るのはいいかなって思う。
  れにしても、会場（岡山県立大学）が遠いのには参った。開場の 10:00 に間に合うためには、始発の「しおかぜ」に乗らないと間に合わない。もちろん伊予鉄なんか走ってないので、泣きながら JR 松山駅まで歩いて行く。
  岡山駅で総社方面に乗り換え。さすが大都会、汽車（ディーゼル車）だぜ……。
  場にはごはんがなさそうなので、お昼ご飯も岡山駅で調達。ままかりと鰆のお寿司を買ったけれど、これが割とおいしくて気に入った。ちなみに、一緒に写っている謎の人形は「もけけ」というらしい。なぜか気に入ったので買ってしまったが、その土地土地にご当地の「もけけ」がいるらしいので、今度集めてみようと思う。
  :30 ごろ、会場の岡山県立大学に到着。キャンパスで遭難したけれど、無事、時間までに会場にたどり着けた。正直、頑張ったと思う。
  とは会場では提督業に勤しみつつ、LT を拝聴。
#### 忘年会議2015  &amp;gt; 忘年会議は、瀬戸内地方のIT技術に興味ある方が一同に会する 毎年恒例の名物的なイベントです。初めての方も大歓迎ですの で、是非とも参加ください。  そのあとは忘年会にも参加。
  所は「Ryoutei 座・スタジアム」というところだったのだけど、なんかスクリーンを中心に闘技場のような作りになっていてスゴい。バックはバイキング形式の食事が並んでいて、飲み放題食い放題。こういう施設があるのはさすが大都会だと思う。
  レゼントの抽選会ではなんと一番を引いたのだけど、ほしいものがありすぎて逆に選べなくなり、なぜか ECube のクッションをもらってしまった。何気に気に入ってるけど。
 #### 感想  てらださん（https://twitter.com/yoshioterada）の愛されっぷりは異常。 初めてなのでおとなしくしてたけど、みんなパワーあるなー おとなしくしすぎて途中飽きたけど、さすがにこのメンツを前にやる LT ネタなんか持ってなかった 松山でやるときにはちょっとお手伝いしないとな   #### 関連するかもリンク  大都会アワード2015を受賞！岡山・瀬戸内周辺のIT系コミュニティが集う #忘年会議 に参加してきました | DelightMode（ディライトモード） 大都会岡山のIT勉強会コミュニティ一覧(2015年版) | 株式会社アイネット 合同勉強会・忘年会議 in 大都会岡山に行ってきた。#gbdaitokai : とあるえんじにあ志望の大学生   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ゆるふわ.rb in 大洲 でお腹いっぱいに Ruby を学んできた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/07/23/010230/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jul 2015 01:02:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/07/23/010230/</guid>
      <description>うだいぶ前の話になってしまったが、@nakaji に誘われて「ゆるふわ.rb in 大洲」に参加。なのに肝心の @nakaji が参加できなくなったのには少し同情した。当日は @ramusara さんと一緒に鈍行で大洲へ。この前はバイクで行ったのだけど、電車列車もなかなか良いものだと思う。
#### おひるごはん   がしとしとと降る大洲に着くと、まずは腹ごしらえ。“たる井”というどこかで聞いたような名前の旅館でランチをやっていたので、さつまめしをいただいた。
  つまめしというのは南予の郷土料理なのだそうで。うまく表現しがたい、割と面白い味だと思う。
&amp;gt; おろした魚をすりつぶし、軽く炙る。焼き味噌を作り、すりつぶした魚を加え、さらに焼く。それを煮だし汁でのばし、味を付けたこんにゃくやキュウリを混ぜ、あたたかいご飯（料理店では麦飯のこともある）の上にかけて食べる。薬味として好みにより、珍皮や刻みネギなどを散らす。 宇和島市ではこずな（アマダイ）を使う料理が最高とされる。家庭では、焼いた身をスリコギですりつぶし作られる。慣れてくるとスリコギの音で出来がわかり、見なくても判断できるようになる。昔はすりつぶすのは子どもの役割であったが、疲れた子どもが止めようとしても、大人はまだ出来上がっていないことがわかるので「まだまだ」という対応をする光景が日常的にあった 伊予さつま - Wikipedia    ラサラと食べられて、ランチにはぴったりだった。ちなみに @ramusara さんはガッツリと天ぷら定食を食べてたが、あとでそれを大変後悔することになる（別に不味かったというわけじゃないｗ）。
 #### 勉強するふりをする   場は大洲城のふもとにある市民会館――のなかにある調理室。IT 勉強会にたいへんふさわしくないところだと思う。ウェルカムドリンクとしてあおさ汁がふるまわれたが、これが雨に打たれた体に大変やさしい。ネームプレートが配られ、名前と日ごろ利用している開発環境を書くように指示される。自分は「Visual Studio と WebMatrix」と書いておいたが、WebMatrix を知ってる参加者なんかいるんだろうか。
  会のあいさつと参加者の自己紹介のあとに、@ogin_s57 さんが RubyMine の秘技を実演。ちょっとしたミスはあったけれど、参加者によるデバッグが功を奏し、無事に終了した。図らずも RubyMine のデバッグ機能を駆使することになり、とても実践的なデモになった。さて、ここからが本番。
    ーっと眺めているうちに、立派な刺身盛りができあがった。ほかにも豆腐と日本酒の差し入れがあり、午後2時過ぎにして早くも完全に宴会モードに。自分は途中の大洲の商店街でビールを購入、地元の振興に一役買う。それにしても、お刺身が絶品。天ぷら定食でおなかがいっぱいの @ramusara 氏が心配だったが、それでもかなり食べていたようだった。
  時ぐらいに調理場を撤収。近所のショッピングモールにあるゲームセンターで、なぜか魚釣りゲームをやった。自分はゲームも魚釣りも得意じゃないのだけど、これはだいぶアツい。なんかデカい魚が釣れてコインがじゃらじゃら出てきたが、そのあとにやったコインゲームに全部吸い込まれてしまった。
  のあと、少し二次会をやり、電車で帰った。大洲駅に行くとちょうど松山行きの普通列車がでるところ。運がよいとみんなで喜んだが、途中の駅で30分ぐらい通過待ちやらなんやらで足止めを食らい、ちょっとだけ各駅停車に乗ったことを後悔する。
 #### 生還！     んなこんなでいろいろあったけど、無事松山へ。二次会で飲み足りなかったので、JR 松山駅の前の居酒屋へ繰り出し、伝説のチキン南蛮を食べたり、エリンギを焼いてみんなで生還を祝った。楽しかったのでまた参加したいです（＾ｖ＾）ｺﾝﾄﾞﾊBBQﾀﾞｰ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>プログラミング生放送勉強会 第34回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス、無事終わりました！ #pronama</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/06/19/023709/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jun 2015 10:21:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/06/19/023709/</guid>
      <description>台のことを書いたりしていて遅れましたけど、皆様のおかげでプログラミング生放送勉強会 第34回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス、無事終わりました！ 参加してくださった方、ニコ生で応援してくださった方、ありがとうございました。
### 開戦前！   イボウズさんの向かいにある「五志喜」で腹ごしらえ。郷土料理 五志喜 本店 (大街道/郷土料理（その他）)今だけかもしれませんが、“宇和島風の鯛めし”（鯛の刺身＋出汁をご飯にのせた南予の食べ方）のほかに、炊き込みご飯タイプの“鯛めし”（松山風だの今治風だの、いろんな呼ばれ方をしているみたい。つまりは中予の鯛めし）があったので、今回は炊き込みごはんの方をいただきました。
  もっきり混ぜ混ぜして食べると美味しい。「五志喜」のランチセットには“じゃこカツ”（じゃこ天にコロッケ風の衣をつけたもの）もあるので、これだけで松山で食べるべきご飯の6割ぐらい（当社比）は制覇できる計算です。「五志喜」の“じゃこカツ”はちょっと味が濃い目なので、ビールがほしくなるかも。ご飯を食べ終わったぐらいに、ちょうど @daisuke_nomura たちがやってきてすれ違いに。初めて松山市に行ってきた話 - zoar.log何を食べたのかは知りませんが id:k-side 氏は“宇和島風の鯛めし”の方を食べたみたいですね。こっちもうまそう。ところで、リンク先で言及されてる“松山市民には有名であると(一部で)言われているレストラン”ってどこだろう？　松山に来て1年半たつのに、まだまだ知らないことばかりですね。
 ### はじまりはじまり！   日は確か40人ぐらいきてくれた気がします。東京換算だと120人規模になりますね。最近話題になっていたドタキャンも数えるほどで、懇親会の会場確保などを担当してた僕にとっては大変ありがたかったデス。忘れ物を取りに帰っていた関係もあって、受付を全部 @nakaji 先生に押しつけちゃったのがちょっと申し訳ない。プログラミング生放送勉強会 第34回＠サイボウズ株式会社 松山オフィスが開催されました | Cybozu Inside Out | サイボウズエンジニアのブログセッションについてはサイボウズさんのブログ記事に詳しいです。
#### セッション1「猫でもわかる ASP.NET 5 入門」 スピーカー：Microsoft MVP for ASP.NET/IIS しばやんさん（@shibayan）  猫でもわかる ASP.NET 5 入門  from Tatsuro Shibamura 「ご飯ご馳走するから、わしにでもわかるように ASP.NET 5 の話してくれ」とリクエストしたら、ネコ向けにしてくれました。コマンドを覚える数を絞ってくれたので、最近痴呆の激しい僕にもなんとかできそう。WebMatrix が本格的に死んだらこの辺りの作法は嫌でも身に付けなきゃいけないので、今度手を動かしてお勉強しようと思います。  #### セッション2「今からでも遅くない！React事始め」 スピーカー：サイボウズ株式会社 成田 幸紀さん  今からでも遅くない!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>サトヤ&#43;プロ生勉強会＠マイクロソフト東北支店 に参加してきたった #satoya #pronama</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/06/10/165900/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jun 2015 16:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/06/10/165900/</guid>
      <description>月30日に仙台で開催された サトヤ+プロ生勉強会＠マイクロソフト東北支店 に参加してきました。松山から仙台へ行くために、まず東京へでる。 - だるろぐ で研究したところ、行きは ジェットスター（松山 → 成田）＋東北新幹線（上野 → 仙台）が最適だったようなので、実家（千葉県市川市）に木曜の晩から2泊してゆるゆる過ごし、土曜日の朝、のんびり家から京成線にのって上野へでました。
 仙台駅でうんこしながら、何食うか考えてる— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年5月30日
 はやぶさに乗ったら、あっという間に仙台。ほんとは駅ビルのおいしそうなお寿司屋さんでお昼ご飯を食べたかったのだけど、マイクロソフト東北支店へ行くのは初めてなので、どこら辺にあるのか先にちゃんと偵察してから、近所の適当な居酒屋さんでランチをいただきました。
  らんち (@ 彩のごとく in 仙台市, 宮城県) https://t.co/AWGZ8DeI8X— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年5月30日
カウンターに二人掛けのソファー。もちろん僕はひとりで占領です。夜はカップルでイチャイチャしながらお酒を飲む店なんだろうなぁ。「利休」みたいな有名店じゃないけど、とりあえずこれで牛タンノルマは達成。胃袋のなかで踊る牛タンを抑えながら、小走りで会場へ向かいます。
  下、簡単なセッションの感想（この順番じゃなかった気がしたけど、よく覚えてないし、まぁ、多少の順不同はイイじゃろ）。
#### セッション1　「Windows 10 で変わる Windows ストアアプリのつくりかた」 出張帰りで瀕死のつもりん（@tmyt）が、Build 2015 で明らかになった、新しいストアアプリの作り方を紹介。つもりんが「Aristea」で荒稼ぎした金額を聞くとちょっとやる気がそがれてしまうのですが、日本でも Windows Phone が再上陸するらしいし、1本ぐらいは頑張ってアプリを作ると思います。  #### セッション2　「Azure ML を使って何かやる」 “おじさん”の愛称で知られるぼんぷろ君（@bonprosoft）と山口さん（@quintia）が、Azure ML でクマの出没マップを作るみたいな話。Azure ML の ML って「機械学習（Machine Learning）」の略なんだね（そこからかよ！！）。正直、わしにはよくわからんところが多かったけれど、GUI でノードをリンクで繋げてパラメーターをいろいろぶち込むだけでサクッと機械学習に触れられるというのは割とすごいかも。  #### セッション3 “de:code 2015” イベント レポート Microsoft の舟越さんによる“de:code 2015”のレポート。ちなみに、僕はお金がなくていけませんでした。参加費（68,000円）はどうにかなっても、交通費・宿泊費・交際費、そして仕事を休んで収入が絶えることを勘案すると、毎年の参加はしんどいなぁ。こういうとき、有給休暇のある身分の人が羨ましい。“de:code 2015”の裏側の紹介なんかも興味深かったけど、個人的にはエヴァジェリストチームの組織図が面白かったかも。あぁ、あそこがエウーゴなのね、的なｗ  #### セッション4 渚の妖精ぎばさちゃんとエンジニアのための損しないトーク技術 僕は存じ上げていなかったのだけど、東北から面白いことを発信しまくってる小泉勝志郎さん（@koi_zoom1）による、ぎばさちゃんの紹介コミュ障エンジニアへの処方箋。「とりあえず天気の話をしろ」という教えのおかげで、懇親会がいつも以上に盛り上がってよかったです。でも、天気の話以外もしような！？　あと、女の子とのしゃべり方のフローチャートはぜひ完成させてほしい。ノーベル賞ものだと思う。   ばさちゃんでチャリンチャリンビジネスにも挑戦してみたいですね。まぁ、今回は 東北ずん子 以外にも、東北にはかわいいキャラがいるというのが収穫でした。個人的には おにぎりまん みたいな奴が一番気に入っているのですけど。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【再告知】 今年も「プログラミング生放送勉強会」をサイボウズ株式会社 松山オフィスにて開催します！ #pronama</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/27/124519/</link>
      <pubDate>Wed, 27 May 2015 12:45:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/27/124519/</guid>
      <description>今年も「プログラミング生放送勉強会」が松山で開催されます。「プログラミング生放送勉強会」というのは、  プロ生で活動している（セッションの内容はプロ生でも全国ネット放送（？）です！） IT系ノンジャンルです。デスクトップでもモバイルでも Web でも、なんなら組み込みでもなんでも！ みたいな感じの勉強会です。割とゆるい感じですので、あんまり気張らずに参加していただければと。詳しくは @nakaji の記事を参照してください。今年は参加費無料（ただし、おやつ持参のこと）だそうです。僕も一応書きました。 ### 今年のお品書き 謎に包まれていたセッションの内容もだんだん明らかになってきました。今年はこんな感じのようです。 #### セッション1「猫でもわかる ASP.NET 5 入門」 スピーカー：Microsoft MVP for ASP.NET/IIS しばやんさん（@shibayan）  #### セッション2「調整中」 スピーカー：サイボウズ株式会社 成田 幸紀さん  #### セッション3「rust primer」 スピーカー：プログラミング生放送勉強会 名古屋支部長　Ｙｏｕ＆Ｉさん（@you_and_i）そのほかにも、@daisuke_nomura による LT という名のロングトークあり（もうセッションでええやろ！）。ライトニングトークの方も盛りだくさんです。不肖、だるやなぎも参加者が少なければ穴埋めをしようかと思っています。_「だるやなぎはすっこんでろ！」_という方は、ぜひライトニングトークの方にも参加していただければと思います。   ### すでに申し込み済みの方 懇親会の募集ページも公開しました。こっちにも登録していただければ幸いです。席に限りがありますので、お早目の登録をお願いします。人数オーバーフローしたらどうしようと内心ビクビクです。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polytechnic Ehime に参加してコードラボっていうのをやってみた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/04/27/031048/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Apr 2015 03:10:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/04/27/031048/</guid>
      <description>oogle Developers Groups Shikoku（GDG四国）開催のお勉強会、Polytechnic Ehime に参加してきました。Polytechnic Ehime (2015/04/25 13:00〜)土曜日のお昼から、愛媛大学の情報メディアセンターで。当日は11時半ごろに家を出て、途中、なか卯で英気を養いました。歩いて行っても30分ぐらいかな？　電車乗ろうかとも思ったけど、最近運動不足なのでネ。集まったのは10人ぐらいだろうか。@ramsara さん以外は知らない人ばかりだった。講師は Google Developer Expert（GDE）の吉川 徹さん。html5j ― 「つながる」「学べる」「盛り上がる」 の方だそうで。温和な感じの方でした。今回のお題は、Polymer（Welcome - Polymer）。Web Components を使いやすくするためのライブラリなのだそうだ。自分は「名前は聞いたことある」程度で、中身についての知識はほとんどない。こいつのなにがうれしいのかというと、たとえば Polymer 化された Google Map をこんなふうに扱える。
&amp;lt;!-- Polyfill Web Components support for older browsers --&amp;gt; &amp;amp;lt;script src=&amp;#34;components/webcomponentsjs/webcomponents.min.js&amp;#34;&amp;gt;&amp;amp;lt;/script&amp;gt; &amp;lt;!-- Import element --&amp;gt; &amp;amp;lt;link rel=&amp;#34;import&amp;#34; href=&amp;#34;google-map.html&amp;#34;&amp;gt; &amp;lt;!-- Use element --&amp;gt; &amp;amp;lt;google-map lat=&amp;#34;37.790&amp;#34; long=&amp;#34;-122.390&amp;#34;&amp;gt;&amp;amp;lt;/google-map&amp;gt; ```ぐちゃぐちゃとタグやスクリプトを書きなぐらなくても、シンプルに &amp;lt;google-map&amp;gt; って感じで使える。カッケー。&amp;lt;/google-map&amp;gt;さらに地図にマーカーをたてたい場合はこんな感じ（あくまでもこんな“感じ”）でいいようだ。 ```html &amp;amp;lt;google-map lat=&amp;#34;37.790&amp;#34; long=&amp;#34;-122.390&amp;#34;&amp;gt; &amp;amp;lt;google-map-marker lat=&amp;#34;37.790&amp;#34; long=&amp;#34;-122.390&amp;#34; /&amp;gt; &amp;amp;lt;/google-map&amp;gt; ```いいね！　こうやって自分だけのタグが作れるのが Polymer なんですな。ちなみにタグの名前に“-”を入れるのは、将来 HTML でタグが追加された時に名前が衝突するのを避けるためなんだって。&amp;amp;lt;x-hoge&amp;gt; とつけたりするらしいのだけど、個人的には“ベンダー名・ライブラリ名-名前”っぽくつけるのがよさそうだと思う。さて、Polymer というのは4つの HTML5 技術から成るのだそうだ。 &amp;lt;ul&amp;gt; &amp;lt;li&amp;gt;HTML Import（&amp;amp;lt;link rel=&amp;#34;import&amp;#34; href=&amp;#34;google-map.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ちょっと早いけど告知……今年もプログラミング生放送＠愛媛・松山が開催されるようです！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/01/30/173503/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2015 17:35:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/01/30/173503/</guid>
      <description>  ろいろ決まったら、もう少しちゃんと告知があるだろうと思いますが、県外からの参加者の皆様は早めに予定を知りたいでしょうから、先にお漏らししてしまいます。_今年も愛媛・松山でプログラミング生放送が開催される予定です！_開催日は**6月6日（土）**を予定しています。皆様の参加をお待ちしております。
&amp;gt; プロ生では不定期にIT・開発系の勉強会を開催しています。テーマは、IT・開発系であればノンジャンルです。まれにテーマを決めて開催もしています。勉強会とは、特定の分野に興味のある人たちの交流の場として活動しています。勉強会の特徴は、オンラインストリーミング（ニコニコ生放送や Ustream ）を前提としていて、スライドに視聴者のコメントや Twitter を重ねて表示しています（ニコニコメソッド）。楽しい勉強会なので、興味のある方は、ぜひご参加ください！ 勉強会 | プログラミング生放送  不詳・だるやなぎもそれまでに何かネタをひねり出す予定です。
RT @daruyanagi: WebMatrix を使った Wiki の作り方の Wiki、プロ生愛媛までに完成させたい
&amp;mdash; ウェブマトリクスマン(緑のタイツマン (@WebMatrixMan) January 29, 2015  色の人にも捕捉されちゃったので、ぜひ形にしたいですね。去年の様子は、酢酸先生のブログに詳しいのでご紹介しておきます（ほかにもいろんな人がブログに書いてくれているのでググってみてください）。愛媛・松山に行ってきました(4) - プロ生勉強会 第29回＠株式会社サイボウズ 松山オフィス - 酢ろぐ！あと「愛媛？　松山？　どこにあんの？　日本？」っていう方のために、ちょっと路線図を書いてみました。参考になればうれしいです。
  br/&amp;gt;
 クルマの人：瀬戸大橋とか、しまなみ海道を渡ってきてください。ちゃんと高速道路あるやで。 電車の人：大都会・岡山から特急「しおかぜ」が出ています。ちゃんと電化されているので、高知行きの「南風」よりは快適デス。 飛行機の人：羽田・伊丹・中部・福岡・鹿児島・那覇との間にフルサービスキャリアが就航しています。運賃の安い LCC も充実。関空行き（ピーチ）と成田行き（ジェットスター）がありマス。松山空港から市街までは15分～30分。リムジンバスの運賃は……たぶん500円しないぐらいだったような気がしマス。 船の人：松山からは小倉・広島・柳井にフェリーが出ています。ちょっと足を延ばせば、大分＝八幡浜、東予＝大阪の路線も。東予＝大阪のオレンジフェリーは割とお勧めデス（松山市内までのバス込みで二等寝室7000円ちょっと）。 もちろん、県内の方もぜひぜひ。募集が始まったらまたお知らせしたいと思います。そんじゃーね。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>プログラミング生放送勉強会 第29回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス #pronama 無事終了……！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/06/16/163254/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jun 2014 16:32:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/06/16/163254/</guid>
      <description>ぁ、本当に「無事」かどうかはわかりませんが（段取りよくなくて迷惑かけたところも少なからずあり）、とりあえず終わりました。この街に移るにあたって、プロ生を成功させることは自分に課して、またみんなの前でもやると表明した一つの公約でもあったので、ちょっと肩の荷が下りた感じ。でも、どうだったかな？　人数を集めるという点では成功した（東京換算*1で300人ぐらい集まりました）と思うけれど、みんなに楽しんでもらえたかどうか。別に人数を集めるのが目的じゃないし、デカいのを一つデキればいいというわけじゃないわけで。みんなのモチベーションを作っていける継続的な場になって初めて、成功と言えるような気もしてきました。これは @nakaji とも少し話したのだけど、これからも小規模な勉強会（という名の飲み会）を継続してやって、その中から参加者や登壇者が出るような流れも作れたらいいなぁ。今回 LT をやってもらった ゆるふわ.rb (@yurufuwarb) | Twitter さんにお邪魔してみるのもアリなのかな（Ruby は素人レベルだけど）。酒を飲みながら、ほかの会場のプロ生へオンラインで突っ込みを入れるサテライト勉強会構想や、なにかテーマを決めてまったりお勉強する構想なんかも考えていますが……実現するかな？ｗそれはまぁ、ともかく。
### サイボウズ株式会社 松山オフィス 6/14 プログラミング生放送勉強会 第29回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス 開催！ #pronama – プログラミング生放送今回はサイボウズ株式会社 松山オフィスを貸していただきました。ありがとうございます。場所は、大街道の松山中央郵便局の近く。“五志喜”の向かい側と言えば、わかる人はわかるかも。今まで知らなかったんですけど、サイボウズって松山が創業の地なんですね。なんで東京・大阪と並んで松山オフィスがあるのか、割と謎に思ってました（   場設営の様子。めっちゃおしゃれな部屋だったのですけれど、50人入るには少し手狭だったので、机を搬出しりたりしました。机が当たらなかった人には申し訳ない感じ。
  と、なかじがつくった ASP.NET MVC 製のチェックインシステムが大活躍。割りと受付が楽になった。ネットワークなしで動作＋チェックインしたら一覧から削除が実現したら、本格的に全国の勉強会でも使えそう。受付アプリの参加者登録が手入力不要になりました - なか日記
 ### セッション 注：以下はセッションの解説ではありません。もしかしたら感想ですらありません。セッションを聞いて、自分が何となく思いついたこと・連想したことなどデス。 #### 一日に100回デプロイできる開発環境の作り方   【プロ生松山】1日に100回デプロイできる開発環境の作り方 #pronama   from 智治 長沢 アトラシアンのエヴァンジェリスト @tomohn さんのセッション。タイトルは“羊頭”（釣りともいうｗ）でしたが、中身は“狗肉”にあらず。聴衆を巻き込んでいくスタイルは見事だなぁ、と思いました。実は @tomohn さんのセッション、個人的に聞きたかったので、僕が参加を予定していた仙台か松山のプロ生にはきていただこうと思って、だいぶ前から手を回していました。というのも、“継続的に価値を作り出す”とか“ソフトウェアの産地直送”みたいな開発の在り方がこれから主流になるだろうというのは理解しているつもりなのですが、どんなツールがどんなふうに使われているのかというのは、実務には関係のない僕にはこういう機会じゃないと触れられないので。耳学問がしたかったんですよね。集団的な開発手法が洗練されていくことっていうのは、個人にだって大いに関係があります。実際に“ラピッドリリース”という形で恩恵を受けていたりするし、開発環境や周辺ツールが高機能化したり、無償で開放されたりする。自分はそういう製品の記事も書かなきゃいけなかったりするのだけど、そういうとき、ただ便利だ！　無料だ！　ヒャッハーー！ってだけじゃなくて、その製品が大きなトレンドの中でどういう位置を占めているのかなのかもちゃんと把握できなきゃいけない（仮に記事に直接書かなくてもな）。そういうことを怠ると、すぐに頓珍漢なことを書いて Twitter や はてブ で晒しあげられたりするハメになるしねｗ あと、ソフトウェア開発の世界にはバックグラウンドに経営学があり、その裏にはまたミクロ経済学や“組織の経済”なんかの知識が控えている。大学時代にそういう世界へ興味を持っていたものとして、それがどんな感じに実際の社会に表出しているのかということにはとても興味があるのです。よい成果を持続的に生み出せるようにチーム（共同体）を設計・運用したいというのは、なにもソフトウェア開発の世界だけじゃないですよね？　6.14 プログラミング生放送勉強会＠松山で講演します  #### お昼ご飯   五志喜”で宇和島鯛めし！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>プログラミング生放送勉強会 第28回＠東北大学 に参加してきたった。 #pronama</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/06/09/052150/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jun 2014 05:21:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/06/09/052150/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
 5/31 プログラミング生放送勉強会 第28回＠東北大学 開催！ #pronama | プログラミング生放送    e:code の次の日は、新幹線で仙台へ。@bonprosoft が来いと脅すので、しぶしぶプロ生＠仙台に参加してきました（ぉ
  北へ行くのは、震災前の2月以来。まずは上野駅で買った万世の万カツサンドで朝の腹ごしらえです。そういえば、その日の前の晩も万世ビルの地下で飲んだっけ……。
  か10時か11頃、仙台駅に到着。四国の首都・松山よりも栄えていてグギギギｇ……。
  場の東北大学までは徒歩で15分ぐらい。会場にはすでに @you_and_i さんと @bonprosoft が来ていて、会場の準備をしてくれていました。
 [ネタ] プロ生勉強会 受付システム | プログラミング生放送 松山でもやってみようかしら……   昼ご飯は @bonprosoft と学食でざるうどん。朝食べた万カツサンドがちょっとヘビィだった……。
  食でご飯食べるなんて、10年ぶりぐらいかも？　小奇麗なところで、どこぞの大学とえらい違いでした。まぁ、メニューはあっちのほうが多いかもだけれど……。
### セッション 詳しいレポートはほかの人に任せるとして、いくつかピックアップ。 #### Windows の画面スケーリングをきちんと理解しよう グレープシティの八巻さんが解説する、スケーリングに関するセッション。とってもよくまとまっていて、これさえ読めばだいたいスケーリングに関しては理解できる感じ（Mac は除く）。スライドが公開されているので、それを見るとよいでしょう。最後のほうの豆知識が個人的に興味を引いたかも。  セッション資料「Windowsの画面スケーリングをきちんと理解しよう」プロ生第28回＠東北大学 - Yuya Yamaki’s blog そういえばこのブログ、購読してたわ……。  #### Introduction to Roslyn コンパイラープラットフォーム“Roslyn”とはなんぞ、みたいな感じの @bonprosoft のセッション。テキストの出力をフックして“プロ生ちゃんマジ天使！”という言葉を付け加える謎コンパイラーのデモとかしてた（わしがアドバイスした）けど、割と地味だったかもしれない（ぉい関係ないけど、“Roslyn”といえば @ufcpp さんのこのブログとかも面白かったかも。絵文字が識別子として使えているが、やっていることは @bonprosoft と同じ感じなのかな。   br/&amp;gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>プロ生ちゃんファンクラブの会員証が到着</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/16/044641/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Dec 2013 04:46:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/16/044641/</guid>
      <description>a href=&amp;quot;http://pronama.azurewebsites.net/2013/07/25/fan-club/&amp;ldquo;&amp;gt;プロ生ちゃんファンクラブ！ 会員募集の予告 | プログラミング生放送 の会員証が届いたよ！　書下ろしのイラストに燦然と輝く_「No.28 だるやなぎ」_の文字。ちょっとお口を隠しているのがカワイイ。ついニヤニヤ（28×2）しちゃいますね！
  っちは裏面（たぶん）。これはこれでいいじゃないですかやだー！この会員証、実は NFC になっているらしくて、今のところ
&amp;gt; SONY の PaSoRi などにかざしてみると プログラミング生放送のウェブサイトにつながりますよ。 プロ生ちゃんファンクラブのグッズが届いた。 - Alea jacta est!  とのこと。展開次第では面白いことになるかも……勉強会でもこれをつかったネタが増えそう。わしもリーダー・ライター買うかな――ってことで。SONY 非接触ICカードリーダー/ライター PaSoRi(パソリ) USB対応 RC-S380出版社/メーカー: ソニー(SONY)発売日: 2012/10/10メディア: Personal Computers購入: 5人 クリック: 9回この商品を含むブログ (10件) を見るとりあえず購入。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>プロ生ちゃんのボイスで Visual Studio のビルド通知を行う</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/08/23/230002/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Aug 2013 23:00:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/08/23/230002/</guid>
      <description>   というわけで、この度、IT系コミュニティ「プログラミング生放送」のキャラクター、プロ生ちゃんこと暮井 慧（くれい けい）のシステムボイスを無償公開します！　PC やスマホの一般的なサウンド設定、そして Visual Studio など開発用ツールのサウンド設定としても使える内容です。 プロ生ちゃんこと暮井 慧（CV 上坂すみれ）のシステムボイス無償公開のお知らせ！ | プログラミング生放送  プロ生ちゃん（CV: 上坂すみれ（https://twitter.com/Uesakasumire）さん）のシステムボイスが公開されました！　個人的にちょっと面白いなぁと思ったのは、「Visual Studio」用のサウンドが用意されていること。これを使うと、プロ生ちゃんがビルド通知してくれるようになるっぽい。
### 使い方 「Visual Studio 2012」*1がインストールされている環境で［サウンド］プロパティ画面の［サウンド］タブを開くと、“プログラム イベント”リストの下の方に Visual Studio のイベントが登録されているはず。   xpress エディションでもいいみたい。ここにサウンド（WAVファイル）を割り当てるだけ。うちの環境では
 ビルドが取り消されました ビルド失敗 ビルド正常終了 という3つのイベントが登録されてた。これはエディションによって少し差異があるみたい。たとえば、上位エディションではブレークポイントでもイベントが発生する。  ### 注意   布されているシステムサウンドは長すぎるのかな？　うちの環境ではそのままでは使えなかった。なので“cut”フォルダに収められた短いセリフ（MP3形式）を「foober2000」で WAV 形式に変換して使っています（追記：現在は“cut”フォルダ内のサウンドも WAV 形式になっています）。あと Visual Studio はシステムサウンドを設定した後に起動しなきゃいけないみたい。起動したままサウンド設定を行ったのだけど、ビルドしても音声が再生されず「なんでや」と思った次第。
 ### 最後に WebMatrix にもプログラム イベントがほしい！  上坂すみれが声を務める“プロ生ちゃん”のシステムボイスが無償公開 - 窓の杜  *1:「Visual Studio 2008」まではおそらくないと思う。「Visual Studio 2010」は未検証  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>こみゅぷらす Tech Aid 2013 に参加してきた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/28/134701/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jul 2013 13:47:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/28/134701/</guid>
      <description>a href=&amp;quot;http://comuplus.net/CLT2013/&amp;ldquo;&amp;gt;Tech Aid2013&amp;lt;/a
 に参加してきた。たぶん、2回目か、3回目ぐらい。居酒屋の一室を借りきって、昼間から飲みながらテキトーにプログラミングの話をする会です。今回は @KeiichiHara さんに Twitter でメンションを飛ばすと注文できるという、なんかよくわからん近代的なシステムになってた。スゴい。 window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0], t = window.twttr || {}; if (d.getElementById(id)) return t; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = &amp;ldquo;https://platform.twitter.com/widgets.js&amp;quot;; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); t._e = []; t.ready = function(f) { t._e.push(f); }; return t; }(document, &amp;ldquo;script&amp;rdquo;, &amp;ldquo;twitter-wjs&amp;rdquo;));
  twttr.ready(function (twttr) { var el = document.getElementsByClassName(&#39;twitter-syntax-tweet-id-360964066329624578&#39;); for (var i=0;i window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>すのこタン。とプロ生ちゃんのコラボイベントをなぜか手伝ってきた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/06/30/234252/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jun 2013 23:42:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/06/30/234252/</guid>
      <description>  &amp;gt; ちょっと異色だったのが、オリオスペックが実施した「すのこタン」と「プロ生ちゃん」のコラボイベント。　このイベントは、マルダイのアルミ製冷却台「すのこタン。」と、IT・開発系コミュニティ「プログラミング生放送」のキャラクター「暮井 慧（プロ生ちゃん）」という両キャラクターのコラボ製品の発売を記念したもの。 自作系イベントが多数実施、変態/オペアンプ/OC/コスプレイヤー…  参加してきました！
 すのこタン＆プロ生ちゃんコラボイベント 終了！ | プログラミング生放送 というか、なぜか製品の梱包箱を折るのを手伝わされていました……。     った箱には、すのことオリジナルカードを封入。これが店頭に並んだわけです。
    なみに「すのこ」というのはノート PC の冷却台。アルミかなにかでできていて、PC の下に敷いて使う。夏場だと放熱が大変だったりするので、こういうのが一枚あると案外役に立つそうだ。で、そのキャラクターが「すのこタン。」になのかな？　プロ生ちゃん（プログラミング生放送）については、説明は必要ありませんよね。
    スプレパフォーマンスあり、イラストレーターさんのサイン会ありと、かなり盛り上がったような気がします。こういうイベントに参加したのは初めてだったのだけど、あんがい楽しいものですねぇ。
  にはともあれ、参加してくださった方、ありがとうございました！*1
 商品の紹介: [新製品]マルダイ すのこタン。13inch プロ生ちゃん ver. (2013年6月29日)  ### 番外編   indows 8.1 Phone。頭おかしい。縦解像度が足りなくてストアアプリが起動できないけれど*2、スタート画面の動きはなめらか。これは案外ありかもしれない。
*1:写真は荒ぶる野村君 *2:アスペクト比が崩れてもいいのならば、最低限の縦解像度を確保して起動することは可能  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>プロ生ちゃんタオルを独占先行入手！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/06/02/194508/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jun 2013 19:45:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/06/02/194508/</guid>
      <description>れから暑い暑い季節がきますね。デブで汗っかきな皆さんにおかれましては、タオルが手放せない時期でありましょう。おれもそうです。_そんなお前らにピッタリなプロ生ちゃんグッズが！　_これだ！！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Community Open Day 2013 名古屋に参加したった #cod2013jp</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/14/100409/</link>
      <pubDate>Tue, 14 May 2013 10:04:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/14/100409/</guid>
      <description>京会場もあるのに、わざわざ名古屋まで。いつも来てくれてる @you_and_i さんに義理返ししたかったのと（なったんかいな？）、ついでに名張まで墓参り行きたかったこともあり。で、なんで YAGOYA なん？（笑
 cod Community Open Day 2013 名古屋会場 #cod2013jp : ATND いろんな人と会ってお話できたし、行ってよかったと思います*1。名古屋は近鉄特急の乗り換えでしか降りたことがなかったのだけど、またのんびり行きたいですねぇ……巫女居酒屋というものがあるらしいし。勉強会といえば、「なんのためにあるのか」「行く意義を感じない」という言葉も（おもに不参加の方から）ときどき頂戴します。確かに勉強のためだけなら、家でこうしたイベントの Ustream を自分の役に立ちそうな部分だけ聞きかじりながら、技術書片手にガリガリとコードを書いている方が効率がいいと思います。また、勉強会が生き甲斐みたいなのもちょっと変かなって思うし、人と関わることで面倒な義理を感じることだってあるかもしれない*2。でも、生身の人間と会うことは、そんなこととは少し違うことだと思います。Ustream では本当の言葉は聞けないし、生の情熱にも触れられない*3。今回の Community Open Day では、いろんな人が参加の感想をブログや Twitter に書いてくれていますが、個人的にはこの言葉が印象に残りました*4。 &amp;gt; 「ああやって、誰か一人でも  　この技術が良いんだっ！面白いんだっ！みたいなことを言ってる人が居ないと やってみようかな～っていう気にもならないから、良かったと思いますよ～」
 遥佐保の技術メモ:[C++/CX]WindowsストアアプリをC++とXAMLで開発するための学習サイト - livedoor Blog（ブログ）  それも（基本的に）ボランティアで勉強会という発表の場を提供している方たちがいるからだと思います。日頃あんまりこういうことを言ってなかったと思うで、ココでお礼させてください。いつも、ありがとうございます！Community Open Day は全国各地の IT 勉強会コミュニティが繋がる一種のお祭りみたいな日。_「おんなじことを頑張っている仲間がいる」_ということを再確認できる日ですね。なかには日頃のコミュニティの運営で少し疲れていた方もいたようですけど、こういう機会に元気を補充していただければと思います。僕はあまり他人の言葉に感心したりしないタイプですけど、最近では Ruby 言語の生みの親・まつもとゆきひろさんのこの言葉がとてもすきです。
&amp;gt; われわれにとって最も大切なリソースはマンパワーではなくて、モチベーションだ。 「なんでRubyなんか作った!? 迷惑だ！」に対するMatzの答え：Rails Hub情報局：エンジニアライフ  経済学的な見地からだととかく人間を資源の一種としてみてしまいがちですが、僕たちは生産要素の一種にとどまる存在じゃけっしてない。ましてや、ボランティアというのは労働力という生産要素を単に無償で提供する行為ではない。また、お互いにお互いをそうやって扱っちゃいけない。便利というのは、突き詰めて言えば、他者を道具化していくことです。機械に対してだけでなく、ときには人間に対してもそうです。便利を追及する IT の本質には、そういう危険が常に潜んでいる。だから、そうでないための抵抗として、生身の人に会いに行くことは大事だと個人的に思うんですよね5。道具化は“関心の分離”から始まる6。だから、分断されちゃいけない。あと、マルクス的に言えば「死んだ労働力」にならないように、僕らは常に楽しく活き活きとしてなきゃいけない7。じゃないと、“人月”で数えられても仕方ないでしょう。だから、もし万が一偶然たまたま自分に余裕があれば、お互いに進んでモチベーションを分け合い、高めあっていきたいものだと最近思うのです8。そんなわけで、僕も拙いけれど LT をしてきました。内容は WebMatrix 3: Sinatra on ASP.NET 「Nancy」 を利用する - だるろぐ の焼き直しです。 window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>プロ生勉強会＠超会議2に参加してきました。  #pronama</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/28/113937/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Apr 2013 11:39:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/28/113937/</guid>
      <description>  ュージシャン（？）によるオフパコ逮捕事件の衝撃が冷めやらぬなか開催された“ニコニコ超会議2”（http://www.chokaigi.jp/）。さいごは安倍首相まで登場して、大盛り上がりだったようですね*1。ぼくは午前中にプロ生の写真係をあとは、ずっと将棋ブースでコンピューターと女流棋士の対決を観戦していました。
  流棋士三人が合議制で“習甦”と戦うとは興味深い。女流側が若干作戦負けの穴熊対決になったところ、第二回電脳戦で唯一コンピューターに勝利した人類の希望・阿部コール四段のサポートのおかげもあり、中盤で盛り返して一手を争う終盤に。結局は攻めが切れたと判断して女流側の投了となってしまったのが残念でしたが、かなり白熱した戦いでした。光瑠先生の見立てではまだ攻めが切れたとは確定していなかったみたいなので、もう少し粘ってほしい気もしましたが……。女流棋士が真剣な顔であーだこーだと手を練る姿は、失礼かもしれないけれどちょっと可愛らしかった。電脳戦から「将棋でも団体戦ってアリかも？」という風潮になってきた気がしないでもない。なんか面白い見せ方ができたら、もっと将棋は面白くなりそう。
  て、プログラミング生放送の方もかなり盛況で、さいごにはかなりの立ち見も出ていました。個人的には @mankitsu のセッションが面白かったですね。ニコニコのコメントビューワー（コメビュ）っていうのは使ったことがないのだけれど、今の若手プログラマーの間では Twitter クライアントと並ぶ“登竜門”的な題材になっているようだ。どちらもネットワークから情報を取得して、クライアントに表示するのがメインなのだけれど、コメビュのほうがニコニコ側の非公式試用を探ったり、突然の仕様変更と戦う要素があって、それが闘争本能に火をつけるみたい（笑ニコニコ動画を作った @koizuka（戀塚昭彦とは (コイヅカアキヒコとは) [単語記事] - ニコニコ大百科）さんにも去年に引き続き登壇していただき、しかも懇親会まで一緒に。ちょっと席が遠くてあまりお話ができなかったのが残念ですが、楽しい時間を過ごさせていただきました。……にしても、懇親会のチョイスは失敗した。去年のところがよかったのだけれど、今年は未成年お断りでほかを当たらざるを得ず。まぁ、次に活かしましょう。でも、超会議って次もあるのかな？　個人的には将棋ぐらいしか楽しめるコンテンツがないのだけれど、あの何とも言えないカオス感はなかなかよいと思う。
  ロ生ちゃんの新グッズ。ペットボトルが首から下げられるので、こういうイベントでは便利。人が多いとカバンから出し入れするのも大変だし、かといって手が塞がれるのは避けたいし。
*1:民主党ブースが閑古鳥と聞いて爆笑（自分は行ってない）。共産党は不思議なオーラを放っていてそこそこ人気みたいだった  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WebMatrix でプログラミング生放送してみた #pronama</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/07/144008/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Apr 2013 14:40:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/07/144008/</guid>
      <description>Web matrix でプログラミング生放送してみた  from Hidetoshi Yanagi プログラミング生放送勉強会 第22回＠松山に参加してきました #pronama - だるろぐ でやった LT の補足です。 ### 何をしていたか   う少し絵がうまかったらよかったのだけど。
 WebMatrix 拡張機能で WebMatrix のエディター画面の情報を取得 WebMatrix 拡張機能（SignalR .NET Client）で Windows Azure 上の SignalR サーバー（Hub）へテキストを送信 SignalR Hub が Web ページ（SignalR JavaScript Client を仕込んである）へ接続中のブラウザーへ向けてテキストを一斉送信 これで「手元の WebMatrix で書いたコードを一斉配信する」システムができた。なお、Windows Azure 上の SignalR Hub も WebMatrix で記述しているので、「ピュア WebMatrix 製」ってことやね！  WebMatrix の拡張機能って自分でも作れるんだよ SignalR は WebMatrix でも使えます！ .NET でも JavaScript でも OK！ ってことが伝わればうれしかったのだけど、なかなかそこまでうまくいかなかった。  ### WebMatrix で SignalR を使う この辺りを参考にしてください。  WebMatrix 2: SignalR を動かす （ 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>プログラミング生放送勉強会 第22回＠松山に参加してきました #pronama</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/03/072017/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Apr 2013 07:20:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/03/072017/</guid>
      <description>   プログラミング生放送勉強会 第22回＠松山 #pronama : ATND 全体的なことについては、二人のブログにお任せします。とくに温かく迎えてくれた @nakaji には感謝、感謝です。差し入れのお菓子も、松山らしからぬハイセンスでした。@you_and_i さん、今度は名古屋にお邪魔しますよ！    プログラミング生放送勉強会 第22回＠松山 に参加 #pronama - なか日記 プログラミング生放送勉強会 第22回＠松山 に参加 - 桜、抹茶、白、日記 今回は、セッションひとつと、ライトニングトークをひとつ、担当させてもらいました。生まれて初めてのセッションだったので、開始直前は緊張で左手が生まれたての小鹿のように震えていたのですが、開始早々笑いが取れたので楽になりました。聞いてくれてたみんな、ありがとう。   だ、練習不足がたたって、用意したネタのいくつかを披露し損ねたのが残念ですね。とくに Windows Azure Web Sites と WebMatrix 3 Preview についてまったく話せなかったのは、時間の関係とニコ動の反応を見て自分でバッサリ削る決断をしたとはいえ、だいぶ残念なことでした。まぁ、それは次回のお楽しみということで。逆に、とっさに取り繕った Markdown のデモが成功したのは自分を褒めてあげたいですね（何
  ライドはホモホモしいので公開しません。フォローアップ記事はあとで書きたいな。ガキどもが比較的多く集まるプロ生向けに、わりかし砕けたものを用意したのですが、松山の会場は若干平均年齢が高く、ちょっと失敗したなぁ、と反省しています。ネタを削って真面目に話せば、時間も足りていたかも。けれど、ネタに力を入れた分、ニコ生のほうはウケていたようで安心しました。今回は ASP.NET Web Pages ってのがあるっていうだけ知って帰ってもらえれば十分かな。自己採点をするなら、40点ですかね。いずれ @chack411 さんみたいにしゃべれるようになりたいです。
### 追伸 勉強会前に @nakaji と @jz5 で食べに行ったラーメンはコレ。   汁が甘いけれど（個人的には好み）、結構癖になる感じが美味しい。あんまり期待せずに食べに行ったのだけど、案外気に入りました。大きな地図で見る
 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>