<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>城郭 on だるやなぎ</title>
    <link>http://daruyanagi.net/tags/%E5%9F%8E%E9%83%AD/</link>
    <description>Recent content in 城郭 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Apr 2019 20:38:42 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://daruyanagi.net/tags/%E5%9F%8E%E9%83%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>3月30日：宇和島</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2019/04/05/203842/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2019 20:38:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2019/04/05/203842/</guid>
      <description>S660 が納車されて初めての週末、親父を連れて宇和島へ行ってきた。  海沿いを走り（めっちゃきもちいい）、まずは八幡浜で腹ごしらえ。ちゃんぽんで有名なロンドンにいってきた。&amp;gt;I&#39;m at ロンドン本館 in 八幡浜市, 愛媛県 https://t.co/cMP9pZTssm pic.twitter.com/0XUsCV33bE— Beautiful Harmony やなぎ (@daruyanagi) March 30, 2019八幡浜は何回かきたことあるけど、ロンドンにきたのは初めてかもしれない。割と普通の洋食屋さんって感じ。  世に聞く八幡浜ちゃんぽんは……割と普通かな？　でも、変に気取ってないから毎日これでもイケるな。お値段も確か500円ぐらいだった。実はちゃんぽんよりも他のお客さんが食ってるメニューが気になってしまったので、今度行くときは違うものを頼んでみようと思う。おなか一杯になったところで、再び南下。西予市を抜けて宇和島へ向かう。  宇和島城は相変わらずのぼるのがだるくて、翌日はふくらはぎが筋肉痛になってしまったが、頑張った甲斐はあって、桜が大変キレイだった。  前回きたときと違っていたのは、VR で 360 度写真が見れるようになっていたこと。Oculus Go だか何かが置いてあって、装着すると天守閣からの眺めを VR で体験できた。小さな女の子が割と喜んでいたのがほほえましい。もちろん、VR ヘッドセットはあまり子どもにはよろしくないので、長時間の利用を避けること、保護者同伴で利用することといった注意書きは書いてあった。ちゃんとしてる。夕飯は、宇和島の町を散策して、適当な居酒屋でたべた。  きびなごおいしゅうございました。&amp;gt;お通しいける、美味しいと思われ (@ 氏の家 in 宇和島市, 愛媛県) https://t.co/vRL5QcABbB— Beautiful Harmony やなぎ (@daruyanagi) March 30, 2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>現存十二天守のうちの一つ備中松山城へ寄ってきました</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/10/07/170651/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2017 17:06:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/10/07/170651/</guid>
      <description>  7月の話になりますが、バイクで倉敷に行ったついでに現存十二天守のうちの一つ備中松山城へ寄ってきました。“伊予”松山城ではなく、“備中”松山城だよ！バイク：松山 → 倉敷・岡山 → 高梁 → 鞆の浦 → 松山 - だるろぐ“備中松山”ってどこやねん……っていくまでは思っていたのですが、要するに高梁市のことなんですね（それだったら知ってるがな！）。
### 吉備路   倉敷からは総社を抜けて高梁川沿いを北上。山と川のコントラストが気持ちいいルートでした。こういう道は割と好き。Google マップさんがちょっとマニアックな道をナビゲートするのには閉口しましたが、まぁ、ちゃんと目的地につけたから問題ない。  ### 駐車場 → バス 伯備線の踏切を超えて、ちょっと細い道をどんどこ登っていくと、お城の駐車場に出ます。ここからはバスに乗り換えなきゃいけないのだそう。_クルマならいざ知らず、バイクなんだから上まで行かせてくれてもいいのにな_などと最初は思っていたのですが、実際にバスに乗ってみると……これはちゃんとバスに乗った方がいいね。  バスが走ると、バイク一台分がすれ違う余地すらない。上と下に係員がいて無線で連絡を取っているらしく、ときおりタクシーを通しているみたいでしたが（きっと体が不自由などの理由なのでしょう）、基本的にはバス専用道路になっているみたいです。別に天守内覧のおカネと二重に通行料をガメてやろうという意図ではないと思う（たぶん  ### まさかの登山   さて、10分ほどバスに揺られて上まで来たのですが、実はここからの山登りが長い。事前リサーチしとくんだった……ライディングブーツのままきてしまったゼ。しかも当時は（今も）運動不足で、体力が全然ない。周りのおじさんおばさんがサクサク登っていくのを見上げながら、息も絶え絶えにひたすら足を前へ運ぶことだけを考えながら少しずつ登っていきました。  まぁ、でも、景色はよくて楽しかったですけどね（これは標高355mのところにある中太鼓櫓跡に設けられたベンチ。高梁市が一望できる）。  またしばらく歩くと、やっと城の石垣が見えてきました。  山の中からいきなり整然とした石垣が現れるの、ちょっとマチュピチュ感ある。これ、どうやって上まで持っていったんだろうな。想像するだけで気が遠くなる！  備中松山城は、“高梁盆地”とでも呼ぶべき高梁市街を見下ろす臥牛山（標高470m）に築かれた城です。鎌倉時代に地頭・秋葉三郎重信によって、山頂に“大松山城”が築かれましたが、今回目指す近世城郭“備中松山城≒小松山城”は中腹（標高430m）のところにあります。当時の人も、“大松山城”はあまりにも高すぎて登るのがだるかったんだろうね。  城郭そのものは割とこじんまりしていますが、風格は十分ですね。  このあたりは古来、吉備国・備中国の中心地として古くより栄えた地域です（国衙は総社にあったそうな）。戦国時代には小領主が入り乱れ、大内氏や尼子氏が地元の土豪を抱き込んで勢力を拡大を図っていました。たとえば、備中松山城を根拠にしていた上野頼氏を破ってこの地方を手中にした庄為資は尼子氏と結んでいました。これを追放した三村家親は、新興の毛利氏と結んでいます。そして三村家親を暗殺した**宇喜多直家**は、備前・浦上宗景の被官でした。そんななか、暗殺された父・家親の復讐を果たそうと立ち上がった**三村元親**を中心に争われたのが**備中兵乱**です。事の発端は、毛利家で山陽道を担当する小早川隆景が山陰担当の吉川元春らの反対を押し切って宇喜多秀家と同盟を結んだことです。宇喜多秀家といえば三村家の天敵。先代を暗殺されたばかりか、2万の兵で挑んだ明善寺合戦（1567年）では小狡いやり方で5千の寡兵に敗れています。そのためもあって、当主・三村元親は秀家絶対殺すマンとして、いわば備中における毛利の走狗として懸命に働いていました。それを裏切られたのだから、怒髪が成層圏に達しても仕方がない。当時畿内で勢力を拡大していた遠く織田氏と結び、21の出丸でハリネズミのように要塞化した備中松山城に籠って毛利・宇喜多両氏を相手取る無謀な多戦いに突入します（このあとすぐ宇喜多は織田と結んでるし、みむーは我慢が足りなかったなーというか、うっきーの面従腹背っぷりすげーって感じ）。要塞になるべく手を触れず、支城を次々と落としていく毛利軍8万（あれ？　いつの間にか宇喜多より毛利とガチで戦ってんぞ）。頼みとする織田軍は一向に来る気配がない（遠いもんね！）。十重二十重に囲まれた備中松山城は結局内応者を出して陥落、三村家親は城を落ち延びた後、松連寺で自害しました。三村元親は細川藤孝とも親交があり、和歌などに通じた教養人でもあったのだそう（ただの宇喜多絶対殺すマシ―ンではなかったんだなー）。母は畿内にも進出していた讃岐の**三好氏**出身だそうで、意外に都とのつながりも深かったようですね。  ――とまぁ、歴史的にはこの備中兵乱がクライマックスなのですが、実は自分はこの辺のことは全然知らず（お城に設置されていたテレビ、面白かった！）。むしろ、藩政改革を成功させたことで有名な**山田方谷**の方が親しみあったり。  「へうげもの」が好きな人であれば、**小堀遠州**などがゆかりの人になるみたい。へうげもの（１） (モーニングコミックス)作者: 山田芳裕出版社/メーカー: 講談社発売日: 2012/09/28メディア: Kindle版購入: 2人 クリック: 2回この商品を含むブログ (1件) を見るあとは、当時の武家屋敷などを見物してきました。備中松山藩の政務は山の下で行われていて（今は高校があるところ）、その近所に景観保護された一角があります。割と風情があって気に入りました。        結構えらい人の家らしいんだけど、メインとなるところ以外は畳敷きではなく筵敷きになっていて案外質素。でもそういう家に住みたいなーって感じはしますね。緑も豊かで、松山を知る前にこっちを知っていたら、ここに来るのもありだったかなって思います。次に行くときはちゃんと準備を整えて、“大松山城”にも挑戦したいです。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>織田信長 vs 伊賀忍者最終決戦の地・伊賀柏原城を訪ねてみた。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/04/18/000120/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Apr 2017 00:01:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/04/18/000120/</guid>
      <description>この前、墓参りで名張へ帰ったついでに、赤目の柏原城を訪れてみました。墓参り（松山 → 京都 → 奈良 → 三重 → 大阪 → 松山）中に食べたもの - だるろぐ天正伊賀の乱（織田信長 vs 伊賀忍者たち）で、伊賀衆が玉砕（？　後述）を遂げた城です。
### プロローグ むかしむかし、伊賀の国を仁木氏（清和源氏、足利氏の祖・義康の庶長子・義清の流れ、管領・細川家の元）という守護が治めていました。しかし、東大寺をはじめとする寺院の荘園が多かったこともあり、仁木氏と坊主が対立、隣国の近江（六角）・伊勢（北畠）など諸勢力が絡み、割とカオスな状態になってしまっていまいました。ただでさえ豊かとはいえない伊賀で血みどろの抗争を続ける――そんな状況に終止符を打とうと立ち上がったのが、百地氏・藤林氏・服部氏をはじめとする**「伊賀十二人衆」**でした。彼らは十一ヶ条からなる掟を定め、合議体制“惣”を敷き、諸外国の干渉を退けます。また、長い戦乱で鍛えた攪乱・諜報能の力を海外へ売り込む、現在でいうところの人材派遣業にも力を入れました。これがいわゆる**忍者**です（話半分に聞いてね）。**百地氏、藤林氏、服部氏**を“伊賀**上忍**三家”とし、それぞれが**中忍**と呼ばれる中間管理職を監督、中忍が下っ端である**下忍**をこき使うという、日本伝統の下請け構造がここに完成したのです。こうして伊賀衆は幸せに（？）暮らしていたのですが――  ### 覇王、降臨 永禄10（1567）年、織田信長が次男・信勝を伊勢の北畠具教の養子にねじ込み、伊勢を手中に。天正4（1576）年には北畠具教を暗殺して禍根を絶ち、伊勢の支配を盤石とします。すでに近江の六角は亡く、大和の筒井氏も傘下。織田家に_「伊賀も占領しとこかな？（別に要らんけど）」_という機運が高まってきます。天正7年（1579年）、伊賀忍者・下山甲斐が“惣”を裏切り、「伊賀の団結なんてたいしたもんじゃおまへんで」と、織田家に伊賀侵攻を進言。父・信長にちょっといいところを見せたかったのか、織田（北畠）信雄はこの言葉に乗り、丸山城（現・伊賀鉄道丸山駅のあたり？）を修築して侵略の拠点としました。これを耳聡い忍者たちが見逃すはずがありません。どこからともなく現れた大量の忍者たちが丸山城を奇襲、信雄は大敗を喫して伊勢に逃げ帰りました（**第一次天正伊賀の乱**）。これを聞いてムカチャッカファイヤー（死語）したのが、パパ・信長です。信長は信雄の勝手を叱る（**「絶縁するぞ、コラ(# ﾟДﾟ)」**）一方で、2年後の天正9（1581）年、4万の兵を率いて四方から伊賀へ退去侵入しました。これが**第二次天正伊賀の乱**です。  陣容は、近江から  玉滝口：蒲生氏郷、脇坂安治ら 7,000余騎 多羅尾口：堀秀政ら 2,300余騎 玉滝口は伊賀衆に棟梁を殺されて遺恨を抱いていた柘植氏が先導、多羅尾口は甲賀忍者・多羅尾光俊が手引きします。そして、伊勢から主力の  柘植口：丹羽長秀、滝川一益ら 12,000 伊勢地口：北畠信雄ら 10,000余騎 が、最後に大和からの応援  笠間口：筒井順慶ら 3,700余騎 初瀬口：浅野長政ら 7,000余騎 が同時に侵入するという手はず。（地図は割と適当です）。めっちゃ本気ですね。伊賀衆は先導役の伊賀衆を殺害するなどして抵抗しますが、近江・大和の軍勢を抑えきれず、**比自山城**で包囲されます。ここで散々抵抗し、攻め手を疲れさせたところへお得意の刺客を放って筒井順慶の首を狙うなどしますが、敵方にいた伊賀忍者に気付かれ失敗。丹羽長秀、滝川一益ら伊勢本隊の接近を察知するや、夜陰に紛れて城を捨て、城兵はみな逃亡しました。蛻の殻となった城を占領した織田軍は悔しがり、城や近隣の諸堂をことごとく焼き払ったそうです。  ### そして、決戦 その後は全土でゲリラ作戦を展開。主力を南伊賀、**滝野吉政**の居城・**柏原城**に集めて織田信雄の軍を引き付け、力攻めを跳ねのける一方で、北伊賀では土豪の決起を促し、織田の兵站・忍田城を攻撃せしむるなどして苦しめました。  しかし、多勢に無勢、伊賀衆は次第に追い詰められていきます。とくに一度命を狙われた筒井順慶などは激おこで、_「一人なりとも許すことは相ならぬ」_と、伊賀の民衆を虐殺したそうです（まぁ、ゲリラだしね、敵味方わかんないからしょうがないかもね）。そしてとうとう、柏原城は十重二十重に包囲され、外部との連絡を完全に断たれてしまいました。所謂、兵糧攻めですね。これを打開するために、決死の忍者3人が城を抜け出て、織田軍の背後で農民を使って松明で陽動を行い、脅かすなどしましたが、これは丹羽長秀に見破られて失敗しています。万策尽きるとはこのことでしょう。柏原城は天正9年秋、陥落。滝野吉政が城兵の人命保護を条件に信雄と交渉して和睦したとも、裏切りが起こって落城したとも言われています。  ### 柏原城   柏原城は、近鉄赤目口駅（名張駅から大阪寄りに一駅）から徒歩15分ぐらいのところです。  赤目といえば、やっぱり温泉と“赤目四十八滝”ですかね。いろんな滝が連なっていて、目に楽しく、なかなか良いハイキングコースです。天然記念物に指定されているオオサンショウウオを見ることもできます（割とおいしい美味しいらしいのですけど、絶滅危惧種なので食べちゃダメですよ）。  城址までは、いかにも伊賀っぽい田んぼ道。ところどころに小さな案内がでているので、あんまり迷うことはないと思います。  勝手神社という神社があれば、城址はすぐそこです。  いかにも、な石碑もたってますね。この辺りはかつて信仰が厚く、大小さまざまな寺社があったらしいのですが、いつしかその多くが廃れてしまったのだそうです。しかし、滝野吉政が勧請したというこの神社は村民の崇敬を受け、文禄2年に再建されたという立派な社殿を受け継いでいます。このあたりの公民館も併設されているようで、僕が訪れた時はなにか熱心におじさんたちが議論をしていました。  城址は勝手神社の裏側にあります。見た目はこんもりとした山ですね。  入り口には地元の人たちが建ててくれた柏原城（滝野城）の由来をみることができます。伊賀土豪千六百余りがここに籠り、三万数千の織田軍とたたかったとの由。  中に踏み入ると、「勝手神社にお城の資料を置いてあるからどうぞやで」みたいなお手紙が置いてありました。痛み入ります、あとで忘れずにもらって帰らないと。  あと、マムシに注意ですね。僕はこの名張市で10年ぐらい住んでいたのですが、裏庭のビールの空き瓶ケースにマムシが住み着いて、割と困ったことがあります。伊賀はマムシに愛されておる。  申し訳程度の大きさの虎口を抜けると、すり鉢状の広場に出ました。ここが本丸なのかな。入るときに超えてきた溝が、お堀というわけですね。この規模でよくも千人以上収容して、三万の大軍をしのいだな。今ではちょっと当時の様子がよくわからないのですが、実際は勝手神社のあたりまで城塞化されていたんでしょうね。  本丸の隅には“お滝女郎化粧井戸”という井戸がポツンとあります。建てられていた看板によると、近所にお滝と吉松という許嫁同志がいたのですが（リア充爆発しろ）、結婚の直前、吉松が病死してしまったのだそう。愛する吉松を喪ったお滝は、この井戸に身投げして死んだのだそうな（涙）。あるいは、祭りのとき、獅子舞に追われて逃げる途中、この井戸に落ちたのだとか、美人のお滝さんが化粧水として組み上げていた井戸だとかいう説もあるそうです――おい、さっきの俺の涙、返せ。    本丸の周りは土が盛ってあるのでしょうか。登ると、その外には深めの堀が掘られていました。この辺りはちょっとお城の雰囲気あるなぁ。  帰りにもう一度勝手神社に寄り、資料をいただいてきました。ありがとうのお賽銭も多めにいれて、おみくじも引いてみましたが、“小吉”でした。恋愛は「良い人です信じなさい（誰をだよ！）」、縁談は「いろいろさわりあり　ひそかにすればよし（密かに？）」でした。  ### 極楽寺＆和紙製造   帰りはちょっと足を延ばして、極楽寺に寄りました。 &amp;gt; 奈良東大寺二月堂で、毎年3月12日に行われる「お水取り」の行事に使用される松明（たいまつ）を、およそ760年前からここ伊賀国一ノ井（現在の名張市赤目町一ノ井）の地より、毎年調進させていただいています。 極楽寺 東大寺二月堂の修二会（お水取り）に、松明をお納めしています  さっきの伊賀の適当歴史でもちょっと触れましたが、このあたりは東大寺などの荘園が多かったようで、その縁でしょうかね。  ここいらの集落の規模にしては立派なお寺ですが、このあたりは明治から昭和初期にかけて、赤目滝から出る宇陀川（淀川の上流に当たります）の清流を利用した手すき和紙の生産で栄えたのだそうです。作られたわしは伊賀上野へ送られ、当地の特産である和傘の製造に使われたのだそうな。柏原城（滝野城）、極楽寺、手すき和紙は、地元で盛んな「名張郷土かるた」にも取り入れられているのですが――書き初めとかしてみた。 - だるろぐ毎年一族で遊んでたりするのに、恥ずかしながらちゃんと足を運んで見に行ったのは初めてで、いろいろ感慨深かったです。また機会があれば、上野の方の史跡も訪ねたいですね。独断と偏見による簡単な伊賀の国の歴史 - だるろぐ散策：藤堂高吉と名張城（？）。そして名松線 - だるろぐ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>熊本城を手に入れた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/02/25/121159/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Feb 2017 12:11:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/02/25/121159/</guid>
      <description>  なんか熊本市から謎の書状が送られてきた。折り曲げ厳禁とのことで、玄関の郵便受けではなく、わざわざ郵便屋さんが7階の我が家までもってきてくれたんだけど……なんじゃ。  中身は熊本城の城主証でした。去年、募金してきたやつですね。熊本城主になってきたった！ - だるろぐ地震の後処理がまだまだ忙しいだろうに、大変申し訳なく。ありがとうございます。  よぅ、おまいら！　これからは俺を熊本城主と呼べ！  そのほかにもワンピースのグッズなんかが入っていました（個人的にはくまモングッズの方がよかっただなんて言えない）。最近は寄付の“お返し”が手厚く、うれしいことではあるのですが、寄付は1円でも多く本来の目的に使われるのが正しい在り方だと思うので、できるだけ簡素にしていただければと。まぁ、こういう“お返し”作りで地元が潤っているみたいなところが多少はあるんでしょうけどね。
### 追伸 &amp;gt; #### 税法上の優遇措置について 平成28年熊本地震に対する義援金・寄附金・支援金については、所得税法の規定に基づく寄附金控除及び法人税法上の損金として扱われます。 熊本地震関連寄附金について / 熊本市ホームページ  確定申告で熊本城の寄付を算入するの忘れてた気がする……地震の方は銀行振り込みだったから気付いたけど、現金で寄付するとこういうことになるのだな。まぁ、悪いことをしたわけじゃないので全然かまわないけれど（笑これから申告する人は忘れないように！
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>松本城に行ってきたった</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/01/15/172254/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jan 2017 17:22:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/01/15/172254/</guid>
      <description>  先月の話になるけれど、友人二人とクルマで松本城へ行ってきた。これでまた現存天守閣制覇に一歩近づいたゼ。
 弘前城（遠いなぁ！） **松本城** ← NEW! 丸岡城（どこにあるんやっけ……） 犬山城（小さい頃なら行ったことがあるようなないような） 彦根城（みたことはある(＾ω＾)） **姫路城**：岡山から少し足を延ばして姫路城へ - だるろぐ 松江城（今年中に行きたい） 備中松山城（バイクで行けんことない距離かな？） **丸亀城**：半年前にフラリと丸亀に行った話（3）～丸亀城の石垣、高過ぎ - だるろぐ **松山城**：地元！ **宇和島城**：宇和島城に登ったった（2年ぶり2回目） / 宇和島“あじ飯”を食べた / 四国新幹線を探して - だるろぐ **高知城**：高知へ行ってきたった - だるろぐ なんだかんだでまだ6つしか訪れてないのか……まだまだ先は長いな。とりあえず今年中に西日本の現存天守閣は制覇したいかも。さて、松本城は国宝四城の一つで、現存天守閣のなかでは唯一の平城です。つまり、高知城みたいに泣きながら山に登らなくても天守閣を拝むことができる。**おっさんに優しい城**やな。まぁ、それは置いておいても、低い位置にあるのは迫力があっていい。その点は姫路城よりも恵まれているかも。だいたい、松山城みたいに山の上にポツンとあると、インパクトが薄いのよね（車窓から見える丸亀城なんかはまだいいんだけど）。近くまで登れば「おぉー」って感じの迫力なんだけど、問答無用で「どやっ！」と迫ってくる感じがないのがちょっと物足りないかも。  松本城はもともと“深志城”と呼ばれていました。元々は信濃守護・小笠原氏の城でしたが、武田信玄の信濃侵攻で奪われ、その後は武田四天王の一人・馬場信春が詰めていました。武田氏の没落後は徳川氏の麾下に入っていた小笠原氏一派が回復しますが、徳川氏の関東移封に伴い下総古河へ転出。あとに石川数正が入り、城郭・城下町の整備を行ったようです。大久保長安事件で石川氏が改易されたあとは、信州の要衝として譜代大名が入れ替わりで治めました。別名は**「烏（からす）城」**。バシッと黒くシマった天守閣にピッタリの異名だな。関係ないけど、前に行った岡山城（あれ？　ブログに書いてない……国際だるやなぎ会議、無事に終わりました！ - だるろぐ の帰りに行ったんだよ）のあだ名も「烏城」だけど、こっちは読み方が「うじょう」だった。岡山城の天守閣も黒くてカッコいいです。あと、天守閣をめぐる遊歩道のすぐそばまでヒタヒタと水をたたえるお堀もなかなかいい感じ。  天気がよければ天守閣がお堀に映ってキレイです。でも、このお堀、一時期は落ち葉と魚のフンでだいぶ臭かったのだとか。浚渫したおかげか、僕が行ったときにはそんなことはまったくなかったのですが……メンテナンス大変すな。  そうそう、メンテナンスといえば……明治時代は放置されていて荒れ放題だったのだそうな。これはどこの天守閣もそうだったみたいで、高松城などはそのまま取り壊されちゃっています（高松城へ行ってきたった。 - だるろぐ）。松本城の場合、一度天守が競売にかけられて解体の危機に瀕しますが、地元の有力者の尽力で買い戻されました。しかし、明治30年頃より天守が大きく傾きだしたため、これを憂えた旧制松本中学の校長らが中心となって保存会が設立され、10年をかけて大修理が施されました。これは「明治の大修理」と呼ばれていますが、終わったのは大正時代になってからです( ﾟДﾟ)！  もちろん、中にも入れるやで。大天守は5重6階、北側に小天守を渡櫓で連結し、東側に辰巳附櫓・月見櫓を備えた複合＋連結式天守です。  三階だけやたら天井が低かったのですが、ここはちょうど下から2番目の屋根が廻っているところなのだそう。なので窓がなく（作れない！）、普段は倉庫だったんじゃないかとか言われています。    なかの展示は、妙に鉄砲関係が多い。銃やそのカラクリだけでなく、弾丸や火薬を作るための道具も展示してあるので割とお勉強になったかも。初めて見たわ～  天守最上階からは乗鞍岳や槍ヶ岳といった名峰が一望できます。なんか空気がうめぇ……。 ### グルメ   お昼ご飯は、近所の「そば庄」さんでいただきました。正直、そばの味には疎いのですが、大好きな辛味大根で食べられたのはうれしかったです。ワサビよりバシッと辛くておいしー。このあたりは美味しいお蕎麦屋さんが多いみたいなので、色々探索してみるといいと思います。  あと、馬刺しもいっちゃいました。信州といえば、馬刺し！（なのかな？　むかし善光寺で食べまくった記憶があって、なんとなく長野≒馬刺しのイメージだわ）　真昼間からビールも飲めて幸せでした（行きは運転頑張ったもんね！　疲れるししょうがないよね！）。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>熊本城主になってきたった！</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/11/15/203854/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2016 20:38:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/11/15/203854/</guid>
      <description>勉強会の懇親会を三次会までやった翌朝。いつも通りチェックアウトぎりぎりぐらいにホテルを出て、熊本観光に繰り出しました。プログラミング生放送勉強会 第44回@熊本 #マスコットアプリ文化祭 に参加してきました #pronama - だるろぐそういえば、夜ホテルについたときは気が付かなかったのですが、なんかあちこち改装中でした。  これも地震の影響なのかな？  熊本城へは市電が便利です。なにが便利かって？　松山の伊予鉄と違って、熊本の市電では SUICA が使えるんですよ！（正確には SUGOCA が使えて、それが SUICA 互換なのかな？）　Apple Pay でスマートに乗り降りできました。でも、地元の人によると、SUICA が使えない公共交通機関もあるのだとか。小銭は用意しといた方がいいのかもね。市電の路面にはところどころ芝生が植えてあって、目に優しい感じでした。これは伊予鉄でもやってほしいかなー。  
### 馬具櫓   市役所前で市電を降りて、まずはお堀端を散歩。春先なんかは気持ちよさそうですね。  ここから少し歩くと、**馬具櫓**が見えてきます。2014年に復元されたものだそうですが、残念ながら石垣の中央が崩れています。腹を割かれて内臓がデロっと飛び出したかのような、グロテスクな光景。話には聞いていたし、TV でも見たことはあるのですが、実際に見るといたたまれなくなりますね。こりゃ、いろいろ覚悟しとかなあかんなぁ、という気にさせられたリ。  ### 城彩苑   馬具櫓を右手に折れて、清正公の銅像がある橋を渡ると、城彩苑というエリアがあります。ここでみんなと待ち合わせ。和風な感じの街並みになっていて、食べ物屋さんやお土産屋さんが入っています。  ちょっと時間ができたので、名物だという「くま耳マロンソフト」を食べました。マロンソフトなんですけど、栗が2つ、耳のように添えられていて、チョコで顔が書いてあるのがかわいいですね。  でも、実際はちょっとヤバい感じでした。味は……甘さ控えめで、秋を感じさせる栗の風味がいい感じ。  この城彩苑では催し物もやっているようですが、その隣で「復興城主」の募集もやってました。1万円でなれる一口城主ってやつですね。さっそく僕も手続き。1万円で天下の名城の主になれるんだから安いものだぜ！  その場ではもらえないのですが、のちのち「城主証」を送ってもらえるのだそうです（無理行ってサンプルの写真を撮らせていただきました！）。あと、「熊本城主」の手形がもらえます。これをもっているといろいろ便宜を図ってもらえるのだそうですが……自分が行った範囲では対応しているお店はなかったかも（見落としただけかな？）。熊本城の一口城主とかだったら参加したいｗ— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2016年4月16日これで、かねてからの願いもかないました。  お土産もしこたま補充。個人的には「馬肉みそ」がめっちゃ美味しかったです。ビールがはかどった！ここでみんなとも合流できたので、城彩苑の奥にある階段を上って、いよいよ二の丸へ攻め込みます！  ### 未申櫓   緩い坂を上ると、石垣の隅に櫓が。これは未申櫓で、2003年に木造復元されたものです。“ひつじさる”は南西のことですね。  ぱっと見大丈夫そうだったのですが、左へ回るとガッツリ石垣が崩れていて、塀ごと落っこちてしまっています。  ### 二の丸広場   未申櫓を右手に見ながらさらに上がっていくと、広場に出ます。ここが二の丸らしい。この日はなんか B 級グルメの催し物をやっていて、いいにおいが漂ってきました。  ここからだと、立派な天守閣がよくみえます。  iPhone 7 Plus で強化された望遠機能を使って、撮影してみました。カワラが落ちちゃってるのがわかりますね。塀もばったり倒れちゃってて、1万円の寄付では全然足りないかなぁ（でも、そんなにお金持ちじゃないしなぁ）と少し悲しくなりました。  北側はもっとひどくて、戌亥櫓から先は全滅って感じでした。あわあわ。  ### 加藤神社   北側をぐるっと回って、加藤神社へ。この日は七五三でにぎわっていました。そういえばウチの姪っ子も七五三なんだよね(n*´ω`*n)　それはともかく、ちゃんとお賽銭なげてお城の復興を願っておきました。  本丸への立ち入りは（一口）城主といえど今は許されていないのですが、この加藤神社からはバッチリみえます。記念撮影のスポットにもなっていて、みんな列をなして順番を待っていました。  最後は棒庵坂を下ってぐるっと市役所まで帰ってきました。途中、解体した石垣が並べて置いてありました。  ### 市役所の展望台   あと、これは地元の方に教えてもらったのですが、市役所の展望台がお勧めとのこと。休みの日も通用門（？）から入ることができます。  確かに絶景。  “一本石垣”でかろうじて倒壊を免れた飯田丸の補強の様子も見えました。  ### お昼ごはん   この一周コースでだいたい 3km ぐらいなのでしょうか？　歩き疲れたので、お昼はラーメンにしました。I&amp;#39;m at にぼらや 西銀座通り店 in 熊本市, 熊本県 https://t.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高松城へ行ってきたった。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/10/19/004357/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Oct 2016 00:43:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/10/19/004357/</guid>
      <description>  先々週末は、ブラリと神戸へ。フツーに電車に乗って行くのは面白くないので、うどん県（香川県じゃなくて。ジャンボフェリーのホームページにそう書いてあるんだから仕方ない）→ 神戸のフェリーを使おうかなと思ったのですが、都合のいい便がないので高松で一泊することにしました。ついでなので、独りで高松の街をブラブラすることに。  ちなみに、高松は
 松山から約160km 高知から約140km 徳島から75km（松山との距離は200kmぐらい） なのだとか。まだこっちの地理的な距離感覚がつかめないでいるのですが、高松＝徳島はわりかし近いのに、ほかの2県は割と離れてるんだなーなどといまさら思ったり。 ### 玉藻公園   JR 高松駅（すげぇぜ？　**四国なのに自動改札機がある！！**）から歩いて10分足らずのところに“**玉藻公園**”という公園があります。昔はここに**高松城**があったのだとか。万葉歌人・柿本人麻呂が讃岐国の枕詞に「玉藻よし」と詠んだことに因み、このあたりは“玉藻の浦”と呼ばれていたそうで、高松城の異名も“**玉藻城**”というらしい。――で、玉藻って一体なんやろな。なんか北海道のお土産に売ってるやつとは違うんだろうけど……。ちなみにすぐ隣に見えるのは、ことでん（高松琴平電気鉄道）の高松築港駅ですね。JR 高松駅と高松築港駅、連絡していればいいのにと思うのですが、地元の人もそう思っていたようで、かつてはそういう計画もあったそうな。  ### 高松城の由来 高松城は天正15年（1587）豊臣秀吉からうどん県讃岐一国を与えられた**生駒親正**によって、翌16年（1588）に築城が開始されました（玉藻公園にあった説明より）。縄張りは藤堂高虎、黒田孝高（如水）、細川忠興など諸説があります。個人的には藤堂高虎が好きそうな縄張りだなーって思いますケド。生駒親正は割りとマイナーなヒトかなと思いますが、一応秀吉の三中老の一人（残りは中村一氏、堀尾吉晴）。信長の美濃攻めから織豊に使えた古参です。コツコツ昇進して近畿に近い讃岐を与えられた点、三好・十河の影響を断つためにいろいろ画策してたっぽい点（十河存保の嫡男千松丸を預かって養育してたけど若死。毒殺説もある）、関ヶ原でどっちつかずの態度を取りつつも家を保った点（自分は西軍につくも、息子は東軍に参加して功績を上げる）など、ハデさには欠けるもののなかなか保身に巧みだったようなイメージがあります。この生駒氏は4代54年続きましたが、4代高俊が美少女大好きなダメ人間で、家中は分裂（生駒騒動）。代わりに水戸藩初代藩主・徳川頼房の子の**松平頼重**（水戸黄門のお兄さん）が12万石で入封し、小倉城を模した層5階の天守を築くなど、城を大改築したんだそうな。飲料水確保の水道なんかも作ってて、頼重さんは割りと名君な感じ。さすが黄門さまのお兄ちゃんだよ。ちなみにこの家は幕末まで続き、水戸宗家を継いだり、最後の将軍・慶喜を輩出したりしています。  ### 石的なもの   玉藻公園（有料）にはいると、なんか謎の石細工が置いてありました。  あちこちにちょこちょこ置いてあったのですが、なにかのイベントでもあったのかな？前回、屋島にきたときも思ったのですが、この地方は石材屋さんを目にすることが多いし、石細工が盛んなのかな。石切り場とかもたまに見るし、石が豊富な地方なのかもしれませんね（そういうのに疎くて……よく知らなかったり）。  ### 蛸橋   高松城は海に面した海城。かつては3重の堀に囲まれていたようですが、現在残るのは本丸と二の丸を囲む一番内側の堀だけです。  本丸と二の丸を繋ぐのは、一本の橋だけ。二の丸まで踏み込まれたら、この橋を落として城を枕に討ち死に必至や……。  そもそも、この城の構造自体はわりかしシンプル（と素人的には見える）。防御のことはもちろん考えているんだろうけれど、どっちかっていうと政治・経済の中心地に建てましたって感じがしますね。堀に海水が引き込んであるのは高虎好みな気がするのですが、構造に工夫が少ないところはちょっと高虎らしくない気もするので、やっぱり縄張りは別の人かもしれない。  ### 本丸 さて、この橋を渡ると天守閣の建つ本丸へ――といいたいところなんですが、それは明治の中頃に老朽化の為取り壊してしまったのだそう。  今は天守台が残るのみです。  最近はこの天守台をめぐる舟（和船「玉藻丸」）に乗ることができるみたいで、のんびり水上散歩を楽しんでいる人たちがいました。  僕も乗りたかったのですが、残念ながらその日の便は終わってしまっていて乗れませんでした／(^o^)＼  ### 海への玄関   天守閣のない高松城ですが、一番の見所といえば北の丸の月見櫓・水手御門でしょうか。ぶっちゃけこれ単体でも宇和島城の天守閣とタメが晴れそうな立派さだなー。水手御門は海城の正門。城主はこの門から小舟に乗り、沖に止まった大船に向かったのだそうです。城主の船が着くのを見るから「着き見」≒「月見」櫓。海に出る月をみても風流でしょうね。  今でも塀から頭を出せば、フェリーの入ってくる高松港が望めるのだぜ！そのほかにも旧松平家高松別邸・披雲閣などが見どころのようです。なんかいい感じのところでしたよー。        松山城と比べるとこじんまりしていますが、標高差がない分、気軽に寄れる感じ。いろいろイベントもやっているみたいで、身近な雰囲気がありました。潮の香りのするしろってなんかいいですよねー。管理大変そうだけど！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宇和島城に登ったった（2年ぶり2回目） / 宇和島“あじ飯”を食べた / 四国新幹線を探して</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/07/22/070000/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jul 2016 07:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/07/22/070000/</guid>
      <description>  週末、宇和島のお祭りに行く予定なので、その前に2月、東京からわざわざ愛媛に来てくれた旧友と宇和島城へ行った時の話を思い出しながらメモ。（→ これも一緒に行った宿とテレビ、あるいは新聞を購読する気になれない理由 - だるろぐ、愛媛県美術館：「黄金のファラオと大ピラミッド展」と「特別展 生命大躍進」 - だるろぐ）。とはいえ、2年前も行ったのであんまり書くことはなくて、今回は前回との差分みたいな感じ。
### 展示が少し充実した気がする 前回きたときは殺風景な天守だなーという印象を受けたのだけど、今回は展示が充実してた。（誰にも知られずひっそりと開催されている）南予博のためにちょっと頑張ったのかな？  これは「宇和島城下絵図屏風」。オリジナルは元禄年間のもので、展示物はデジカメでとって原寸大で複製したものだそう。当時の宇和島城下の様子がうかがえる。左側は縄張りが海に面していて、さすがは海城だなーって感じ。あと、この「宇和島城下絵図屏風」はもともとは襖絵だったが、昭和になって屏風絵に仕立てられたのだとか。美術的価値の話はよくわかんないけど、屏風の方が見る分には便利だ。ただ、一部だけ欠けているのが残念。      そのほかにも黒門櫓や追手門など、現在では失われてしまった宇和島城の風景がパネル展示されていた。これは資料館にあったヤツかな？  また2階には 茂本ヒデキチ という方の描いたカッコいい墨絵も展示されていた。松山生まれで、現在は東京で活躍されているアーティストだそう。こういう方面には疎いのだけど、フツーにカッコいい。totoBIG あたったらキノコタケノコ戦争の墨絵を書いてもらって襖にしたい。  ### 宇和島アジ飯   お昼ご飯は、また宇和島城の登城口にある「一心」さんに。前きたときは宇和島鯛めしをごちそうになった。今回も同じのを食べようと思っていたのだが――  “伊達あじ”というメニューができていたのでそれに手を出してみる。伊達っていうのは、宇和島・伊達家に由来するのかな（正宗の子孫が移封されてきて、幕末には四賢侯・伊達宗城を輩出した）。まぁ、ここら（豊予海峡、速吸の瀬戸）のアジは運よく大分で水揚げされれば“関アジ”になったはずのアジなので、味には問題ないはず。アジだけに。  1,250円でボリューム満点。  メインのアジめしの具。鯛めしと同じく、醤油だし・生卵と合わせてよくかき混ぜ……  ごはんにぶっかける。マズいわけがねぇ……。totoBIG 当たったら毎朝これを食べたい。  ### 四国新幹線 ついでに四国新幹線もみてきた。このためだけに宇和島駅で2時間ぐらい粘ったような……。  その貴重なお姿がこれ。ゼロ系新幹線を彷彿とさせる愛嬌のあるスタイル。無駄を徹底的に排したシンプル極まる一両編成。駆動系は架線が不要なディーゼル発電式（汽車ともいう）。  前面は衝突時のクラッシュクリアランスを十分に確保。乗員の安全を最優先した設計になっているが、同時に大胆な肉抜きが行われており、軽量化にも余念がない。安全性と速度を高度に両立させた、機能美溢れるデザインだ。  そして驚くべきはこの背面。なんとこちらはノーズすら省略されている。高知 → 宇和島は旅客が少ない（というのも高知県には人が住んでいないので、愛媛からの流出のみを考慮すればよい）ので、無理に速度を稼ぐ必要がない。ゆえにノーズを省略して、軽量化したほうが賢いということだろう。省かれたノーズは立体視を巧みに活かした精緻な塗装によって再現されているので、デザイン上の違和感もない。  また、人的コストも極限まで削減されており、なんとワンマンで運行できるのも四国新幹線の特徴。ちなみに伊予鉄（市内線）と同じ後乗り前降りに統一されているので、松山市民なら違和感なく乗りこなせるはず。ただし、電子マネーでの運賃決済機能は大胆にも省略されているようだ。おそらく高知県に電子マネー技術が伝わっていないからであろう。  関係ないけど、宇和島駅は電話ボックスで携帯電話の充電ができて大変便利だった。ありがたやありがたや。終わり。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>半年前にフラリと丸亀に行った話（3）～丸亀城の石垣、高過ぎ</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/07/19/231658/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jul 2016 23:16:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/07/19/231658/</guid>
      <description>  さて、塩飽の島へ船で渡り、チャリンコで小一時間ブラブラし、ふたたび丸亀港に戻ってまいりました。ちょうどお昼過ぎ、いい感じに運動もしたしおなかが空いた。というわけで、本日二食目のうどんですが……その名も“バサラ天ぶっかけ”。二尾の大きな海老天を大胆に配することで、京極家のカブトを再現したという逸品でございます。&amp;gt;気になってしゃあない (@ 手打ちうどん つづみ in 丸亀市, 香川県) https://t.co/NaSyvhoutF pic.twitter.com/UyezmExtOr— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年12月20日今から城に上ろうというボクにはピッタリのボリュームで、味の方もなかなか。丸亀って本当にいいところやな……。さて、おなかも満足したところで、今度は港とは逆の方、予讃線を越えて南へ向かいます。丸亀城は予讃線の車窓からも小さく見えるので、地図を見なくてもたどり着けるかと。で、ふもとまで来たのだけど――。  石垣が高杉晋作、じゃなくて高過ぎ。下から上まで、石垣だけでこんなに高い城って初めて見たかもしれない。これは伊賀上野城よりも高いですわ、たぶん（バイク：鈴鹿から伊賀上野・名張 - だるろぐ）。頂上にポツンと建っている現存天守閣は少し寂しげだけれども、かつては石垣の上に塀と櫓が巡らせてあったはずで、かなり立派なお城だったのではないでしょうか。天守のほかにも、大手一の門・大手二の門などが現存しており、それぞれ国の重要文化財に指定されているとの由。  お濠を渡って小さな門（大手二の門）をくぐり、右に折れると――  大手一の門。枡形虎口っていうのになるのかな？　ここでまず敵の勢いを止めて三方から集中攻撃するのですな。アブない。もともとはこちらが搦手（裏口）だったのですが、のちに改められて海側のこの門が大手門（正門）になったのだとか。そして一ノ門を突破して左に折れると（敵の進路を屈曲させて防御するのはお城の基本だよね！）、ながーい坂が。  あとで知ったのですが、この坂は“見返り坂”と呼ばれているのだそう。登り切ったら、つい振り返ってしまうんですな。かくいうボクも見返して写真を撮ってしまいました。まんまと乗せられてしまった感がある。  それにしてもこの城は石垣がきれいですね。反り返らんばかりに、キッチリ積んである。屋島のあたりを歩いた時も感じたのですが、四国は石材が豊富なようで、割とぜいたくに使ってますな。墓石やら地蔵までパクッて築いたという大和郡山城（こっちも行ったので今度紹介しますね！）とはエラい違いだ……。  そして、三の丸、二の丸を過ぎると、天守のある本丸。江戸時代にこの地を治めていた京極氏によって築かれました。もともとは慶長2年（1597年）に生駒親正（秀吉の三中老の一人）が豊臣秀吉から讃岐17万石を与えられ高松城を本城とし、この亀山に支城を築いたのが始まり。江戸時代になって一国一城令により破却されそうになりますが、時の藩主・生駒正俊が立ち入り禁止＆カモフラージュ作戦でこれを回避。生駒氏がお家騒動で出羽国に転封され、代わりに肥後国から山崎氏*1が丸亀藩をたてるとその政庁となります。その後、山崎氏が三代で断絶。そこへ播磨国龍野からやってきたのが京極氏でした。近江源氏・佐々木氏から分かれた名族ですね（山崎氏も佐々木氏の支族）。我が町・松山の城に比べるとこじんまりとはしていますが、それでも風格のある三層の立派なもので、日本にある十二の現存天守のうちの一つでもあります。  なかには“刀らぶ”のキャラクターがいました。あんまり知らないのでよくわからんのですが、京極家にゆかりのあるカタナさんだったりするんでしょうか。  天守からの眺めは絶景。丸亀の街と瀬戸大橋、そして塩飽の島々が一望できます。  下に降りると、地元のゆるキャラ・とり奉行骨付きじゅうじゅうが踊っていました。骨付きじゅうじゅうは丸亀のご当地グルメ“骨付き鶏”の化身だそう。汗をかいているのは炙られているからか。あと、カメを抱いています。丸亀だけに。実はこの骨付き鶏、まだ食べたことがないんですよね！　知り合いによるとかなり旨いのだそうな。そのうち食べたい。丸亀はうどん以外にもおいしいものがたくさんあるっぽいので、また開拓しに行きたいものです。  とりあえず、今回は福引（骨付きじゅうじゅうストラップを買ったらチケットがもらえた）でゲットした骨付き鶏味のポテチで我慢。帰りの特急しおかぜで食べましたが、関西だし醤油味と同じぐらいおいしかったです。
*1:始祖・山崎片家は六角氏からでて信長についた近江衆の一人。明智光秀の娘を正室に迎えており、本能寺の変でも明智側についたが、光秀の敗死で秀吉に投降し、所領を安堵される  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>散策：藤堂高吉と名張城（？）。そして名松線</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/04/18/232248/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2016 23:22:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/04/18/232248/</guid>
      <description>  先日、名張までお墓参りに行ってきました。そのついでに、名張藤堂家邸跡を訪ねてみました。史跡としてはたいして大きくないし、有名でもないのですが、ここにも歴史がいっぱい詰まっていました。
### 朝から伊賀牛すじカレー   朝食はホテルの“伊賀牛すじカレー”。ほんとは最近できたB級グルメ（俺が小さい頃はこんなのなかった！）“牛汁”を食べたかったのですが、寝坊したせいで売り切れていたようです。確かにおいしかったけど、朝からカレーとはヘビーだぜ。駅前のホテルから**名張藤堂家邸跡**までは徒歩で5分から10分ほど。スーツケースをゴロゴロ転がしながら、ぶらぶらと向かいます。坂はあるけど、コインロッカーに預けるほどの距離じゃない。  ### 名張藤堂家邸跡   名張中学校の前にこじんまりとあるのが、今回の目的である**名張藤堂家邸跡**。本当はもっと大きく、実質的な“お城”だったのですが、明治維新のころに取り壊されてしまったのだそうです。残ったのは、この名張藤堂家のプライベートエリアだけ。  （写真の赤い枠の部分ですね）さて、先ほど「実質的な“お城”」と表現しましたが、実はそれにはワケが。それを説明するには、藤堂高吉という人物について少し触れる必要があります。  ### 藤堂高吉   **藤堂高吉**は天正7年（1579年）、近江佐和山城で**丹羽長秀**の三男として生まれました。幼名は仙丸（せんまる）。**丹羽長秀**は柴田勝家に次ぐ織田家の No.2 でしたが、本能寺の変の仇討ち競争で後れを取り、後継者争いから脱落してしまいます。そこへ触手を伸ばしたのが、**羽柴秀吉**でした。秀吉は羽柴＝丹羽の結びつきを高めるため、まだ幼い仙丸を弟・**羽柴秀長**の養子として迎えます。仙丸は、のちの**「大和豊臣家の相続人」**として育てられられたのです。しかし天正16年（1588年）、秀吉は甥の**羽柴秀吉**を秀長の跡継ぎに指名（あれ、丹羽長秀との繋がりはどうするんだ？）。秀長は仙丸を割りと気に入っていたようで抵抗しますが、兄のゴリ押しにはかないません。結局、当時秀長の家臣であった藤堂高虎が仙丸を養子としてもらい受けることになりました。高虎にも当時男児がいなかったので、もちろん**「藤堂家の相続人」**としてです。仙丸は従五位下宮内少輔に叙任され、高虎から「高」の字を与えられ、名を**藤堂高吉**と改めました。仙丸あらため高吉は、文禄の役で朝鮮半島へ渡海。秀吉からは朝鮮在陣の褒詞を受けています。また、慶長5年（1600年）の関ヶ原の戦いでも東軍に与して活躍。父・高虎とともに伊予・今治20万石を得ました。しかし、ここで高吉の運命が大きく変える出来事が起こります。関ヶ原の翌年、、慶長6年（1601年）に藤堂家に念願の男児・高次が誕生したのです。これまでの世継ぎとしての立場は一変し、高吉をめぐる境遇は厳しくなっていきます。まず、慶長9年（1604年）、加藤嘉明と些細な騒動を起こしたことをとがめられ蟄居処分に。参勤交代にも同伴させてもらえませんでした。慶長11年（1606年）に許されて江戸城普請を務めた功績により、伊予・今治城主に任じられますが、慶長13年（1608年）に高虎が今治から伊勢・伊賀へ移った後も、今治にとどめ置かれ、高虎とは離れて27年間にわたり2万石を治めることになります。そして寛永7年（1630年）、高虎が亡くなると、2代・**藤堂高次**の家臣という立場に。高吉は高虎の葬儀にも参列させてもらえず、松平定房の今治転封にともない伊勢・2万石へ移されると、そのうち5000石を次男以下3名に分知するように強いられたばかりか、名張の屋敷へ移るように命じられます。名張の地行はたった5千石で、メインの1万石は伊勢（松阪・伊勢奥津？）にあったにもかかわらずです。しかも、一説によると、高虎が高吉に5万石を与えるようにと遺言した（さすがに可哀想になったのかな？）にもかかわらず、高次はそれを実行せず、次男の藤堂高通に与えてしまったとか（これが久居藩）。  （今治城から、この名張ハウスへ）高次と高吉の年齢差は20歳。方や高虎の実子であるだけなのに対し、高吉は実父に丹羽長秀、養父に豊臣秀次・藤堂高虎をもち、豊臣秀吉・徳川家康から直接禄を受けた経験があります。また戦歴に目を向ければ、朝鮮渡海・関が原での活躍に加え、大坂夏の陣では長宗我部盛親隊を相手に獅子奮迅の活躍をして、高虎を死地から救い出すという実績付きです（秀次が手放したがらなかったのもわかる！）。高虎でさえ生前から家を乗っ取られないか心配し、疎んじていたようですから、高次にとって脅威だったのはしょうがないかもしれません――それにしても、やりすぎなような気はしますが。ともかく、高吉はこれだけの冷遇を受けつつも、ついに反目のそぶりすら見せず、寛文10年（1670年）、静かに名張の地で生涯を終えました。享年92歳。古くから水害に悩まされてきた名張（名張の古社「宇流冨志禰神社」は河川の神を鎮めるために建てられたといわれています）で治水に取り組み、領民からも愛されていたそうです。ちなみに高次は高吉が亡くなる前の年に隠居。高吉に後れること6年、延宝4年（1676年）に亡くなっています。もし高吉が大名と遇され、一国一城の主になれたとすれば、この名張屋敷は領国を治める“お城”になったはず。そんなわけで、規模的には“お城”にもなりえたのですが、結局は“お城”になり損ねた“お屋敷”なのです。  ### 名張騒動   さて、なかなかの力量をもちながらも、運命に翻弄され、しかもそれに逆らわずに長生きした高吉ですが、反抗心がまったくなかったと言えばどうか。たとえば、名張藤堂家の家系図を見てみてください。子孫は高虎の「高」ではなく、丹羽長秀の「長」を継承していますよね？　実際、「藤堂」の名前をもっていても藤堂にはまったく血の繋がりなどないわけで。むしろ、織田麾下 No.2 である丹羽長秀の流れをくむことに誇りを感じていたのかもしれません。また、事情をよく知る丹羽家の側にも、高吉の家を独立させてやれればという同情心があったものと思われます。――いつか独立したい。その思いは享保19年（1734年）、ついに**名張騒動**という形で噴出します。高吉の実家・丹羽家や幕閣に働きかけ、独立した大名になろうと画策したことが、ついに伊勢本藩へ露見したのです。本藩は鬼オコ。幕府に知られては伊勢藩のほうもヤバいので、密かに、かつ迅速に兵を起こします。安濃津藩32万石 vs 名張藤堂家1.5万石の戦い。屋敷が兵に囲まれてしまっては、名張藤堂家も屈服するしかありませんでした。結局、家臣の横田太右衛門、小澤宇右衛門、七条喜兵衛による私的な画策ということで内々に処理され、3人は文字通り詰め腹をカット。当主の長煕は隠居して嫡男の長美に家督を譲ることになりました。しかもこの件以降、名張藤堂家には本藩から厳しい監視がつくように……。とはいえ、潰されないだけマシだったのかもしれません。なお、この騒動はなかなか上手に処理されたようで、後年、藩士の日記が見つかるまではあまり知られていなかったのだそう。さすが忍者の藩やな（関係あるのか？）。ちなみに、この騒動は『不熟につき』という NHK ドラマで描かれているそうなので、ぜひ一度見てみたいものです。さて、寝返りを打つにも安濃津にお伺いを立てねばならない窮屈な境遇になった名張藤堂家の殿様ですが（ちなみに、配下が名張藤堂家の当主を殿様と呼ぶのも禁じられていたのだそうな）、これを境に、今度は芸術に精を出すようになった模様。まぁ、暇だろうし、多少はね？  藤堂家屋敷には、代々の当主が自ら描いたというなかなかの逸品が多く残されています。あれだけこじれた本藩との関係も、8代長教が藤堂本家から正室を迎えるなど血縁関係を結ぶと癒えていったようで、10代高美 （たかよし）はまた「高」の字を名乗るように（彼は本家からの婿養子なので、「高」を名乗っていて当然でもあるのですが）。そのまま明治維新を迎え、今でもどこかに流れを引く人がいるのだとか。それでもなんとなく伊賀の中で伊賀上野と名張にはなんとなくぎくしゃくした関係が残っているようですが……それに関しては以前、たわむれに書いたことがあるので探してみてください。  ### 名松線と名張 もうひとつ、個人的な発見は名張と奥津・松阪との関係でした。三重県松阪市には、伊勢奥津まで伸びる「名松線」というローカル線があります。この前、台風で不通になって以来、6年ぶりに開通したことでも有名ですね。 &amp;gt; 台風被害で不通になっていた三重県中部のＪＲ名松（めいしょう）線が２６日、６年半ぶりに復旧する。山あいを走る赤字路線。特に不通区間の家城（いえき）―伊勢奥津（おきつ）間（１７・７キロ）は険しい地形で災害に弱く、ＪＲは廃止を提案したが、地元住民らの強い要望を受けて、復旧にこぎつけた 台風被災のＪＲ名松線、全線復旧へ 住民ら運動実る：朝日新聞デジタル  「名松線」（その前は桜井～吉野まで行く予定で「桜松線」と呼ばれていたようです）という名前は、名張と松阪からとられたのですが、先に近鉄大阪線が開通したため不要となり、伊勢奥津まで敷設したところで建設中止となってしまいました（申し訳程度に名張～奥津間で1日1便のバス路線が運行されています）。まぁ、それはわかるのですが、現在の目から見るとなぜこんなルートで鉄道を敷こうとしたんだろうと思いませんか？  一つには、雲出川（くもずがわ）と名張川の存在があるようです。雲出川を遡ると伊勢奥津に至り、そこから名張川を下ると名張に至る。昔の人の目から見ると、伊賀と伊勢をへだてる急峻な布引山地をトンネルでぶち抜くより、このぐねぐねして遠回りなルートのほうが自然だったんでしょうね。そういえば、子どものころ、よく少年サッカー団で伊勢奥津にある美杉小学校とよく対戦したっけ。そしてもう一つは、藤堂高吉繋がりです。彼の所領は、松阪にあったようで（ここらへん、メモとるの忘れててあやふや）。現在では、名張と松阪には直接的な繋がりがなくて、県庁のある津を介した繋がりという感じが強いのですが、もともとは交流関係があったのかもしれません。もし名松線が全線開通していたら？　それでも近鉄大阪線に負けて衰退していたとは思いますが、もっと松阪との関係が濃厚だったかもしれません。
 ### 最後に 以上は藤堂家屋敷の管理をされていた方から聞いた話と、自分の想像と妄想によるものです。一時間ぐらいの間でしたが、お話が聞けて楽しかったです。なお、もし間違っているところがあれば、それは自分の想像と妄想の部分です。ごめんなさい。http://www.city.nabari.lg.jp/s061/020/000/050/201502051899.html  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>岡山から少し足を延ばして姫路城へ</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/02/25/181531/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 18:15:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/02/25/181531/</guid>
      <description>  去年の12月初め、@ramusara 君と岡山に行ったのですが……その帰り、少し足を延ばして姫路城に行ってみました。実は姫路城に行くのは生れてはじめてかも……。ちなみに、僕らが要った頃、ちょうど入場者数の記録を突破したらしい。場内は一時入場制限がかかるほど込み合っていて、床が落ちないかなーと少し心配になりました。
&amp;gt; 世界文化遺産・国宝姫路城（兵庫県姫路市）の２０１５年度の入城者数が９日、２２２万人を突破し、日本の城郭の年間入城者数で過去最多を記録した。これまでの最多は、熊本城（熊本市）が０８年度に記録した２２１万９５１７人だった。　姫路城は約５年半にわたる「平成の大修理」を３月下旬に終え、かつての輝きを取り戻した。「白鷺（しらさぎ）城」をもじり“白すぎ城”などと話題になり、国内外から観光客が殺到。本年度は、市の想定より約１カ月早く７月に１００万人を達成し、１１月に２００万人を超えた。来年３月末までに２５０万人を見込む。　市によると、姫路城のこれまでの最多は、「昭和の大修理」直後の１９６４年度の１７４万人。天守が国宝５城（姫路、松本、彦根、犬山、松江）では最も多かったが、熊本城や名古屋城、大阪城などに大きく離されていた。 http://www.kobe-np.co.jp/news/shakai/201512/0008634264.shtml  ### 姫路城のいいところその①：すぐ見える   JR 姫路駅を降りると、すぐ見える！　これはテンション上がりますな。伊予松山城もこうだったらいいのになー。JR 予讃線がちょっと辺鄙なところを走っているので、車窓から城が見えないのはちょっと残念。ぼくにお金がいっぱいあれば、三津へ寄るのは伊予鉄に任せて、高架でまっすぐ松山駅まで南進し、車窓から城が望めるようにしたい。だって、見えたらきっと行きたくなるでしょう？　見えないものを見に行こうと思うのは、事前の情報収集と行動に移す切っ掛けが要るけれども。  ### 姫路城のいいところその②：きれいに残っている   姫路城で「中村大佐顕彰碑」というのを見かけました。中村大佐って誰なんだろうなぁ、と思いかえって調べてみましたが―― &amp;gt; 日本古来の城郭は兵器の発達にともなって、無用のものになり、明治6年（1873年）のはじめ、太政官は全国の城郭125の廃棄を布達し、姫路城など56の城が残されました。しかし、その後各城とも腐朽がはなはだしく、姫路城も取りこわしのため、市内の神戸某氏が23円50銭で落札したほどでした。  　陸軍省第四局長代理中村重遠大佐は、先人の築いた名城はぜひ後世に残さねばならぬと考え、陸軍卿山県有朋を説いて、名古屋城と姫路城は陸軍の費用で修理することになりました。 中村大佐は、明治17年（1884年）45歳で亡くなりましたが、文武に達した古武士風の人だったといわれています。
 中村大佐顕彰碑（中村重遠大佐の顕彰碑） | 姫路城のガイド | 攻城団    残念ながら名古屋城は空襲で焼けてしまいましたが、先人の努力のおかげで、こうして今、姫路城を見ることができるのですね。ちなみに、松山城は明治初期に二の丸と三の丸を火災で失ったほか、廃城令で麓の建物は解体され売り払われました。しかし、本丸は公園として残され、大正12年、旧藩主家の久松家へ払い下げ。そのまま松山市に寄贈され、以降、松山市の所有となっているとのことです。山の上にあったので解体するのが面倒だったのかなぁ。あと、子規の歌などで有名になっていたのも保存の後押しになったかも。
 ### 姫路城のいいところその③：フォトジェニック     どこから見てもかっこいいんだよなぁ……これにはどこの城もかなわんね。  ### 姫路城のいいところその④：ごはんもまぁまぁイケる   ランチには“姫路おでん”を食べました。生姜醤油で食べるのがちょっと変わってるかも？  姫路おでん公式サイト   あとはアナゴ飯なんかが有名なのかな？　うまうまでした。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>湯築城（道後公園）に行ったきたった。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/11/01/114837/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Nov 2015 11:48:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/11/01/114837/</guid>
      <description>  引っ越してもうすぐ2年になるのに、まだ行ったことがなかったので、ぶらりといってきました。
### 越智氏・河野氏 伊予国守護・河野氏が築いた城です。松山と言えば伊予松山城が有名ですが、中世ではここが伊予の政治・経済の中心地でした（たぶん）。そもそも、古代の伊予は越**智氏**によって拓かれたようです（今でも愛媛は越智さんだらけです）。当時の国府は、現在の今治市にありました。越智氏は難波から大陸へ至る海の道の一角を占め、伊予に根を張るとともに、聖武天皇に仕えた高名な律令学者・越智広江を輩出するなど、主に学者の家系として中央とも太いパイプを築いていました（ここにも大陸とのつながりが感じられますね）。越智氏は遣唐使事業などにも関わり、土着の名族として繁栄しますが、在京の越智氏の没落、そして越智貞原という人物が新羅人と謀反を企てたという事件（後に冤罪と判明）を境に、中央とのパイプを失い、勢いを失っていったようです。この辺りまでが、平安時代までの話。その後、越智氏は道長の時代に相撲の名手・越智常世などを輩出しますが、中央に目を向けがちで、幾分貴族的だった越智氏に代わり、そこより分かれた（と自称する）より荒々しい、武家的な血筋が伊予でも台頭し始めます。その代表格が、**河野氏**というわけです（たぶん）。  1180年（治承4年）、源頼朝が打倒平家のために兵をあげると、**河野通清**（みちきよ）が源氏方に参加。平維盛の目代を討ち、伊予を完全に支配圏に置きます。ところが、翌1181年。平家方の田口成良（阿波）と沼賀西寂（備後）が伊予に攻め寄せてきます。河野通清は**高縄山城**（現在の愛媛県松山市）に立て籠もって抗戦しますが、味方から裏切りを出して大敗、最後は城から撃って出、壮烈な戦死を遂げました。この頃の四国はまだまだ平家の勢いが強かったということでしょうか。また、この頃から外来勢力（備後・阿波）に翻弄されがちな伊予の国情が透けて見えるようです。その後、河野通清の息子・**河野通信**（みちのぶ、**一遍上人**の祖父）が高縄半島（松山市の北、今治市のある半島）でゲリラ作戦を展開しながら、田口・沼賀勢に対抗。1185年、屋島に攻め寄せた源義経に呼応、はせ参じ、水軍を率いて壇ノ浦まで転戦しました（義経を討つ奥州合戦にも参加しています）。おかげで、河野家は守護職にこそつけなかったものの、伊予の地頭御家人の統率権を鎌倉幕府に認められることになります。しかし、1221年、西面武士として院庁に仕えた子の**河野通政**とともに、承久の乱で通信は朝廷側につき、敗北。朝廷側が敗北すると、通政とともに領地へ戻り、高縄山城に籠もって反抗を続けますが、翌年に幕府方に居城を攻められ降伏。通政は斬られ、通信は陸奥国に流罪、そこで没します（のちに一遍上人がそこを訪れています）。河野氏は一族で唯一幕府側についた河野通信の子・河野通久が継ぐことで断絶を免れましたが、以後、伊予での影響力を失ってしまいます。それを逆転したのが、通久の孫で河野氏中興の祖・**河野通有**（みちあり）です。通有は弘安の役で伊予の水軍衆を率いて出陣、博多の石築地（対元軍のために築かれた防塁）の前の浜辺に陣を敷いて戦いました。この不退転の決意はのちに**「河野の後築地（うしろついじ）」**と称されました。日本版の「背水の陣」ですね。これには島津氏をはじめとする九州諸将も一目を置いたそうで、元軍も石築地を回避して志賀島を占領。これをさらに急追し（志賀島の戦い）、叔父の河野通時を喪うという犠牲を払いつつも、敵船に乗り込んで元軍の将を生け捕るという武勲をあげます。これがもとで、河野氏は旧領の多くを回復することができました。湯築城が築かれたのは、そのあとのことのようです。河野家も安定と興隆の時期に入り、守り一辺倒の山城・高縄山城では不便になってきたのかもしれませんね。  ### 湯築城   今は道後公園として整備されていますが、ここは動物園だったそうで。動物園が砥部に移ったあと、発掘調査を進めて得た成果が小さな資料館にまとめられています。  湯築城の全景（ミニチュア）。なんか伊予鉄のとおっている玄関（ミニチュアの写真でいうところの左手）が正面だと思っていたのですが、実はここは搦め手（勝手口）。大手門はその裏側だったそうです（写真右側）。  大手門の前にはフロイスの『日本史』にも伝わる市場が広がり、道が石手寺（河野氏が再興したお寺）につながっていたのだそう。ボランティアのおばちゃんがいろいろ説明してくれたのだけど、確かそんな感じだった気がする。『日本史』に描かれた道後の殷賑が、実はフロイス本人じゃなくて弟子によるものだというのは初めて知ったかも（そもそも原文を読んだことないのでよく知らんのだけど）。あとのことはめんどくさいので、酢酸先生のブログでも読んでくれたらいいと思います。中世のお城ってこんな感じだったのねーって感じですね。  松山城ほどメジャーな観光スポットではないですが、散歩にはもってこいのスポットだと思います。  個人的には初見だとちょっとキモい連歌会を再現した武家屋敷のなかや、  猫の足跡のついた皿あたりが見所です。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『「城取り」の軍事学―築城者の視点から考える戦国の城』</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/10/07/175008/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Oct 2015 17:50:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/10/07/175008/</guid>
      <description>「城取り」の軍事学―築城者の視点から考える戦国の城作者: 西股総生出版社/メーカー: 学研パブリッシング発売日: 2013/05/01メディア: 単行本この商品を含むブログ (1件) を見る『戦国の軍隊―現代軍事学から見た戦国大名の軍勢』 - だるろぐ の続編。著者は城郭研究家だそうなので、この本が本当の守備範囲。お手並み拝見って感じで読み進めた（確か8月ぐらいに……）。 &amp;gt; たとえ見た目が地味だとしても、数の上では圧倒的多数を占める中世・戦国時代の城を主役に据えた本が、一冊ぐらいあってもよいのではないか。そうした動機から出発したのが本書だ。   第一章　城を取る　――攻めるか守るか――  城取りと城攻め あやふやな実体 城を読む  第二章　なぜ山城か　――それぞれの事情――  山城の時代 山城は高いか低いか 城を取る山  第三章　城主たちの亡霊　――城の歴史がすり替わる――  いつだれが築いたか 城主不在の城 まだら模様の地図  第四章　幻の館　――リアリティーのない平板な図式――  居館と山城 領主たちの住みか 戦国平城の世界  第五章　縄張りの迷宮　――オンリーワンの個性たち――  無限の縄張り 縄張りの個性を読む 融通の利かない個性たち  第六章　城と戦争  城と作戦 城と決戦 「大名系城郭」は存在するか  第七章　鉄砲と城の「進化」　――大きい・小さい・強い・弱い――  鉄砲は城をどう変えたか 戦国の軍事革新と縄張り 築城における進化と適応  第八章　城は何を守るか　――築城者たちの本音―― 本書は以下の問いかけから始まる。  戦国時代には多数の山城が築かれたというが、なぜ山城が選ばれたのか？ 鉄砲の普及は、城の構造にどんな影響を与えたのか？ 戦国末から近世にかけて、土造りの城から石垣の城へ変化するのはなぜなのか？ 戦国末から近世にかけて、城の主流が山城から平山城や平城に移行したのはなぜか？ そもそも、なぜ戦国時代には数万もの城が必要とされたのか？ 教科書で習った感じだと、_「戦国時代の初期は**堅固な山城**が主流で、領主は戦争のない時に住む**平地の居館**と防御用の山城を行き来していたけれど、統一の進展・経済規模の肥大化・動員兵力の増大・**鉄砲**の普及やらなんやらで、だんだん**堀と石垣、天守**を備えた大きな城（**大名系城郭**）が作られるようになる。こうした城は、険峻な山に構えなくても十分な防御力を持つようになり、政治・流通上の理由から次第にアクセスのよい平地が選ばれるようになった（**平山城**・**平城**）」_といった感じだろうか？　あんまり日本史は知らんのだけど、これで60点ぐらいは取れる答案になるだろうと思う。教科書で教えるには、こうした“政治・経済的要因が必然的に導き出す歴史的ストーリー”を語るのが楽なのだけど（マルクス主義史観っぽいね）、実際はそう単純ではないよ、というのが本書の言いたいことであろうと思う。むしろそうした城は一握りで、“数の上では圧倒的多数を占める”城はけっしてそんなものではない。本書の内容を自分なりに噛み砕き、飲み込んで、お尻から出てきたものをざっくりまとめると、お城には戦略的に建てられたものと、戦術的に建てられたものが存在する（この分類は割と適当なので、ぜひ本書をじかに当たってほしい）。   相違点 戦略的城郭 戦術的城郭   印象 僕らが一般的に想像するお城 森を戴くこんもりした丘。教育委員会の看板でもなけりゃ城とわからない   数 めっちゃ少ない 探せば腐るほどある   大きさ 大きめなのが多い 多種多様   場所 兵法でいうところの衢地（街道が交わってるとことか） 流通を扼する場所、他国勢力の侵入を監視しやすいところ、勢力の境界   目的 政治・軍事・経済の中心となる政庁を置く 敵を防御・攻撃する拠点   城主 恒久的にいることが多い。だいたい築いた人の子孫 持ち回り・臨時で城番が置かれる。築いた人がわからない場合が多い   寿命 長い 短い。すぐ捨てられる、部材が転用される。戦術的・戦略的判断により自主的に破棄される  端的に言うと、僕らの多くが抱いている城に対する幻想は、**「戦略的城郭こそがお城のすべて」という思い込み**から生じているようだ。この影響は深刻で、たとえば「城には城主がいるはずだ」という先入観から“いもしない城主がねつ造される”なんてことまで起こる。近隣地域との背比べや感情上の目玉がほしいという理由で、一時期守備をしていたり、近くに所領を構えていた（城には直接関係がない）というだけの縁を頼りに、有名武将が“戦術的城郭”の築城者・主な城主に担ぎ出されるということもないことではないらしい。そういう間違いは、なにもその土地の教育委員会のせいばかりではない。城をみる僕たち自身がそれを望んでいるからそうなってしまう。これはちょっと恐ろしい指摘だと思った。僕たちは“戦略的城郭”ばかりに目を向けていて、“戦術的城郭”について無知でありすぎる。それが歴史の見方をゆがめているのかもしれない。実際、僕が今まで見た城のほとんどは“戦略的城郭”で、本格的な攻城戦を一度たりとも体験したことがない城がほとんどだったりする！まぁ、そんなめんどくさい話は置いといても、本書は割と面白い。「なんでこの方角だけやけに堅固なんだ？」と気付けば、その城が建てられた意味が透けて見えてくる。「なぜそんなところにあるんだ？」と問えば、その城があった当時の状況がおぼろげに見えてくる。そういう見方で城を楽しむのもいいな、と思った。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>古代の&amp;quot;幻の城”屋嶋城（やしまのき）を見てきた。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/06/30/190041/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jun 2015 19:00:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/06/30/190041/</guid>
      <description>&amp;gt; 高松市の屋島で復元工事が進んでいた古代山城「屋嶋城」の城壁が完成し、１５日に報道陣に公開された。７世紀後半に築城された記録が残るが、遺構が確認できず「幻の城」とも呼ばれていた。市の担当者は「古代東アジアの歴史を体感できる重要な施設。歴史ロマンに思いをはせてほしい」と話している。 http://www.yomiuri.co.jp/local/kagawa/news/20150615-OYTNT50090.html  「市は２０日午前９時～正午、現地見学会を開く。希望者は屋島山上の「源平広場」に集合」とのことなので、ちょっくら高松まで行ってくることにした。
### 高松駅まで 6時台に家を出たけれど、最寄りの「本町六丁目」の電停は始発が7時までないので、泣きながら「古町」の駅まで歩く。けれど、そのおかげでオレンジのカラーリングの車両に出会えたので良しとしたい。  7時前に JR 松山駅に到着。相変わらず、なぜか自動改札機がない。特急「いしづち」（「しおかぜ」付き）の発車まで、ここで30分待たされる。これだったら別に歩かなくてもよかった。東京じゃないんだから、いい加減汽車の時刻表を調べて家を出る癖を付けねばならぬ。  ちなみに、高松までは「トク割２枚回数券（指定席用）」というチケットがお得。往復 12,020円 が 7,600 円になれる。  安くなった分は朝ごはん（800円）＋宿代（3,500円）その他もろもろに投入。朝からヘヴィだけど、鶏そぼろ弁当でガッツリ英気を養う。今日はいくら歩かされるかわからん。途中、艦これとかして遊んでいた様子は、前にも書いたので割愛。結論から言うと、途中から繋がらなくなってイライラしたので、伊予三島からはのんびり本を読んでいた。  ### 高徳線に乗る   10時前、高松駅に到着。記念撮影している親子がかわいい。さて、ここからどう行けばいいのか。Google マップで軽く調べたところによると、JR の高徳線でも高松琴平電気鉄道（琴電）でも行けるっぽいが、JR の方がちょっと陸側、屋島からは離れた方に駅があるみたい。  ちょっと迷ったけれど、高松駅から出て琴電の駅を探すのが面倒＆時間が惜しかったので、高徳線を使うことにした。この汽車（※電車ではない）はワンマン運転のようだ。松山から高松まで来るのに使った乗車券が回収されなかったのだけど、キセルとかされたらどうするんだろう。まぁ、特急は改札があるから問題なさそうだけど……ちゃんとお金稼いでるのか不安になる路線だ。  10時半ごろ、屋島駅に到着。ここからはサクッとタクシーでも使いますかねーと思っていたのだけど……  観光ボランティアかなにかのおっちゃんから、100円で屋島まで行けるシャトルバスが出ているという極秘情報をゲット。このシャトルバスは琴電屋島駅を通って屋島山上まで行くとのこと。発車までかなり待たされるが、説明会の最終便には間に合いそうだ。  これで屋島まで行くやで。途中のドライブウェーは有料のようだが、景色がとてもよかった。  ### 屋島寺   屋島の山上にはお遍路の札所でもある屋島寺がある。今回はこれが目的じゃないので、足早にスルーして説明会の会場へ向かう。  遺跡説明会の会場は、思った以上に賑わっていた。ちょうど出発の時間だったのでそれについていこうと思ったが、実は整理券をもらわなければならなかったらしい。受付が人ごみに隠れていて、気づかなかった。なくなく整理券をもらい、次の回の説明会に参加することにする。  それまで30分ほど時間が余ったので、屋島寺に戻ってオッパイタヌキをローアングルで激写したり、御朱印を書いてもらったりして遊んでた。 &amp;gt; 寺伝によれば、律宗の開祖である**鑑真**が天平勝宝6年（754年）に当地を訪れて開創したという。このころに古代山城屋嶋城が閉鎖されたため、その跡地に寺院創設できたと思われる。明徳2年（1391年）の西大寺末寺帳に屋島寺と屋島普賢寺の名があり、当時は奈良・西大寺（真言律宗）の末寺であったことがわかる。高松藩主生駒一正は慶長6年（1601年）に屋島寺の寺領25石を安堵。近世を通じ、当寺は高松藩の保護下にあった。 屋島寺 - Wikipedia  それにしても気になるのは、タヌキだよな。なんでタヌキ。
&amp;gt; 屋島の禿狸（やしまのはげだぬき）は、香川県高松市屋島に伝わる化け狸。太三郎狸（たさぶろうたぬき、たさぶろうだぬき）、屋島の禿（やしまのはげ、やしまのかむろ）ともいう。佐渡の団三郎狸、淡路の芝右衛門狸と並んで日本三名狸に数えられている。**スタジオジブリ制作によるアニメーション映画『平成狸合戦ぽんぽこ』に登場することでも知られる**。 太三郎狸 - Wikipedia    全然知らんかった。
&amp;gt; その昔、ある狸が矢傷で死にかけたところを平重盛に助けられ、恩義から平家の守護を誓った。その子孫が屋島の禿狸といわれる。平家の滅亡後、禿狸は四国八十八箇所の第84番である屋島寺の守護神となった。その変化妙技は日本一と称され、四国の狸の総大将の位にまで上り詰めた。大寒になると300匹の眷族が屋島に集まり、禿狸はかつて自分が見た源義経の八艘飛びや弓流しといった源平合戦の様子を幻術で見せたという  しかも、割と名のあるタヌキらしい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイク：天気がよかったので大洲城に出かけたらなぜか旗振りさせられてた件について（後篇）</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/05/23/234800/</link>
      <pubDate>Sat, 23 May 2015 23:48:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/05/23/234800/</guid>
      <description>  バイク：天気がよかったので大洲城に出かけたらなぜか旗振りさせられてた件について（前篇） - だるろぐ の続き。臥龍山荘で大洲城との共通入館券（800円）を買ったとこと、「（大須城は）4時半で札止めですが、大丈夫ですか？」と聞かれる。臥龍山荘に入ったのが3時過ぎ。以外にのんびりしすぎたので、臥龍山荘を出たのはすでに3時半をだいぶ過ぎていた。ちょっとヤバいかもしれない。ちょっと歩みを早める。  肱川沿いをテクテクと歩くこと15分ぐらいかな。川に突き出た森に隠れるようにした天守閣が見える。肱川（ひじかわ）というのは変わった名前だが、これは川に面した高石垣の工事が難航した際に“おひじ”という名前の女性を人柱にしたのが由来であるという。工事が難しいならあきらめろや、というのは現代の価値観なので言わないにしても、死に際して川に自分の名前を付けてくれと頼むというのは切ない話だ。死ぬのは仕方ないにしても、それは忘れないでほしいということなのだろう。&amp;gt;強そう pic.twitter.com/bMhlIwdutK— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年5月17日途中、「神伝流発祥の地」という碑が立っている。てっきり剣術の一派かと思ったが、どうやらあとで調べると水泳の流儀らしい。
&amp;gt; 神伝流泳法は、元和3年（1617）頃、米子藩から大洲藩の藩主となった加藤貞泰の従兄弟にあたる重臣加藤主馬光尚（1617～20在藩）によって肱川で創始された泳法と伝えられ、「神伝主馬流」と称されてきた。  　古式泳法は、武術の一つの水練術として発展してきたもので、現在、全国に12の古式泳法が伝承されている。　大洲神伝流は、390余年の長い歴史を持ち、県内に伝承される唯一の古式泳法であり、大洲から松山へ、その後、岡山・広島・兵庫・東京等最も広く普及した泳法である。
 大洲神伝流 泳法 - 大洲市ホームページ  甲冑をつけて泳ぐことも考えられている、持久重視の泳法らしい。泳ぎは割と得意なので、今度伝授されてみるかな。さらにいくと、「おわた櫓」が見える。二の丸東端を抑える急所で、ここが大洲城のアキレス腱って感じ。    そこからテケテケと上り坂をあがる。息が切れて死にそう。膝に手をつきながらも、我慢強くのぼっていくと（単に運動不足なだけ）、開けたところにでる。これが本丸かな。  こじんまりとはしているが、近世のとれた天守閣。残念ながら平成になって再現したものだけれど、当時の技術をなるべく使って建設されている本格派。鉄筋コンクリート造りとはひと味違うんだぜー。  本丸広場から、歩いてきた道を眺める（船が切れたあたり、葉に隠れた広場が「神伝流発祥の地」の碑があるところ）。上ってきた甲斐があった。  広場には日露戦争の戦没者を慰霊する碑が、木の葉に隠れるように立っている。明治42年建立とのことで、大きく「希典書」と書かれている。第3軍を率いた乃木希典のことだろうか。そのほかにも、武成隊の碑が残っている。武成隊とは、伊予大洲藩の最後（第13代）の藩主・加藤泰秋が作り上げた軍隊。大洲藩は勤王藩として有名で、泰秋は藩政改革により財政を再建するとともに、軍備の増強に努めた。小藩ながら鳥羽伏見や甲州、奥羽での戦いにも参加し、存在感を示したという。廃藩置県で免官したのちは子爵に任じられ、貴族院議員・大正天皇の侍従などを務めた。  ほしい（真面目天守閣のなかは新しく、まだ木の匂いがしそう。ただ、階段は急で、お婆さんが上り下りする姿は大変そうだった。落ちないように声をかけると、案外元気そうな声で答えていたから、運動不足ですっかり虚弱体質になっている僕よりは大丈夫かもしれんけど。やっべ、気をつけないと pic.twitter.com/yB42FWWORS— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年5月17日誰もこねえし、ここで寝てもいいな pic.twitter.com/cKZOkcwEue— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年5月17日天守からの眺めも素晴らしい。  遠くに小さく、予讃線の特急が走っている。きっと宇和島に行くときに乗った「宇和海」だろう（GW: ぶらりと宇和島行ってきたった。 - だるろぐ）。新しいヒノキの香りと、柔らかく吹き込んでくる風、穏やかな天気。すっかり歩く気力をなくし、誰も高ないのをいいことに、しばらくここでグテッと寝転んでいた。すると、そこへ“城内”アナウンスが。4時半に JR 四国が走らせている観光列車「伊予灘ものがたり」が通るので、旗を振るのを手伝えという。仕方ないのでムクリと起き、広場へ向かう。  すると7、8人ほどがすでに集まっている。さっき言葉を交わしたお婆さんまでどこからともなく現れ、元気に旗を振る練習をしている。  しょうがないので自分も頑張った（ツンデレ）。「伊予灘ものがたり」が橋梁に差し掛かると、「みぎ～、ひだり～」と号令がかかる。最初はほんの10秒程度旗を振れば終わりだろうとタカをくくっていたが、なんと「伊予灘ものがたり」め、速度を落として、橋の上をちんたら走り始めやがる。20秒、30秒と時を刻むにつれ、だんだん腕がつかれてくる。あぁ、まんまと JR 四国のためにタダで労働力を提供する羽目に陥ってしまった。心のなかにじわじわと後悔の念が広がっていく。でも、旗振りが終わると、なんか役目を果たしたみたいな、不思議な充実感がでてくる。みんなも同じようで、和気藹々な雰囲気になり、旗を構えて写真を撮ったりしていた。まぁ、これはこれで楽しかったかもしれぬと思いなおす。今度は旗を振ってもらう立場になりたいものだ。その時の写真は、大洲城のホームページに掲載されているという。暇な人はわしを探してみてネ。  http://www.ozucastle.jp/hatafuri.html この旗振りに参加してみたい人は、休みの日に「伊予灘ものがたり」が通る時間を見計らって大洲城に行ってみるといいかもしれない。 #### おまけ おみやげ pic.twitter.com/ZwATQIER3z— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年5月17日今治タオルと本屋では売っていないという本を一冊。日本100名城を制覇するかな？  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイク：天気がよかったので大洲城に出かけたらなぜか旗振りさせられてた件について（前篇）</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/05/21/000339/</link>
      <pubDate>Thu, 21 May 2015 00:03:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/05/21/000339/</guid>
      <description>バイク：デイトナ 聴くだけブルートゥースをヘルメットに付けてみた - だるろぐ を試してみたくてたまらなかったので、日曜日はバイクでお出かけしてみた。行先は……とくに行きたいところもなかったのだけど、行ったことない＆距離的にちょうどいいかなと思い、大洲城にしてみた。11時頃、松山を出発。  前回（バイク：大山祇神社に行ってきた - だるろぐ）は家の前の通りを北に向かったが、今回は南に向かう。山の緑が気持ちよく、デコボコなのを気にしなければ割と走っていて楽しい道だと思う。ナビもちゃんと動いて、とてもいい感じ。複雑な交差点だとさすがに地図を確認したくなるけれど、音声の案内があるだけでもだいぶ違う。電池の持ちも半日なら問題はないようで、むしろ Android のバッテリーの方が不安だった。2時前ごろか、大洲に到着。ごはん屋さんを探してみるが、いい感じのところがない。いちおう観光で食ってるはずなのに、どうしようもないところだなぁ、とため息をつきながら徘徊すること半時、小洒落た茶屋を見つける。&amp;gt;突然おしゃれな茶屋が現れたので滑り込んだ (@ 臥龍茶屋 in 大洲市, 愛媛県) https://t.co/em2xDnZoo4 pic.twitter.com/r1wZ5dWuzP— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年5月17日軽食もやっているようなので、とりあえず入ってみた。アイスコーヒーをすすりながら、牛丼が出てくるのを待つ。牛丼か……カレーよりはましだけど、茶屋には似つかわしくないメニューだな。&amp;gt;なぜか牛丼あった pic.twitter.com/UZh2s3xEOm— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年5月17日でも、美味しゅうございました。&amp;gt;すいぎんくつ って言うらしい。水を入れると、涼やかな音を奏でる pic.twitter.com/7BUoszVihy— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年5月17日この臥龍茶屋には水琴窟というのが設けられていて、水をかけると、これがとてもいい音を奏でる。
&amp;gt; 水琴窟（すいきんくつ）は、日本庭園の装飾の一つで、手水鉢の近くの地中に作りだした空洞の中に水滴を落下させ、その際に発せられる音を反響させる仕掛けで、手水鉢の排水を処理する機能をもつ 水琴窟 - Wikipedia  話には聞いたことがあるが、実際に目にしたのは初めてだ。たまたま居合わせたガキンチョに教えてあげると、覚えたてのサルのように水をかけまくってて、ちょっとおかしかった。さて、ご飯も食べて落ち着いたし、大洲城に向かうことに……する前に、この近くにある臥龍山荘というのに寄ってみることにする。入館料は大洲城とセットで800円。  
&amp;gt; 伊予の小京都と言われる大洲、その肱川随一の景勝地「臥龍淵」に臨む別荘です。明治の匠が残した数奇に飛んだ三建築、日本庭園、借景美をお楽しみ下さい。 臥龍山荘公式サイト  大変雅な建物で、一見の価値がある。なかなか気に入って、のんびりと過ごしてしまった。さっき臥龍茶屋で一緒になったガキンチョとまたここで一緒になり、なんかため口で絡まれたりして、ちょっとやかましい雰囲気だったが気にしない。社会のルールってもんを教えてやろうかと思ったりもしたが、まぁ、そういうところもかわいらしかったので、適当にあしらってやる。ガキンチョにはこの雅はわかるまい。それよか、貴重なコケを踏んづけないかどうかの方が不安だ。            残念ながら写真は禁止されていたのだが、見る角度によって月が満ち欠けして見えるという霞月の間（かげつのま）の仕組みには、なかなか感心させられた。もし万が一お金持ちになったら、こういうお金の使い方をしてみたいものだ。書くのめんどくさくなったので、今日はここまで。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>現存12天守のひとつなのに、松山城が国宝じゃないのってなんでなんだろう </title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/05/16/225849/</link>
      <pubDate>Sat, 16 May 2015 22:58:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/05/16/225849/</guid>
      <description>  
&amp;gt; 文化審議会（宮田亮平会長）は１５日、江戸時代初めに築かれた松江城天守（松江市）を国宝に、現在は東京都庭園美術館として利用されている旧朝香宮邸（東京都港区）など９件の建造物を新たに重要文化財に指定するよう、下村博文文部科学相に答申した。山梨県甲州市の山村集落を重要伝統的建造物群保存地区に選定することも求めた。 松江城天守 国宝に - 産経WEST  おめでとうございまするー！　この前しまなみ海道に行ってから、やまなみ街道というのがあり、そのまま松江まで行けると知って、行きたいなーと思ってたのだけど、これを機に観光客増えちゃうかな？　&amp;gt; 松江城は関ケ原の合戦の後、出雲・隠岐の領主になった堀尾氏が築城。１６１１年に完成した天守は、２階分の長さの通し柱を多用するなど独自の特徴があり、近世城郭の最盛期を代表する建築と評価された。現存する天守の国宝指定は松本城（長野県）、犬山城（愛知県）、彦根城（滋賀県）、姫路城（兵庫県）に続き５例目。  あと、日本三大湖城の一つってのもポイントらしいです。現存１２天守の第５の国宝に名乗りあげた松江城天守を作った堀尾吉晴とは | BUSHOO!JAPAN（武将ジャパン）わしは日本史にはそれほど詳しくないので、詳しいことはほかの人に聞いてみてください。
### 松山城も国宝にしろください ――さてさて。現存12天守のひとつなのに、松山城が国宝じゃないのってなんでなんだろう
&amp;mdash; さくさん (@ch3cooh) May 16, 2015  焼き鳥が呟いていたこの疑問、自分も気になっていたので調べてみました。実を言うと、松山城はすでに国宝です。……とはいえ、**旧**国宝ですが。 &amp;gt; 「国宝」という語の指す意味は文化財保護法施行（1950年（昭和25年））以前と以後とでは異なっている。文化財保護法施行以前の旧法では「国宝」と「重要文化財」の区別はなく、国指定の有形文化財（美術工芸品および建造物）はすべて「国宝」と称されていた。 国宝 - Wikipedia  そして、
&amp;gt; これらの指定物件（いわゆる「旧国宝」）は文化財保護法施行の日である1950年（昭和25年）8月29日付けをもってすべて「重要文化財」に指定されたものと見なされ、その「重要文化財」の中から「世界文化の見地から価値の高いもの」で「たぐいない国民の宝」たるものがあらためて「国宝」に指定されることとなった。  つまり、国宝には戦前に指定された「旧国宝」（今は重要文化財）と、戦後、そのなかから特別にスペシャルなものを選り抜いた“超国宝”ともいうべき「現国宝」があるわけですねー。_松山城は（旧）国宝だったけれど、今は重要文化財_というのが正しいようです。国宝から重要文化財になったのは一見格下げですが、格（？）としては変わりはありません。ちなみに、（現）国宝から重要文化財へ格下げされた例はないとのこと。けれど、松山城では戦前、放火によって旧国宝の建物数棟が消失し、国宝指定を解除されている例もあります。もしなんらかの理由で損なわれれば、重要文化財の指定は解除されちゃうかも。大事にしなきゃデスネ。あと、重要文化財から国宝への格上げはとても難しいらしいです。今回の松江城の場合、正確な築城年が分からないのがネックだったようです（この辺りはクリアされたのでしょうか？）。明治の廃城令によって存城処分（陸軍省所管）となり、天守以外の建物がすべて払い下げられ、撤去されてしまったのも痛いかも。松山城みたいに櫓や門が残っているわけでなく、現在は復元に取り組んでいるようですね。また、市民の後押しも重要とのこと。松江では昭和30年代から陳情を続けていて、2007年（平成19年）から4か年かけて「松江開府400年祭」を開くなど、運動を盛り上げていたようですね。国宝の指定選考は非常に厳しく、「1967年（昭和42年）に法隆寺綱封蔵が指定されて以後、国宝建造物の新規指定は30年間にわたり行われていなかった」ほど。継続的にプッシュして、学術調査を行ったり、保存に関する取り組みを強化していかないと、認定されるのは難しそう。  松山城の場合、築城年などについては明らかですが、建造時に五層であった天守が三層に改築されている点、さらに一度落雷で焼け落ち、幕末期（安政元年）に再建された（国防のために特例で許されたとか）せいで築年数が浅い＆設計が築城時と異なるというのがネックになりそうです。ただ、調べてみたところ、国宝（建物）のなかで一番歴史が浅いのは宇佐神宮の上宮本殿（1860年、万延元年）とのこと。松山城の大天守再建（1854年、安政元年）よりも新しい国宝がないわけではないので、市民の後押しを得て、しっかりと学術的に価値があることを立証できれば、国宝指定の目もないわけではないのかもしれません。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイク：しまなみ海道行ったんだけど、降りる島を間違った。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/05/07/131855/</link>
      <pubDate>Thu, 07 May 2015 13:18:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/05/07/131855/</guid>
      <description>GW 最終日は、バイクでお出かけ。前々から行ってみたかった、大山祇神社へ詣でる。GB250 のエンジンがまたかからなくて困ったが（この前バッテリーを交換したばかりなので、始動性が悪いのはどうやらバッテリーが原因ではないらしい）、一度かかってしまえば割とスムーズに走ってくれた。今治へは、海沿いのルートと山の中を通るルートがあるのだけど、今回は海沿いを選択。海沿いのルートの方が遠回りなのだけど、家の前を走る196号線をずーっとまっすぐ走るだけなので、まだ地元の道になれていない＆ナビのないわしでも道に迷いようがないのがメリット（ぁバイクなう pic.twitter.com/0KOJZ8RkSE
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) May 6, 2015  景色もキレイだしね。残念ながら行きの午前中は少し曇りがかっていて、少し肌寒いぐらいだったのだけど、だんだん晴れてきて気持ちのいい天気になってきた。かっけー pic.twitter.com/Ogk6RcBUlp
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) May 6, 2015  でっかいデリックや、ひゃっはー pic.twitter.com/18rNdeIBsJ
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) May 6, 2015  工場？をみるとテンション上がる。ときどきサイクリングのひとや、お遍路さんともすれ違った。  そして、しまなみ海道突入……したのだけど。_大三島と大島、間違って降りちゃった／(＾o＾)＼　_名前、ややこしいんじゃよ。_来島（くるしま）海峡だけに、来る島間違った／(＾o＾)＼　_みたいな感じだよ。伊予大島？ お腹空いたーーー pic.twitter.com/agJhsFklkO
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) May 6, 2015  達成感に浸ってる場合じゃない。まぁ、でも、降りちゃったものは仕方ない。大島南 IC は本州方面への乗り口がないので、8km 離れた大島北 IC まで走る。すると、「村上水軍博物館」「能島城跡」などの案内が見える。これはちょっと面白そうだなと思い、大島北 IC をやり過ごして、少し足を延ばしてみた。  なかなか立派で、新しい建物だ。潮の香りと、どこからともなく流れてくる魚を焼いた匂い。お腹がすきすぎてヤバい。I&amp;#39;m at 村上水軍博物館 in 今治市, 愛媛県 https://t.co/BT5TqRttor pic.twitter.com/QXD7iA6qIq
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) May 6, 2015  入館料300円。あと、タオル・ハンカチ類を持ってくるのを忘れてしまったので、村上水軍ハンドタオルを売店で購入。550円なり。丸に「上」と書かれたそのタオルは肌触りがよく、さすが今治、お土産のタオルもなかなかなのモノだと感心する。真ん中のしまが城らしい pic.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイク：鈴鹿から伊賀上野・名張</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/04/10/031139/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Apr 2015 03:11:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/04/10/031139/</guid>
      <description>歩兵部隊を卒業した（バイクを買ったの意）ので、ナンバー登録してきた - だるろぐ の続き。今回はヤフオクで買ったバイクを引き取りに行くために、松山から鈴鹿まで。陸送してもよいのだけど、今年はまだ墓参りをしていない＆関西でいろいろやりたいことがあったので、あえて自走で引き取りに行った。途中でトラブルが発生するのは怖かったが、まぁ、相手と密に連絡が取れていたのでイケるだろうと判断。念のため JAF に入っておいたが、杞憂だった。4月3日（金）の朝、松山を出て、飛行機で関空、そこから南海＆近鉄で鈴鹿へ向かう（柳なので柳駅行ってきた。 - だるろぐ）。青山を過ぎたあたりで小雨が降ってきて、霧だか雲がスゴい。その日中に墓参りを済ませてフェリーに乗って帰るつもりだったが、速攻断念して、鈴鹿で1泊することにした。天気予報を見ると、 土曜日は曇り、日曜日は雨の予報。土曜日をフル活用して、あちこち回ることにする。前の日に『きんいろモザイク』のニコニコ動画一挙放送みてしまったせいで寝付けず、徹夜状態だったので、午後3時半ごろ鈴鹿のルートインに入ると、そのまま次の朝まで爆睡してしまった。  4月4日（土）、朝9時ごろ鈴鹿を出発。少し薄暗いが、晴れと言えば晴れといった天気。ヤマカンで走ったのでちょっと意味わかんないところに出たが、国道一号線に出てからは知ってる道。名阪国道にあがって、快調に飛ばす。名阪国道（国道25号線）は亀山と天理を結ぶ自動車専用道路で、聞くところによると、天理教の陰謀によりタダになったらしい。それはまぁ、いいのだけど、おかげでお金のかかるトンネルをできるだけ避けた、アップダウンの多いくねくね道になっている。あと、料金がかからないせいかトラックの往来が多く、上り坂で追い越し車線をふさいで渋滞をつくったり、轍を大量生産したりしている。最悪、轍にたまった水が凍結していたりするので、冬季はとくに注意をしなければならない道だ。実際、だる父も一度五ヶ谷でスリップ事故を起こして危うく死にかけている。あと、たまに覆面パトカーがいる。こっちはだる母が血祭りにあげられたことがある。（まぁ、マジな話、割と危ないのでトラックに近寄らない方がいい）轍を避けて道の真ん中をどんどこ、ぽこぽこ進むと、やがて上野ICに到着。名張へはここで降りて左へ折れればよいのだけど、出るときになって気が変わり、右に折れて伊賀上野へ向かった。伊賀上野城は、丁度桜が咲いていて綺麗であろう。伊賀鉄道の踏切を越え、西大手の交差点で右に曲がると、上野公園だ。  思った通りの絶景やわ。この天守は、戦前にとある資産家が私財で建てたという。奇特な方もいるものだ。本丸の広場には保育園児が集まって、「いが☆グリオ」体操？をしていて可愛らしかった。「いが☆グリオ」は三重県伊賀市のゆるキャラであるらしい。ゆるキャラでありながら、かなり猟奇的な雰囲気を漂わせている。ほかにも忍者っぽいキャラなどもいた。ちなみに、伊賀市は平成の大合併の折、近鉄の後押しを受けて急成長を遂げる名張市（現在は人口減少中）の脅威に対抗するため、伊賀上野市・青山町などの雑魚市町村をかき集めて作られた。これにより旧伊賀国は伊賀市と名張市という2つの市に分かたれ、血で血を洗う抗争になっているという。おそらく「いが☆グリオ」はその急先鋒と言える存在だと察せられるが……我が名張にいたご当地ヒーローはどうなったのだろうか。  伊賀上野城と言えば、やたら高い石垣。柵もなにもないので落ちてしまいやしないか心配になるが、逆に怖くて子どもも近寄るのを躊躇するのであろう、落ちたという話はあまり聞かない。韓非子がこれを聞いたらドヤ顔になりそうだ。  この石垣、むかしは「日本一」だと習った（忍者がのぼってこられないように、勾配もすごい！　とか）のだけど、実は丸亀城の方が高いらしい。そのため、看板もむかしより若干控えめな表現になっている。“ウソではないがホントではない”というこのレトリック、積極的に学んでいきたい。それにしても、藤堂高虎って石垣の高さにこだわりでもあったのだろうか。まぁ、そりゃ高いに越したことはないケド。  朝ごはんを食べてなかったので、屋台で“はし焼き”というのを食べた。300円ぐらいかな？　お箸にお好み焼きを巻きつけて、食べやすくした感じ。美味しかったので、箸を舐め舐めしてしまった。  お腹も落ち着いたので、再びバイクのエンジンに火を入れて、今度は南下。名張で、だるやなぎ家代々のお墓を掃除した。ここからの景色は、割と好き。おじいちゃん・おばあちゃんにいまだ嫁がもらえないことを詫びつつ、念仏をあげた。やべぇ、ちょっと雲が出てきたよ。雨降る前に大阪行けるかなぁ。次回、奈良へ行かなんならん、に続く。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高知へ行ってきたった</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2014/12/01/194132/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2014 19:41:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2014/12/01/194132/</guid>
      <description>  なかじに教えてあげたい航空機事故たちを適当にチョイスしてみた - だるろぐ でも少し書いたけど、先々週、高知まで行った。愛媛松山から、行きは @nakaji 家のクルマで二時間半ほど、帰りは JR で4時間半ほど。四国って割りと広いんだなーと感じる旅立った。
### 久禮   まずは @nakaji の奥さんと妹さんと息子さんに連れられて、久礼へいった。途中、かの仁淀川を渡る。この川の名前を冠して生まれるはずだった「大淀」型二番艦の軽巡洋艦は、ついに生まれなかった（のちに護衛艦として爆誕）。この辺りはお茶や川魚がおいしいらしい。ここでおいしいカツヲ丼をいただいた。ちなみに、なぜここが「大正」市場というのかというと、かつてここで大火があったとき、大正天皇陛下が義捐金を下賜されたからなのだそうだ。街を復興したときに、感謝の気持ちを込めて「大正」と名付けたのだという。  あと、@nakaji の奥さんと妹さんがとても食べたそうにしてたので、なんかスイーツのお店にもよった。季節外れの新鮮なイチゴがさわやかでおいしい。実は生クリームは苦手なのだけど、ここのは割と軽くて、自分でもおいしく食べられた。こういうケーキを食べるなんて、何年振りだろう。おっさんの一人暮らしには無縁なものである。  ### ひろめ市場   夜は @Toshihiro_SKK 氏を交えて飲んで、二次会にひろめ市場へ行った（写真はお昼の様子）。  ここでは、適当に魚屋で買った品をアテに呑めるらしい。とりあえず、売れ残ってたクジラの何かをゲット。すっかり冷えてたけど、噛めば噛むほど味があっておいしい。  ついでにカツヲのタタキ（さっきさんざん食ったのに！）に、カツヲの握り寿司、カツオの巻き寿司と、食いに食った。高知は「竜馬しかないんか！（俺は中岡慎太郎のほうが好きだ！）」ってぐらい、あっち行っても竜馬、こっち行っても竜馬でちょっとうんざりしちゃったりもするのだけど、割とこういう猥雑な雰囲気は楽しい。むしろこっち推しにすればいいのになぁ、と思わんでもない。  ### 高知の朝市   それは次の日の朝に行った朝市でも思った。メインストリートを規制して、延々と市が連なっているさまは割と壮観。白菜も立派だし、小物もかわいい。ひとり暮らしの悲しい身、こういうところで買うものもなんてなにもなかったのだけど（野菜一つとってもおひとりさま向けの量でもないし、一人暮らしで小物など部屋に置かないであろう）、歩いているだけで結構楽しい。松山にもこういうのあったらいいのになーと思うのだけど、まぁ、あまり似合わないわな。高知ならではって感じ。  ### 高知城   思ったよりデカかった。松山城は市街地の真ん中ににょっきりそびえたっている感じだけれど、高知城はメインストリートのどん詰まりに腰を据えている感じ。で、意外に階段が長い。翌日筋肉痛で死にかけた。  まず出迎えてくれるのは、山之内一豊公。嫁さんの尻に敷かれてたくせに、カッコいい。  次は板垣退助。退助の癖にカッコいい……（ﾋﾞｸﾝﾋﾞｸﾝ前にも書いたけど、高知の人は竜馬を持ち上げすぎだ。退助だってすごく頑張ったじゃないか。まぁ、竜馬のほうがドラマチックな人生ではあったのだろうけれど、それ隠れてほかの人に光が当たらないのはちょっと可哀想かなと思う。  高知城には、至る所に“アイスクリン”が売っている。これは、アイスクリームのコーンにシャーベットがのっているような感じだ。口当たりはさわやかだが、コーンとの相性はアイスクリームに若干劣る。約一名、ガキんちょがアイスクリンばっかり売っていることに激怒していた。彼に先立って本丸にのぼると、そこでもアイスクリンの屋台が2つもあったので、さぞかし激怒することであろうと思っていたら、案の定、怒髪天を突き破る勢いで激怒していて面白かった。アイスクリンのなにが許せなかったんだろう。自分も昔はこどもだったはずなのに、まったく理解ができなくておかしい。  高知城の展示は、松山城よりも親切で、充実している。藩の歴史が大まかにいくつかの時代に分割され、事細かに年表としてまとめられている。とても分かりやすく、よそ者にも親しみやすい。この辺りは高知を見習った方がいいと感じた。    ### 桂浜   さんざん竜馬を持ち上げすぎと言っておいてなんだけど、ちゃんと桂浜にも行ってきた。  無粋な足場で組み立てられた塔が寄り添っていて、正直、ちょっとげんなりした。この塔にのぼるには、お金が要る。  でも、景色がよかったのは正直に認めようと思う。素晴らしい眺めで、竜馬像が邪魔に思えるぐらいだった。  確かにこんな景色見て育ったら、自由な精神がはぐくまれるかもしれない。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GW</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2014/05/11/211639/</link>
      <pubDate>Sun, 11 May 2014 21:16:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2014/05/11/211639/</guid>
      <description>GW: ぶらりと宇和島行ってきたった。 - だるろぐ のはいいが、何もすることがない俺氏。駅前にあった地図と睨めっこしながら何するか悩んでたんだけど……ここには宇和島城というものがあるらしい。――というわけで登ってみた。   宇和島城があった場所には、もともと板島丸串城という中世山城があったのだけど、これを築城の名手と呼ばれた藤堂高虎が慶長年間（1596～）に近代的な海城として築きなおしたらしい。  特徴的なのは、「空角の経始（あきかくのなわ）」と呼ばれる五角形の縄張り。
&amp;gt; 高虎の発想は、城を攻める側は当然方形の縄張を予想して攻めてくる。しかし実際は五角形だから、一辺が空角になる。つまり、城を攻める側にとって、完全に死角になってしまい、攻撃は手薄になる。いわば、この一辺の空角は、敵の攻撃を避けられるとともに、敵を攻撃する出撃口ともなり得る。そればかりではない。この秘かな空角は、物資搬入口ともなり、城から落ちのびる場合の抜け道ともなる。これは守城の作戦上、効果は絶大なものといえるだろう。当時の築城術でこのようなからくりを用いた城は他にはなかった。 宇和島城 - Wikipedia  &amp;ldquo;現に幕府の隠密が江戸に送った密書には「四方の間、合わせて十四町」と、誤って記された&amp;quot;とのことで、高虎にまんまとしてやられた格好だ。  幸い、古地図にある大平寺・法恩寺が現存している。現在の大通りがかつての堀（のあたり）だったと仮定し、寺を目印にして Google Map へ古地図を重ねてみた。当時の海岸線がイメージできるかも。  天守閣までは330m。苔むした石段が、雑草に侵されそうになりながら、山を貫いている。  ここらへんでもう息が上がってきた。死にたい。こんな城を攻めろと言われたら、反逆できる自信ある。  途中にある「井戸丸」。籠城の際は、この井戸が兵の喉を潤したのだろう。  途中にあった資料館で休憩。  陳列物は江戸から戦前にかけてのものなのだろうか。こういう資料館って、藩主の持ち物なんかをガラス張りで陳列するものだと思っていたけれど、ここは庶民の暮らしの道具がメインになっていて、割と“実践的”な品ぞろえだと思った。  貴重な写真も展示されている。これは戦災で焼失した追手門（国宝）の在りし日の姿。天守閣とこれしか残ってなかったのに、惜しいこと。  あと、宇和島は闘牛の町なのだそうだ。7月ごろに行われるのだそうで、是非みてみたいもの。ただ、混雑するのは面倒だな……。きっと、観光客でごった返すのだろう。  資料館も飽きたので、山登りを継続。やっとこさ、天守閣が見えてきた。  広い本丸広場に小さな天守閣――それでも三層ある立派なものだ――がポツンと建っている。正直、ちょっとショボいなと思ったけれど、往年ならば城壁などに守られて、かなり壮観な眺めだったろう。現存12天守のうちの一つ。  ちょっと斜めから撮ると、わりかしかっこよく見える。  宇和島城【宇和島市観光物産協会】 も斜めから撮って、下部分をカットしているので、これが斜め45度の「クリステル角度」ならぬ「宇和島城角度」なのだろう。  天守閣の中には、なぜか全国各地の城の写真が展示されている。「こいつらと仲間なんだぜ！」みたいな背伸びを感じて、ちょっと微笑ましく思う。宇和島城、十分カッコいいよ。全国の城の中でもかなり上位にいるよ。  天守閣からは、宇和島の町が一望できる。山に守られたこの港、現在の大型艦船だと少し手狭なのかもしれないが、中世・近世だったらかなり使い勝手の良い港だったのではないだろうか。  上ってきた道を見下ろしてみた。もう登りたくない……。  最後にお城の周りを徒歩でぐるっと一周。児島惟謙 - Wikipedia の銅像が立っていた。資料館には穂積兄弟（穂積陳重 - Wikipedia、穂積八束 - Wikipedia）の生家が移設されていたし、宇和島は法学に縁の深い土地なのかも。――気が向いたら続く。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>その、ロープウェイの扇風機は……</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2014/03/14/014053/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Mar 2014 01:40:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2014/03/14/014053/</guid>
      <description>  日曜日、親父を連れて松山城に登った。松山城に登るには、3つの方法がある。徒歩、リフト、そしてロープウェイだ。今回は行きにリフト、帰りにロープウェイを使った。ちなみに、リフトもロープウェイも料金は同じ。券売機にいるお姉さんにお願いすると、代わりに券を買ってくれる。値段は忘れた。さて、このロープウェイなのだが。冷房（換気？）のために据え付けられている扇風機がダイソンなのだという話をネットで聞いたので、確認してみた。  マジだった。まぁ、これはこれでアリかも。ロープウェイは割りと混むようで、少し肌寒いこの季節でも息苦しい感じだった。夏にはきっと活躍するに違いない。dyson エアマルチプライアー AM02 タワーファン (アイアン/サテンブルー)出版社/メーカー: dyson(ダイソン)発売日: 2012/04/20メディア: ホーム&amp;amp;キッチンこの商品を含むブログを見る
#### 追記   リフトもなかなかいいものですよ。自分はこっちのほうが好きだな、雨さえ降らなければ。  愛媛・松山でだるだるしてきた - だるろぐ   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>愛媛・松山でだるだるしてきた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2012/04/03/015810/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Apr 2012 01:58:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2012/04/03/015810/</guid>
      <description>四国の首邑・松山。勉強会（http://daruyanagi.hatenablog.com/entry/2012/04/02/232457）のメンバーと別れたあと、3時間ぐらい自由な時間ができたので、一人で市内めぐりしてみた。まずはやっぱ松山城でしょ！  松山城はロープウェーとリフトで登ると楽ちん。天守閣への入場券と往復のリフト券のセットで大人1,000円なり。そんなに高くない気がした。  リフトに変な奴がいたけど気にしたらいけない。    城の構えは意外にも立派。こんな石垣、全国の城を見回してもなかなかなさそうだ。伊賀上野城の高さには負けるだろうけどな！ (｀・∀・´)ｴｯﾍﾝ!!  タクシーの運転手さん曰く「ご存知かもしれませんが（知らねーよ！）、松山城は二つの山を削って一つにしたものでしてなぁ」とのこと。山上は平で南北に細長く、一番北の奥に三層の天守閣が鎮座している。  天守閣への入り口は、マスコットキャラクター・ヨシアキくん（築城した戦国武将・加藤嘉明をモチーフとしているらしい）が守っている。ここからは別料金だ。  銃眼からカップルをパパラッチ。戦国時代なら撃たれて死んでいるところじゃよ？  場内では鎧を着せてくれるコーナーもあるらしい。さすがに恥ずかしくて着たいとは言い出せなかった。  天守閣からの眺望はなかなかのもの。四方すべてが見渡せる。    帰りは、テキトーに路面電車（伊予鉄）を楽しんだ。実は古っぽいほうが「坊っちゃん電車」といって、特別なものらしい。わしはフツーに新しい方に乗ってしまったけれど、まぁ、これはこれで面白かった。運賃は大人150円。  ――終わり！松山はのんびりしていて、それでいて歴史と風情を感じさせる。賑わってはいるけれど街の規模は大き過ぎず、コンパクトで市内の交通の便もよさそう。食べ物の名物は若干ほかに見劣りするけれど、どれもまんべんなく美味しくて平均値が高い。空港も近くて、日本各地へすぐにアクセスできる。温泉もある。これはなかなか住むにもよさそうだなぁ、と感じられた。すべてを堪能し尽くせてはいないので、機会を見つけてまた行きたいと思う。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>