<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>大阪 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E5%A4%A7%E9%98%AA/</link>
    <description>Recent content in 大阪 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Thu, 21 Jul 2016 05:02:25 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E5%A4%A7%E9%98%AA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>プログラミング生放送勉強会 第42回＠大阪 &#43; わんくま同盟 に参加してきました #pronama</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/07/21/050225/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jul 2016 05:02:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/07/21/050225/</guid>
      <description>ょっと参加はキビしいかなーと思っていたのですが、直前になってスポッと予定が空いたので、思い切って行ってきました。宿が心配だったのだけど、日本橋で4,000円代（カプセルホテルじゃないヤツ！）で取れちゃったので、もう、これは行くっきゃないかな、と。
### 阪神往復フリーきっぷ  媛・松山から大阪へ行く方法はいくつかあるのですが（飛行機、フェリー、高速バス、泳ぐなどなど）、今回は鉄道を使いました。なにげに大阪へ電車で行くのは初めてかも。松山から大阪へ行くには、“阪神往復フリーきっぷ”がお勧め。松山・今治ゾーンからだと17,490円（平日4日間の場合。休日二日間なら16,460円）で、
特急しおかぜの往復指定席（ただし帰りはだいたい混んでてとれねぇ……）新幹線の行き帰り（のぞみの指定席もオッケー）西明石以東の阪神エリア乗り降り自由（もちろんJRのみ）みたいな感じで割とお得です（素の料金は片道 10,950円、指定料金はたぶん含まず）。飛行機（ANA、伊丹着）の場合は旅作*1で最安30,000円、フェリーだと二等寝台7,000円程度×2＋宿代＝20,000円ちょい。フェリーと同じぐらいの値段だけど時間の自由が効き、飛行機より安いって感じでしょうか*2。この間までは Peach が価格・時間ともに最強だったんですけど、日に一便に減ってしまって 松山 → 関西は少し使いにくくなってしまいました。おかげで、鉄道で行くのが相対的にいい感じになってきた。  弁も食べられるしな(＾ω＾)逆に“阪神往復フリーきっぷ”で JR を使うときの問題は
四国を脱出するのに3、4時間かかる（岡山 → 新大阪は40分程度）。8時に出て12時過ぎにつく感じ強風で瀬戸大橋を渡れないことがあることですかねー。予讃線は高縄半島をグルッと回らない近道線を作ってほしいもんです（今治民、ごめんな）。### 勉強会プロ生はともかく、わんくまは久しぶりかも。昔、横浜の中華街に中華料理を食べに行って以来だねー（【特集】“IT 勉強会スタンプラリー”で行く、全国コミュニティ探訪 第2回 - 窓の杜）。#### 「.NET Coreで生まれ変わる.NET ,ASP.NET, EF Core,」by 中博俊（わんくま同盟）  SP.NET Core ＋ Visual Studio Code で遊んでみるみたいな内容。ちょうど自分も数日前に試してみたことなので、復習がてら聞きました。（艦これやりながら）実際に手でも動かしてみたのですが、割と簡単ですね。
#### 「Xamarin 関連」by jz5（プロ生）Xamarin Form でプロ生ちゃんアプリを作ったときの体験談みたいな内容。プロ生ちゃんアプリは、プロ生愛媛でも紹介していた“最寄りの消防本部に電話を掛けるやつ”です。データ SIM だと緊急電話かけられないから、役に立つときもかろうじてある。“どうしても C# で iOS/Android アプリを書きたいマン以外にはまだまだお勧めできない”っていうのが正直な感想。自分で使うことはたぶんないですが、耳学問も大事やからね。それにしても、VB を書いていない jz5 は割と新鮮だったかも。#### ライトニングトーク大会  やつを食べながら観戦。松山で買ってきた坊ちゃん団子は無事売り切れてくれて、ちょっとホッとしました。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>