<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Nikon 1 V1 on だるやなぎ</title>
    <link>https://daruyanagi.net/tags/nikon-1-v1/</link>
    <description>Recent content in Nikon 1 V1 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sat, 17 Feb 2018 00:53:05 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://daruyanagi.net/tags/nikon-1-v1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>日記：確定申告スタートダッシュに失敗＆Surface Book 2 の修理依頼で勘違いしていたこと</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2018/02/17/005305/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Feb 2018 00:53:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2018/02/17/005305/</guid>
      <description>  昨日はお昼過ぎに仕事を切り上げて、確定申告を頑張った。今年は新たに注意すべきことはとくにないかな？　減税があるから来年あたりから電子申告にチャレンジしなきゃいけないけれど、今年はいいじゃろう。まだマイナンバーカードも作ってないし（必要なデータは先日入力してあるから、今日はそれ以降に出てきた領収書を入力して、データのチェックを行うだけ。今年も freee で楽々だぜ！――と思っていたのですが。  確定申告書B がでてこなかった／(^o^)＼　はじめてチャットのサポートを申し込んで、事情を話したところ、同様のエラーが報告されていて、エンジニアが対処中なのでちょい待って、とのことだったので、確定申告は来週に持ち越しやね。スタートダッシュできなかったのは残念だけど、まぁ、あと1カ月あるから問題ない（フラグの建立で、サポートついでに一つ反省しなきゃいけない。&amp;gt;ってか、修理リクエスト出したのに自動返信メール以外のリアクションがないんだけど……— ヴァイオレット・ダルーガーデン (@daruyanagi) 2018年2月15日Surface Book 2 のサポートを依頼したあと音沙汰がないのを Twitter で愚痴ってたんだけど、これは完全に自分のミスだった。Surface Book 2 の修理は
 郵便局に持ち込んでゆうパックで着払いで送る 郵便局に引き取りに来てもらってゆうパックで着払いで送る の２パターンが選べて、今回は後者を選択した（Surface 3 のときは前者を選択した）。自分はてっきり Microsoft が引き取りの手続きまでしてくれるんだと思い込んでいたのだけど、実はこれ、自分で手配しなくちゃいけなかったんだ。自動返信メールにそう書いてあった。つまり、  ゆうパックで着払いで送る だけが要件だったわけだな。こういうミスをした背景には――基本的にはメールをちゃんと読まない自分が悪いんだが――以前、Nikon 1 V1 の修理を Nikon にお願いした時の対応がいたれりつくせりだったってのが大きい。[お亡くなりになった Nikon 1 V1 が復活 - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/07/102100)このときは、梱包材付きでクロネコヤマトがハコをもってきてくれて、そのばでカメラを入れて返送するだけで OK だったんだ。なので、そこまでやってくれるんだとばかり思いこんでしまったのだけど……単に Nikon とクロネコのサービスが神対応なだけだったんだな。反省、反省。着払いで済むのはうれしいけれど、適当な段ボールと、梱包材を用意しないといけないのは結構面倒だよね……。  というわけで、無駄に時間を食ってしまったけど、うちの Surface Book 2 は今日、瀬戸内海をわたってサービスセンターに旅立っていきました。きちんとカラダを直して戻ってきてほしいデス。日付は変わって、土曜日は大阪に行く予定。全然準備していないから、今から用意しないと。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nikon 1 V1 と Nikon D300s をドナドナして Nikon 1 V3 を買った</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2014/09/25/051235/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2014 05:12:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2014/09/25/051235/</guid>
      <description>Nikon ミラーレス一眼Nikon 1 V3 プレミアムキット ブラック出版社/メーカー: ニコン発売日: 2014/04/14メディア: Cameraこの商品を含むブログ (1件) を見るNikon 1 V1 はそろそろ力不足かなと感じたので、近所にあるカメラのキタムラで売却。Nikon D300s もお金できたら Nikon Df に乗り換えたいので、ついでに手放した（たぶん、当分出番ないだろうし）。使わなくなるであろう DX フォーマットのレンズを数本つけて120,000円、Nikon 1 V3（普通のレンズキット）は80,000円。差し引き40,000円は、10月末が期限の住民税の支払いに消える予定だ。さすがにヤフオクで処分するよりは安かったけれど、それなりに高く引き取ってもらえたかな。まぁ、Yahoo! プレミアム会員やめちゃったし、オークションでトラブルに遭うリスクも考えるとまったくの許容範囲。代わりに買った Nikon 1 V3 も、本当は店で買うよりネットで買う方が安かったが、キタムラではお店に機材を買ってもらう“買い取り”ではなく、買い取ってもらって何か別の機材を買う“下取り”を選ぶと1割増しのお値段で買い取ってもらえる（逆に“買い取り”にするとさらに買いたたかれるというべきか）。その差額を考えるとお店で買ってもそれほど損にはならない。これからの付き合いも考えれば、ここはお店で買うべきだろう。  まだあんまり触ってないのだけど、ダイヤル回りが気に入った。V1 はカバンに入れていると撮影モードのダイヤルが勝手に動いてしまってかなりウザかったのだけど、V3 はカッチリしていて大丈夫そうだ。電源の ON/OFF もボタンではなくレバー式になっていてグッド（ぶっちゃけそんなに詳しくないケド、こっちのほうが Nikon だよね）。あと、ファンクションキーが2つ付いたのもうれしいかな。自分は Nikon 1 のターゲット追尾照準が好きなのだけど、景色をとるときはウザいので切りたい。V1 ではわざわざメニューをいじらなきゃいけなくてめんどくさかったが、V3 はファンクションキーに割り当てておけば簡単に切り替えが可能。ほほー  本体右のグリップが滑りにくくなってるのもいい。本体もコンパクトで、凝縮されてソリッドになった感じ。ストレージが MicroSD になったのはそれほど気にならない。Surface Pro の SD カードスロットも MicroSD なのデ。大容量のやつを1枚買って、Wi-Fi でやり取りすれば（そう！　Wi-Fi 内蔵なのだ！）抜き差しするときになくすこともなさそう。転送速度は……まぁ、大丈夫なんだろう、知らんけど。レンズカバーが不要になったレンズ（ほかのレンズもこのタイプに刷新してよね？　じゃないと意味ない感じ）や、バリアングル液晶は今のところどうでもいい。今度改めて見せていただこうか、その実力とやらを。  逆にクソだなと思ったのが、GPS ユニットと内蔵フラッシュが干渉するところ。ちゃんと上まで上がらねぇ……。GPS ユニットをつけていると EVF もつけられないのもなんとかしてほしいと思う。ちなみに、Nikon Df はシャッター回数一桁の中古品がそこのキタムラで19万円ぐらいだった。税金の申告頑張ったら、ご褒美に経費で買ってもいいかもしれぬな。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nikon 1 V1 の電源が入らなくなった（1年半ぶり3度目）</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2014/07/06/212243/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jul 2014 21:22:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2014/07/06/212243/</guid>
      <description>  また電源が入らなくなった。困った……。これで三回目だ（前回は Nikon 1 V2 ……か。 - だるろぐ）。買ったのは2年前（Nikon 1 V1 をげっとなう - だるろぐ）なのだけど、ちょっとトラブルが多すぎる気がする。心当たりがあるとすれば、FlashAir が過熱していたことぐらいか。  購入後2年も経てばさすがに保証期間が切れてると思うのだけど、修理代は 14,286 円との由。うーん……そろそろ売り払って V3 に買い替えようと思ってた矢先だったので、ちょっと辛いなぁ。  あと、文句ついでに。Nikon 1 V1 の撮影モードダイアルは、カバンに入れてるだけですぐに動いてしまう。自分の場合、勝手に動画モードになっているときが多い。後継機では改善されているみたいなのだけど、さっと取り出して写真を撮りたいときにこれはだいぶ不満。
##### 追記（2014/07/08） ダメもとでいろいろやってたら電源が入った感じ。ついでに大掃除しておいた。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>J2第19節 水戸ホーリーホック 0－2 ガンバ大阪</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/06/17/212017/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jun 2013 21:20:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/06/17/212017/</guid>
      <description>のんきにこんなこと（ガンバ大阪が残留する確率を計算してみた。 - だるろぐ）してるうちに J2 降格を喫したガンバ大阪。今年は一回は応援しに行きたいなぁ、と思っていたところ、@herata_jp さんに誘われたので、はるばる水戸まで行ってきたった！*1</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nikon 1 NIKKOR 11-27.5 f/3.5-5.6 を買ってみたった。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/05/01/193322/</link>
      <pubDate>Wed, 01 May 2013 19:33:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/05/01/193322/</guid>
      <description>Nikon 標準ズームレンズ 1 NIKKOR 11-27.5mm f/3.5-5.6 ブラック ニコンCXフォーマット専用出版社/メーカー: ニコン発売日: 2012/09/06メディア: エレクトロニクス クリック: 2回この商品を含むブログを見るNikon D300s のサブ機として活躍中の Nikon 1 V1 なのだけど、レンズは Nikon 単焦点レンズ 1 NIKKOR 10mm f/2.8 ブラック ニコンCXフォーマット専用 しかもっておらず*1。ひとりでポテポテ散歩するときにはこれで十分なのだけど、勉強会の撮影をしようと思うと、単焦点なのが少しツラい。そこで、この前、愛媛・松山へ勉強会へ行くとき、2万円弱で買える 11-27.5mm のレンズを買ってみたった。  プログラミング生放送勉強会 第22回＠松山に参加してきました #pronama - だるろぐ 道後温泉へ行ってきたった - だるろぐ 愛媛・松山の二日目。鯛とか秋山兄弟とか - だるろぐ   35mm判換算で 30-75mm の画角は、小規模の会議室で使い勝手がよい。そして何よりコンパクト！ </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eye-Fi ぶっ壊れた？</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/03/10/142359/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Mar 2013 14:23:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/03/10/142359/</guid>
      <description>  プログラミング生放送勉強会 第20回＠品川に参加してきました #pronama - だるろぐ で撮った写真の一部が、パソコンに取り込めなくなった。困った。メモリカードは Eye-Fi だったのだけれど、なんだか調子悪いみたい。無線での転送もダメ。去年買ったばかりなのに（みんなもすなる Eye-Fi といふものを、わしもしてみんとて、するなり - だるろぐ）、もうダメになったのかなぁ。でも、幸いなことに Nikon D300s では読めるようで、データの救出はできそう。実際、カメラで SD カードスロット → CF カードスロットのコピーを行い、CF カードからパソコンへファイルをインポートすることができた。しかし、この Eye-Fi カードどうしよう。
&amp;gt; **Q. Eye-Fi カードをフォーマットしても問題ありませんか？**A. Eye-Fiカードは通常のSDカード同様、フォーマットしても問題ございません。Eye-Fiカードの無線LAN機能、ご登録アカウント情報にも一切影響ございません。フォーマットにより、アプリケーションのインストールプログラム等は削除されますが、  必要な場合はこちらからEye-Fi Centerをダウンロードできます。※通常のSDカード同様、フォーマットにより内部データはクリアされます。 フォーマットをされる際は、必要なお写真は必ずバックアップをとっていただきますよう、お願いいたします。
 http://eyefi.co.jp/support/faq/how_to_format_card/  調べてみると、こいつはそのままフォーマットしてもいいみたい。とりあえず初期化してみますかね。  ありゃ？  Nikon 1 V1 ではフォーマットできた。となると、カードリーダーがおかしいのかな？　でも、この前までは正常に読めたし、ほかの SD カードは今でも普通に読める。
### 追記   無事、またカードリーダーで読めるようになった！　無線でのファイル転送にも成功。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>寿司食った。あと、Nikon 1 V 2 を触ってきた。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/19/013651/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Nov 2012 01:36:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/19/013651/</guid>
      <description>土曜日は川崎で @subsfn や Y 氏と、『のぼうの城』 - だるろぐ とか 「ホモォ」のストラップをゲットした - だるろぐ とかしてた。あと、お昼ごはんにお寿司食べた。お寿司はいいね。毎日食べられるぐらいお金持ちになりたい。  あと、ビックカメラで Nikon 1 V 2 を触ってきた。  Nikon 1 V1 とはガラリと変わったフォルム。V1 は下位モデルである Nikon 1 J1 の延長って感じだったけれど、 V2 は一眼レフとの間を埋める感じになってる。ゴテゴテして、カメラカメラした感じ。とくに、操作系が充実しているのがいい。V1 の［F］キーはほとんど使えない子だったけれど、V2 の［F］キーは結構できる子。メニューを深く潜らなくても、よくいじる設定には素早くアクセスできる。モードダイヤルがついたのもいい。V1 のモードダイヤルは、カバンにいれておくと勝手に動画に切り替わってしまうことが多い。P や M、A へのアクセスも、いちいちメニューを経由しないとできなくてめんどくさい。そういった細かい不満がほとんど解消されている。ダイヤルグリグリは楽しい。でも、その分「シャッター押すだけでアホでもキレイに撮れる」というコンセプト（？）は微妙になったかな。まぁ、そっちは J シリーズがこれまで通り担当してくれるだろう。  懸念していた GPS ユニット「GP-1」との視覚的相性は、想像していた通り最悪。リデザインしてくれないと困る。V2 はいずれ買うと思うけれど、どうせ放っておいたら値段は下がるので、リニューアルした GPS ユニットの発売を待ちながら様子をうかがおうと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nikon 1 V2 ……か。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/10/24/213636/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Oct 2012 21:36:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/10/24/213636/</guid>
      <description>  Nikon 1 V1 をげっとなう - だるろぐ から5か月弱、Nikon 1 V2 が発表された。なんかすごい外観だなぁ、と思うけれど、これはこれでいいんじゃないか。前モデルの Nikon 1 V1 で一番面倒だなぁ、と思ったのは撮影モードの切り替えが面倒だったことだけど、それが改善されているのが羨ましいなぁ。
&amp;gt; Nikon 1 V1ユーザーから要望が多かったという操作性の向上を目指し、新たにP/S/A/M等のポジションを含むモードダイヤルを設けた。作画意図を撮影に反映したいユーザーへの配慮という。電源スイッチも同社デジタル一眼レフカメラと似たシャッターボタンと同軸のタイプになった。背面にはコマンドダイヤルも備える。 ニコン、内蔵ストロボやモードダイヤルを備えた「Nikon 1 V2」 - デジカメ Watch Watch  正直、そのほかの改善点については興味ない。一方、不満点もある。ひとつはは新型バッテリーの採用。せっかく D7000 と共通化したのに、また新しくなったわけだ。いろいろ事情はあるんだろうけれど、呆れてしまう。もうひとつは、マルチアクセサリーポート。どこ行ってもうたんや。写真をよく見ると、ストロボの上にアクセサリーシューのようなものが見えるので、それがそうなのかもしれない。けれど、これに GPS ユニット GP-N100 をつけるところを想像すると、思わずサブイボがたつ。ダサすぎる。Nikon GPSユニット GP-N100出版社/メーカー: ニコン発売日: 2011/10/20メディア: エレクトロニクス クリック: 9回この商品を含むブログを見る
### 閑話休題 さて、今持っている Nikon 1 V1 なのだけど、Windowsデベロッパーカンファレンス in 東京 に参加してきました - だるろぐ の懇親会で再び電源が入らなくなった。お亡くなりになった Nikon 1 V1 が復活 - だるろぐ から二度目。さすがにちょっと怒って、少しキツめの言葉を添えて再修理を依頼したのだけど、結果は_バッテリー切れてたんじゃね？_でした。_んなわけあるかい。_満充電にして出掛け、夕方まで使うことがなかったのに。懇親会で20ショット程度撮影したあと、しばらくしてもう一度取り出すと、電源が入らない状態だった。電源が入らないからバッテリー残量も確認できなかったのだけど、ほぼ満タンだったはずだ。修理内容の明細には、ご丁寧に「GPS ユニットを装着している場合は、通常より多めにバッテリーを消費します」と書かれてあったけど、_んなこと、言われんでも知っとるわい。_思い出すだけで、あれは胸糞悪い。Nikon 1 V1 はそんなにバッテリーを食う機体じゃない。現に、スマートフォン勉強会@関東 #21 に参加してきました - だるろぐ のときに満充電したバッテリー*1だが、10日経った今でもちゃんと使えている。10ショットぐらいしかしていないので、バッテリー残量のゲージはひとつも欠けていない。まぁ、その修理から帰ってきてからは一度も起動不能にはなっていないので、今のところ許しているけれど。ちょっとニコンが嫌いになった。 *1:肝心の勉強会に持っていき忘れた  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>水道橋で蒸し鶏食べてきた</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/09/19/062135/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Sep 2012 06:21:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/09/19/062135/</guid>
      <description>昨日は @shibayan と海南鶏飯 水道橋本店に行ってきました。行く直前、場所を検索して思い出したのだけれど、ここ、前に @subsfn といったことがあった。シンガポール料理とのことだけれど、「あっさりした中華」って感じで結構おいしかったのを思い出す。ちょっとワクワクするですな。大きな地図で見る 実際のところおいしかった。ただ、 @shibayan が蒸し鶏と揚げ鶏を交換してくれなかった。妖怪ケチケチ！　惚気話を必死で耐えて聞いてあげていたのに。修理から帰ってきた Nikon 1 V1 も、そのまま「シーンおまかせ」モードにしていたせいか、なんかあんまりうまく撮れなかった。あうあう。とりあえず「P」にして「ターゲット追尾」にしておいたのだけど、設定をファンクションキーで切り替えられるようにしてほしいなぁ。今はシャッター音の切り替えに割り当てられているのだけれど、そんなの頻繁にしないよ。あと、Facebook に飯食ってる時の写真が大量にアップロードされていて憤死した。ヒゲぐらい剃るべき。あと、散髪したいけどあんまり時間ないなぁ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>お亡くなりになった Nikon 1 V1 が復活</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/09/07/102100/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Sep 2012 10:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/09/07/102100/</guid>
      <description>  プログラミング生放送勉強会 第17回＠品川 #pronama に参加してきました - だるろぐ の懇親会で Nikon 1 V1 の電源が急に入らなくなって修理に出したのが、今さっき帰ってきた。アホでもちゃんと写せるカメラとして結構活躍していたので、これがなくて不便してたんだよね。基盤交換にて対応との由。今回はニコンのピックアップサービスというのを使って修理に出してみた。これ、クロネコヤマトが空箱を持ってきて、その場で集荷してくれるんだよね。とても便利だと思う。  ただし、1回目、クロネコヤマトのひとが集荷せずにそのまま帰っちゃったのを除いて。カメラを箱に入れようとしてたら、そのまま帰ってしまってちょっとビビった。もう一度ピックアップサービスを頼んだ時はちゃんとやってくれたのだけど、おかげで空箱がひとつ余ってしまった。どうしよう。そのまま送り返せばいいんだろうか。まぁ、次回のためにもらっておくか。    まぁ、そんな多少の行き違いはあったけれど、別にニコンさんのせいじゃないし、やっぱり梱包材が付きで空箱が届くのは便利だと思った。今度壊れた時も使ってみたい。……壊れないに越したことないけどね！
### 追記   ファームウェアも最新になってた！*1　さすがやな。こういう仕事はうれしい。 *1:バッテリーも満タンになってた気がする  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>アートアクアリウム展で金魚充してきた。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/08/18/232350/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Aug 2012 23:23:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/08/18/232350/</guid>
      <description> ART AQUARIUM 2012 | Art Aquarium | アートアクアリウム  に行ってきた。金魚、金魚、金魚。金魚そのものもキレイなのだけれど、光を巧くつかって変化を演出しているので観ていて飽きない。とはいえ、結構人が多かったので途中で具合が悪くなってしまったのだけど。館内はフラッシュが禁止されているものの写真撮影自体は OK で（動画は禁止）、みんなこの幻想的な光景をカメラやケータイに収めようと躍起になっていた。かくいう僕もその一人だけれど、正直、なかなかうまくとるのは難しいんじゃないかなと思った。基本的に暗いのでブレるし、光源と色が常に変化するから設定合わせづらいし、そもそもアクリル越しだとなんか汚く写る。まぁ、 Nikon 1 V1 で撮ったので何も考えてないけれど*1。実際に目で見るともっと色鮮やかで、キレイだよ。*1:ホワイトバランスをちょっとだけかえた  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ニコイチのレンズキャップ</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/08/05/233442/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Aug 2012 23:34:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/08/05/233442/</guid>
      <description>Nikon 1 V1（ニコイチ）のレンズキャップをなくしてしまった。 『おおかみこどもの雨と雪』 - だるろぐ を観に行った帰り、ビックカメラで買おうと思っていたのだけれど、どうやら純正品は黒しかない上、980円もするらしい。たかだかレンズキャップなのに。というわけで、サードパーティー製のレンズキャップを買ってみた。お値段は純正の半額、500円。ちょっと分厚くてゴツいけれど、センターでつまんで外せるし、ちゃんと白もラインナップされている。レンズキャップをなくさないように、弾力性のある紐で本体に結びつけて置けるのもグッド。  ただちょっと不満だったのは、そのゴム紐。余ると左右に分かれて、どこかに引っ掛けてしまいそう。さいわい紐には弾力があるので、ちょっと伸ばして適当なところに引っ掛けておくと邪魔にならなくていいのだけれど、できたらココは一本にまとめておいてほしかったかな。ETSUMI レンズキャップ インナーワンタッチキャップ 46mm E-6389出版社/メーカー: エツミ発売日: 2011/08/30メディア: Camera クリック: 1回この商品を含むブログを見る（だいたいこんな感じの。ニコイチは径41mmなので間違いなく！）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nikon 1 V1 を強化してみた！</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/06/29/012715/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jun 2012 01:27:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/06/29/012715/</guid>
      <description> おっさん二人で西伊豆に行ってきた。 - だるろぐ 黄金の国ジパングが誇るエル・ドラド、土肥金山へ潜入。そこで目にしたものは……！ - だるろぐ 二度美味しい。 - だるろぐ 露天風呂と駐在さん。 - だるろぐ 宿で食べて寝る。 - だるろぐ この前の伊豆旅行で活躍した Nikon D300s と Nikon 1 V1。 Nikon 1 V1 をげっとなう - だるろぐNikon 1 （ニコイチ）を選んだのは、「何も考えずにサッと綺麗な写真を撮る」ため。 Nikon D300s みたいな一眼レフはマニュアルでいろいろいじれるのがいいけれど、正直まだよくわかんないところがあるので、単に記録するだけならばニコイチみたいにすべて賢く・オートでやってくれる方が確実性が高い。Nikon マウントアダプター FT1出版社/メーカー: ニコン発売日: 2011/12/22メディア: エレクトロニクス購入: 1人 クリック: 27回この商品を含むブログ (4件) を見るもうひとつは、これ。純正レンズアダプターの存在。これがあれば、手持ちのレンズをニコイチでも使いまわせる。ﾄﾞ━━━━m9(ﾟ∀ﾟ)━━━━ﾝ!! 70-300mm をつけたところ。FXフォーマットで810mm換算（2.7倍）になる。ワイルドだろぉ？実際のところ、付け替えは面倒くさいし、オートフォーカスはAF-Sシリーズのレンズのみ、中央一点、AF-S（シングルAF）のみといった制限があるので、それほど実用的ではない。でも、こういうことができるってだけでちょっとドキドキする。とりあえず、飛行機を撮るなどといった用途には使えそう。コックピットに座るパイロットの鼻毛まで写してやるぜ！（無理Nikon GPSユニット GP-N100出版社/メーカー: ニコン発売日: 2011/10/20メディア: エレクトロニクス クリック: 4回この商品を含むブログを見るあと、GPS 。D300s にもつけているけど、 GPS 大好き。これのために J1 じゃなくてアクセサリーポート付きの V1 を選択したぐらいですよ。 iPad へ画像をインポートした時に、写真が地図にマッピングされるのが楽しい。ぶっちゃけ、これは内蔵機能であってほしいとすら思う。 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>