<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IIJmio on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/iijmio/</link>
    <description>Recent content in IIJmio on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 04 Nov 2018 23:56:48 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/iijmio/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>10月30日：iPhone 7 Plus をソフトバンク → IIJmio した</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/04/235648/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Nov 2018 23:56:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/04/235648/</guid>
      <description>iPhone 7 Plus を買って2年。ようやく解約月が来たので、ソフトバンクを解約して、IIJ へ移った。MNP には電話窓口を使ったのだけど（外に出るのが億劫だった）、オペレーターに繋ぐのに10分。あと、本人確認の質問を受けたんだけど、全部「はい」って答えるだけでパスするというザル認証で、ちょっとイライラした。どこへ転出するかも、自動音声のダイヤルプッシュと窓口のおばちゃんの2回も聞かれたし……。こんなん、Web だけで完結できるだろうって思った。そもそもなんで最初から IIJ にせず、わざわざソフトバンク縛りで端末を買ったんだろうって思って昔のブログを読み返していたんだけど、MNP 周りでいろいろごたごたあってソフトバンクで買っちゃったんだな。ねんがんの iPhone 7 Plus をてにいれたぞ！ - だるろぐそんな MNP だけど、手続きはもう何度もやったことがあったし、今回はおおむね迷わずできた。電話で開通処理をしたのに一向に電波をつかまないのには閉口したけど、端末を再起動したら通信できるようになった。あと、マルチ SIM カードとやらで送られてきた。これ、初めてだわ。
  br/&amp;gt;
&amp;gt; 2018 年 8 月 下旬配送分より、順次、マルチSIMカードをお届けします。マルチSIMカードは、お客さまが1枚のSIM台紙から、標準、microまたはnanoのいずれかのサイズに取り外すことができるSIMカードです。 IIJmio:マルチSIMカード出荷開始のお知らせ  SIM のサイズを間違ってゲタを購入……なんてのも、これからはなくなるんだなぁ。ついでに、今ある IIJmio の契約も整理しておく。
 音声：iPhone 7 Plus  音声：おとんの電話  データ：iPad mini 4 データ：Essential Phone PH-1（→ Pixcel 3 がきたら音声 SIM に切り替えて差し替える予定） データ：iPad Pro（東京に行ったときに、弟1号に売却予定。余った SIM は Surface Go LTE に挿す予定） データ：おかんの iPad IIJmio のファミリーシェアプランは最大10枚まで SIM を発行できる（音声 SIM は5枚まで）。おかんに iPhone を買ってあげようかなって思ってて、その SIM もウチで管理しようかなと考えている（じゃないと、変な営業に携帯電話を変えさせられてしまうので）けど、これ以上はあまり枚数を増やしたくないなー。ちなみに、データ SIM の番号が1枚だけ 020- で始まってて、ちょっとおもしろかった。 &amp;gt; NTTドコモは（2017年）10月2日より、「020」で始まる電話番号帯の使用を開始する。020番号は、2017年1月の法改正にて、M2M（Machine to Machine）サービス専用として割り当てられた電話番号帯。原則としてデータ通信専用となっており、通話サービスは提供されない。キャリア3社に割り当てられ、10月より順次提供を開始する予定とされている。 ドコモ、M2Mサービス専用「020番号」を10月2日から提供 - ケータイ Watch  へぇ、そんなことになってたんだな。あと、「020番号は緊急電話の維持などに使われる「ユニバーサルサービス料」の負担金徴収の対象外」なのだそうだ。ユニバーサルサービス料なんて微々たるもんだけど、料金がかからないんだったらそっちの方がいいわ。データから音声へ MNP したい場合にはまりそうだけど、なかなかそういうことはなさそうだし。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：キャンペーンのビッグウェーブに乗って IIJ の SIM を追加</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/07/185334/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Mar 2018 18:53:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/07/185334/</guid>
      <description>  日はとくに何事もなく。淡々と仕事をしていたのだけど、3時ぐらいかな、トイレでうんちしてたらクロネコヤマトがやってきて、IIJmio の SIM を置いて行ってくれました。関係ないけど、一人暮らしだったらクロネコがきそうな時間帯にうんちなんかしないわけですよ。我慢して仕事でもしてるわけですよ。その点、同居人がいるといろいろ自由だな。受け取りを頼めるし。でも、考え事に夢中になり過ぎてうんちを流すの忘れたり*1、トイレに鍵をかけるのを忘れたりすると大変なことになるのは不自由だと思う。一人だったら便所の扉をあけっぱなしでうんちしても怒られんしな。一口に「自由」っていっても、いろんな種類の「自由」があるんやな。
  IJmio の SIM はこのキャンペーンにのっかって注文したもの。SIM カードの追加手数料（2,000円）がタダ！　買ったばっかりの iPad mini 4 に挿す SIM が足りなかったので、ちょうどよかった。もう1枚ぐらい足してもいいんだけど、地味に月額料金があがるわけで……2,000円お得だからって油断していると、それ以上とられちゃうから自重、自重。SIMカード追加手数料2,000円割引キャンペーン | IIJmioSIM ピンで iPad mini 4 のトレイをあけて SIM を挿し、テキトーに「iij iOS」とか検索して iOS 向けのプロファイルをダウンロード＆インストール2すれば簡単にモバイル回線が使えるようになりました3。実はこの前の 大分旅行でソフトバンク回線のデータ容量を速攻使い切ってしまったのだけど、これでカバンにいれて iPad をモバイルルーター代わりにできるし、もちろんそのまま使っちゃってもいいし。ほんと、最近はいろいろ便利になって、若い子がうらやましいと思います。そういえば、IIJmio のファミリーシェアプランは容量がちょっと増えたんだっけ。「IIJmio」家族向けプランを月12GBに増量、SIM発行・追加はキャンペーンで無料に2GB なんかあっという間だけど、ないよりはあるとうれしい。
*1:不思議なことにケツを拭くのは忘れない *2:IIJ が検索トップに AdSense 出してくれてるからあまり気にしなくていいけど、本来はフィッシングサイトなんかに注意な *3:検索のときにモバイル回線を切っておくといいかも  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iPad Pro 10.5 インチにカバーと SIM を追加</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/07/04/004728/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jul 2017 00:47:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/07/04/004728/</guid>
      <description>の前買った iPad Pro 10.5 インチだけど――iPad Pro 10.5 インチを買った - だるろぐハダカで使い続けるのも何なので（Apple Care も入ってないしな！）、適当にカバーを買ってつけてみた。iPad Pro 10.5 ケース, JEDirect 薄型軽量 スリムフィット 本革調PUレザー 傷つけ防止 三つ折スタンド オートスリープ機能 スマートカバー 新しいApple iPad Pro 10.5インチ 2017最新版専用 (ブラック) - 3052出版社/メーカー: JEDirectメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る純正お風呂のフタ Smart Cover のパチモノで、1,500円ぐらい。純正と同様、フタを閉じればスリープするし（動画を再生しながらフタを閉じて試した）、三角に折ればスタンドにもなる。違いは、背面と側面も守ってくれる点。防御力は少しアップするが、スマートさは若干低下する。良し悪しはあるけど、個人的には純正よりも気に入ってる。何より、安い。特別優れたポイントはないけど、とくに大きな不満も感じなかったし、「なんでもいいや」と思ってる人にはお勧めできるかも。あと、親父に買い与えていた IIJmio（ミニマムスタートプラン）をファミリーシェアプランにアップグレードした。移行時に SIM を2枚発行してもらえるので、Docomo のデータ SIM を注文。これを iPad Pro に挿した。
  IM の大きさはよくわからなかったが、家にゲタが何枚かあったので、テキトーに nano SIM を頼んだら、ゲタなしでそのまま挿さった。これで10GB をシェアできる。残った SIM は、今月 Surface 3（Y! モバイル）を解約するので、そっちに転用するつもり。iPhone 7 Plus（ソフトバンク）も年季が明けたら IIJmio に一本化したいですなー。とりあえずテザリングのために契約していたギガモンスターをやめて月額支払いを1,000円だけ抑え、あと16カ月使う。注意点になるかどうかは知らんが、IIJmio のプラン切り替えは月末限定みたい。SIM が到着するまで少し待たされた（とはいえ、20日過ぎに申し込んだので1週間程度で済んだ）。急いでいる場合はちょっと不便かもね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IIJmio がやってきたので、MADOSMA に挿したった！　もしくはステルス SIM にオレの大事な諭吉が殺害された件について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/07/07/163857/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jul 2015 16:38:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/07/07/163857/</guid>
      <description>の前ふとソフトバンクの明細を確認したところ、2年縛りを2カ月ほどオーバーしているのに気が付いた。iPhone 5 から iPhone 5s へ機種変更下のが一昨年の9月で、なぜかその時に解約すればいいとばかり思い込んでいた。違約金なしで解約するには、あと1年10カ月ほど使い続けなければならない。まぁ、そのまま MADOSMA（まだ SIM を挿してない！）の回線として使い続けてもいいのだけど、設定間違って料金が青天井になってもイヤだし（たぶん大丈夫だろうけど、僕はケータイに疎いから何をするやわからぬ）、そもそも無職になってめっきり外に出なくなったので、モバイルデータ回線はそれほど必要がない。とはいえ、電話番号は変えたくない。なぜなら、長年メインの番号として利用していた関係で、あちこちでこの番号を登録しているからだ。今さらいちいち手続き変更なんてやりたくない。というわけで思い立ったが吉日、解約金1万円ちょっとを払ってでもこの回線を解約し、生まれて初めての MNP をしてみようと思った。格安音声 SIM でお金を浮かし、毎月の呑み代に振り分けるぜ！
### 生まれて初めての…… &amp;gt; ナンバーポータビリティとは、携帯電話の加入者が別の事業者（キャリア）に契約を切り替えても、元の番号がそのまま使える制度およびシステム。日本では2006年10月24日にスタートした。 ナンバーポータビリティ（番号ポータビリティ）とは - IT用語辞典  MNP をするにはソフトバンクに電話をして、MNP 番号とやらを取得しなければならないらしい。電話……ね。繋がるのかしらね。なんか必殺技を使えばオペレーターのお姉さんに直接繋がるらしいが、あんまりそういう方法をとるのも気が引けるので、テケテケと10分ほど歩いて最寄りのソフトバンクのお店に行ってきた。東京だったら整理券もらって並ばなければいけないところだが、そこは愛媛、整理券の機械すらない。サクッと応対してもらえて、ホックホクだった。――あの説明を聞くまでは。受付のお姉さんに調べてもらったところ、なんか身に覚えのない契約がもう一件あり、両方解約すると違約金が2倍になるという。
&amp;gt; だるやなぎは激怒した。必ず、かの 邪智暴虐（ じゃちぼうぎゃく ）のソフトバンクを除かなければならぬと決意した。だるやなぎにはケータイがわからぬ。だるやなぎは、田舎の無職である。ビールを飲み、艦これで遊んで暮して来た。けれども邪悪に対しては、人一倍に敏感であった。  最初は納得がいかず、思わず怒気を顔に表してしまったが、話を聞くうちにある記憶がよみがえってきた。むかーし、千葉のヨドバシカメラで iPhone 5 から iPhone 5s へ乗り換えるとき、ケータイコーナーのおっさんが「古い iPhone 5 が SIM なしになると困るでしょう。タダで SIM を契約できるので挿しておきましょう。ただし、電話はしないでくださいね……お金がかかりますよー」みたいな勧誘をされたっけ。要らないし、そんなわけのわからんもん押し付けられても困るけれど、やたらしつこかったので、メンドクサくて OK をしてしまった気がする。その SIM にも2年縛りがあるだなんていう話は聞いた記憶はないが……。ともあれ、受付のお姉さんには罪はない。ステルス SIM に愛しの諭吉が殺害されたのも、すべては私の不徳の致すところ。最後に翌月末の支払いの金額だけ計算してもらって（ここでまた卒倒しかける）、店を辞した。おそらく10年以上もソフトバンクモバイルに忠誠を誓っていたのに、こんな仕打ちあんまりだ……いや、これはソフトバンクモバイルのせいではなく、悪質な販売員のせいなのだろう。まぁ、ちゃんと契約を把握していなかった自分が悪いんだが、それとこれとは別、これに対しては断固として無慈悲な報復を行うつもりだ。たとえば、ヨドバシカメラ千葉店でさんざん品物を物色した上で、注文はアマゾンでやるとか。カメラのレンズをさんざんつけさせてもらった挙句、「買うのは今度にします（＾ｖ＾）」と言って去るとか……くくく、正義の鉄槌におののくがいい……。
 ### IIJmio の召喚   て、代わりとなる SIM を何にするか、だが。家に帰っていろいろ調べていたが、いろいろあってややこしい。個人的には Biglobe がいいかなって思ったけれど、とりあえず今回は IIJ にすることにした。なんか Twitter で新端末の対応状況がよく流れてくるし、対応もよさそうだ。
&amp;gt; データ通信専用SIMカード、SMS機能付きSIMカードをご利用の場合は、解約に際し、手数料などの料金が発生することはありません。  音声通話機能付きSIMカードをご利用の場合は、音声通話機能付きSIMカードの利用開始日から12ヶ月以内に音声通話機能を解除（解約、MNP転出、音声通話機能つきSIMカードを削除）される場合、音声通話機能解除調定金が発生いたします。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>