<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>旅行 on だるやなぎ</title>
    <link>http://daruyanagi.net/tags/%E6%97%85%E8%A1%8C/</link>
    <description>Recent content in 旅行 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Tue, 18 Feb 2020 06:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://daruyanagi.net/tags/%E6%97%85%E8%A1%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>2月15日：伊勢神宮で赤福</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2020/02/18/060000/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Feb 2020 06:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2020/02/18/060000/</guid>
      <description>この日のミッションは、伊勢神宮で御神札をいただくこと、椿大社にお参りすること、だるやなぎ家代々の墓を掃除すること。オレンジフェリーは定刻通り6時に到着し、すぐに下船が始まった。先頭に止まっていたプリウスのおっさんがなかなか現れず、他のクルマが出庫できないようで、誘導員の方は少し苛立っていたようだ。車両甲板に降りると「プリウスのお客様ですか！？　後ろが詰まってるんです！　急いでください！！」って言われたんだけど、うちの子はプリウスじゃないぞ（ぷんすか  南港を出て阪神高速に乗り、14号松原線を下ると、霧が次第に濃くなってきた。この調子では名阪国道の様子が心配。ただでさえ暴走トラックのすくつ（変換できない）になってるのに、霧も深いとなれば、マジでサンドイッチにされかねない。狂った生活リズムのせいで、船内であまり十分に睡眠がとれなかったこともあり、香芝 SA でちょっと長めの休憩を取りながら様子をみた。&amp;gt;あら、香りよくて美味しそうじゃない pic.twitter.com/7quBFfBDQd— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月14日この判断が功を奏したのか、別にそのまま行っても問題なかったのか。名阪国道も伊勢道も、心配したほどの悪コンディションではなかった。時折追い越し車線をふさぐ鈍足トラックに悪態をつきながら、アクセル全開で山を越える。名阪国道は道が悪いし、治安はもっと悪いけれど、個人的には走りなれた道ということもあり、結構好き。おとんがオープンの青いベンツを全損させたΩカーブやら、おかんが覆面パトカーに捕まった IC やら、思い出深いところでいっぱいだ。&amp;gt;なにこれ pic.twitter.com/0lu5s0T4wh— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月15日途中、日本一食べづらいというたこ焼きを食べた。どっちかっていうとお好み焼きかな？ってサイズなのだけど、味はちゃんとたこ焼きだった。卵が丸々1個入ってるけど、これをどう思うかが評価の分かれ目だと思う。個人的には要らない気もする。&amp;gt;もはやお好み焼きやけど、ちゃんとたこ焼きの味がする pic.twitter.com/KwN8dhzReF— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月15日なんやかんやで、伊勢神宮に到着したのは10時頃だったか。ナビ代わりにしている iPad mini の「Google マップ」に適当にセットしたせいで、内宮の方の市営駐車場に案内された。伊勢神宮には外宮と内宮があるけれど、参拝は外宮からやるのがいいらしい。クルマはそこで乗り捨てて、三重交通のバスに乗り、外宮へ向かった。最近の三重交通は SUICA が使えるのな。バスそのものは大して変わった気がしないけれど、ちょっとずつ改良されてるんだなと妙味感心した。三交バスで外宮～内宮と周り、御朱印と御神札をいただき、この地でのミッションは完了。伊勢神宮に参拝するのは初めてではないので、とくに何か記すことはない。海外観光客がわりとおおくて、最近話題の新型コロナウイルスのことが少し気にかかったけど、まぁ、かかっちまったらそれまでのこと。新型コロナウイルスと伊勢神宮の清浄な空気なら、後者が勝ってくれると信じる。&amp;gt;これを食べねばきた意味がない (@ 赤福 内宮前支店 in 伊勢市, 三重県) https://t.co/UfEHItAz79 pic.twitter.com/s7hRRgwZIF— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月15日あまりお腹はすいていなかったので、赤福とお茶だけして帰った。午後4時、名張着。桔梗が丘駅前のぎゅ～とら（昔は近鉄百貨店だった）で仏花とお酒を買い、寺でお墓を洗い、適当にお供えをし、定宿の名張シティホテルに戻った。本当は名張の駅前で少し飲みたかったのだけど、前日あまり眠れなかったこともあり、ベッドに倒れこむや睡魔に襲われ、そのまま6、7時間、たっぷりと寝てしまった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2月14日：オレンジフェリーの新造船を堪能した（東予港→大阪南港）</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2020/02/17/192933/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Feb 2020 19:29:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2020/02/17/192933/</guid>
      <description>夕方6時過ぎに松山を出て、東予港へ。オレンジフェリーで大阪南港へ向かう。  Web 予約が一新されていて、クレジットカードでオンライン決済ができるようになっていたほか、乗船名簿の記入が不要になっていたのはうれしかった（受付で予約番号などを提示すればいいらしい）。とはいえ、そのことを知らずに乗船名簿を書いちゃったのだけど……紙を一枚無駄にしてしまった。  オレンジフェリーには何度も乗ったことがあるけれど、クルマで乗ったのは初めてだった。待機場所がわからなかったり、船内で U ターンしなきゃいけないのに指示がよく読み取れず直進しようとしてしまったり、うっかりさん全開で誘導員の人には迷惑をかけちゃったけど、手厚いサポートのよろしきを得て、無事駐車できた。  あんまり関係ないけど、乗船のとき、鉄板の上を走行していると「VSA（ビークルスタビリティアシスト）」と「EPS（電動パワーステアリング）」の警告灯が付いたけど、ほっといたら直った。鉄板の上はすごく滑るので、調子に乗るとあかんことになる。注意しましょう。さて、オレンジフェリーは最近新造船になったらしく、船内はとてもキレイだった。部屋もスゴい。いつも二等寝台（二段ベッド×4の相部屋）をとっていたのだけど、新造船は最低ランクでもちゃんとシングルの部屋になっている。シングルとはいっても、14人定員の部屋を壁で仕切っただけ。それでも、ちゃんとパーソナルなスペースがあるのはいい。なんなら照明をつけっぱなしにして寝ても周りに迷惑が掛からないし、電源付きの小さなテーブルと椅子もある。LTE の繋がりはところどころ悪くなるので（船内 Wi-Fi はあるが、あまり認証のいる Web サイトには使いたくないものだ）、しっかり机に陣取ってブログを書こうって気分にはならないけれど、オフラインでメモを取るには十分だ。&amp;gt;ぇ……なにこれ……オレンジフェリー……しゅごい（語彙力無 pic.twitter.com/9YdqvegkMX— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月14日&amp;gt;my new 最安部屋…… pic.twitter.com/PFJvLcrxWA— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月14日ちなみに、部屋のランクと値段はこんな感じ。うちの場合、4m 以内のクルマ料金 15,500 円にシングル料金が含まれていた。
  客室名・定員 Ｃ期間 Ｂ期間 Ａ期間   ロイヤル 2名（ツインorダブル） 15,600円 17,100円 17,600円   スイート 2名（洋室・和室・和洋室） 11,000円 12,000円 12,500円   デラックスシングル（1名） 8,500円 9,300円 9,700円   シングル（1名）、シングル＋（2名） 6,900円 7,400円 7,900円  “シングル＋”っていう等級が最初よくわからなかったのだけど、「シングルと同じサイズの部屋に2段ベッドが備わっていて2人泊まれる」ってことみたいやね。結構気に入ったので、今度はデラックスシングルにも乗ってみたい。オレンジフェリーで船飯〜 pic.twitter.com/R4cPTy3FDb— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月14日晩ご飯はクエ鍋。卵焼きともつ煮込み、瓶ビールも加えて2,100円なり。ボリュームは十分、味もなかなかだったので満足――主よ、鯛めしと缶ビールを追加した罪深き豚をお許しください pic.twitter.com/QaeXlvMeoZ— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月14日したのだけど、テンションが高まっていたので、鯛めし＋缶ビールを追加。腹いっぱいで苦しくなった。あとはスカイラウンジを探検したり、マッサージ器を堪能したり……控えめに行って最高や……デラックスシングルにしてもよかった pic.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鈍川温泉で来島水軍の料理を堪能する</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2020/01/26/093331/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jan 2020 09:33:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2020/01/26/093331/</guid>
      <description>鈍川温泉のキャラクター・鈍川まなみちゃん確定申告の入力が済んだご褒美に、@ramusara を誘って週末は鈍川温泉に出かけた。松山市内からだるカーで北へ40分ほど、今治の手前の山中にあるひっそりとした温泉だ。I&amp;#39;m at カドヤ別荘 https://t.co/oFHDIb5RDK pic.twitter.com/E1Yl7tSx9X— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年1月25日旅館に着くと、ベッドが二つ置かれたいい感じの和室に通された。ダブルじゃなくてよかったか、少し心配されたけど、そういう趣味はない。年季が入っていてちょっと軋むけれど、ぐっすり眠れた。宿ついたけど、やばい pic.twitter.com/JvlrGV8hO7— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年1月25日ノートパソコンは Surface Pro X に SIM を刺してもってきたが、どうも電波の入りがよくない。室内ではアンテナ1本、窓際でようやく3本といった具合だ。@ramusara の WiMax も当然入らないので、Pixel 3 のテザリングでしのいだ。こちらの感度は十分で、問題なく使える。まぁ、深い谷のなか、デジタルデトックスには最適な環境といえる。夕食前にさっそく温泉につかったが、すべすべしていいお湯だと思う。すべすべし過ぎて、夕飯のときに箸を取り落としてしまったぐらいだ。色白の肌は陶磁器のようにツルツルとなり、春を一足先撮りにした桜色に染まった。にゃーん pic.twitter.com/AVTE6n1zcZ— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年1月25日宿は15,000円のプランにしたが、なかなかに豪華だった。愛媛って鯛代わりと当たり前に出てくるなぁ（石焼＋酒でフタして蒸す pic.twitter.com/56QLJbicee— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年1月25日なかでも目玉は法楽焼という郷土料理。 &amp;gt; 今治の郷土料理。来島水軍が戦勝の際に食べたと言われ、来島水軍料理として親しまれている。市内の店のいくつかは年間を通して提供しており、季節ごとに旬の海の幸・山の幸を味わうことができる。法楽焼の材料は、来島海峡で獲れた鯛と今治市桜井産の車海老が基本。鯛を中心とした盛りつけは料理人の腕の見せどころ。下に敷いた松葉から、さわやかな香りが漂う。味付けは塩のみ、絶妙な塩加減は長年の経験が成せる業だ。 法楽焼 - 【郷土料理ものがたり】  焼いた石を平たい鍋に敷き、その上に焼き上げたタイ、エビ、ホタテをのせ、豪快に日本酒を注ぎ込んでしばらく蓋をする。蓋を開けたときの磯と酒の香りを想像せよ。タイの頭は頬はぷりぷり、目の周りはでろっとしていて、醤油などつけずとも絶妙な塩加減が実の甘さを引き立ててくれる。&amp;gt;あさごはーん pic.twitter.com/Qywidbozlm— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年1月25日朝ごはんもなかなかで、ご飯3杯おかわりした。居心地がよいのであやうく連泊しそうになったが、そろそろ荷物をまとめて宿を出ることにしよう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1月11日：バイクで大三島を一周してきた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2020/01/14/170540/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2020 17:05:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2020/01/14/170540/</guid>
      <description>※本当は Surface Pro X の開封記事を書く予定でしたが、ちょっとしたミスで発売日の受け取りに失敗したので、違うネタをお届けします（↓ こいつ、ウッキウキで Togetter にまとめてるんだろうなぁって思うと怒髪冠を衝く思いですが、わざわざ自分で事情を解説するのはもっと馬鹿らしいので、興味のある人は Togetter でも見てください。）。&amp;gt;「だるやなぎ、Surface Pro X を購入するも受け取りに失敗する」をトゥギャりました。 https://t.co/UVfwLzetKm— しばやん (@shibayan) 2020年1月14日三連休の初日。天気予報によると晴れるのはこの日だけのようなので、確定申告の準備はいったん棚上げし、バイクに乗る。行先は決めてなかったが、正月に S660 で大三島を半周したとき「バイクのほうが楽しそうだなぁ」と思ったのをふと思い出し、早速やってみることにした。  今回のルート大三島は、つま先を西に向けて短いブーツのような恰好をしており、その外周には県道51号線という環状線が敷かれている。しまなみ海道のインターから大三島に降りると51号線の東側に出るが、それを少し北にたどり、ちょうど足首部分を貫く県道21号線に折れて西進すると、山を抜けて島の反対方向にある大山祇神社へ素早く抜けられる。そのため、この51号線をわざわざぐるっと回る人はあまりいないが、一部を除き2車線が整備されているので割と走りやすい。海に向けて下る坂道、ちょっとエキサイティングだけどけっして難しくはないワインディング、鄙びた港……外周40kmほどだが、なかなかにバラエティに富んだ風景を楽しめる。波をかぶることがあるのか、道の上にたまに砂が浮いていること、落ち葉が広がる季節のあること、ときどき地元の人や自転車と出会うこと（学校もあるので子どもたちには注意）などに注意する必要はあるが、誰もいないところは誰もいないので、ちょっとハメを外すことだってできる。  島は南回りで巡るのがよいだろう。左手に海を近くに感じることができる。ところどころに朽ちかけたモノレールがあるが、たぶんミカンを運ぶためのものだろう。ときどきバイクを止めて、それがどこまで続いているのか眺めてみても楽しい。  島でごはんを食べるところはいくつかあるが、今回は道の駅で「マハタ」という魚の定食を食べた。「高級魚でしられるクエと同じハタ科の魚、プリプリとした触感と今注目されるコラーゲン」が売りだそうだが、値段はともかく、なかなかおいしかった。    寒風のなかバイクを駆ると、温泉に入ってあったまりたくなる。少し前まで、この島には「多々羅温泉しまなみの湯」という温泉施設があったが、残念ながら西日本豪雨で被災してしまった。愛媛）多々羅温泉を廃止へ　西日本豪雨で被災、復旧断念：朝日新聞デジタル代わりに「しまなみドーム」というところにある温泉施設が使えるが、個人的には今治まで戻り、新しくできた喜助の湯に入るのがおすすめ。ラウンジはちょっと高いけど、岩盤浴、鳥かごチェア、ハンモック、地酒バー、マンガ、ファミコン・スーファミミニ、各種ボードゲームまでそろっている。追加料金さえ払えば、夜の11時以降も滞在可能。朝までゴロゴロできるので、カプセルホテルっぽく使うこともできるみたい。お風呂は何回でもはいれるし、お腹がすいたらご飯も食べられるので、飽きるまでゆっくりするといいだろう。        「温泉は湯冷めするからちょっと……」という人は、来島海峡 SA の2階にあるマッサージチェアはどうだろう。来島海峡大橋の景色を眺めながら、タダで全身をモミモミしてくれる。15分ぐらいで次の人に譲るのがマナーだが、存在をあまり知られていないせいか、並んだり急かされることはいまだない。  まだまだ書き足りないことがある気がするが、今日はここまで。Surface Pro X の発売日受け取りに失敗したショックから立ち直るためにも、早く寝る。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4月13日：四国カルスト～室戸岬</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2019/04/14/062210/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Apr 2019 06:22:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2019/04/14/062210/</guid>
      <description>実は納車されてから一回もルーフをあけたことがなかっただるカー、こと My S660。本当は GW 進行で遊びに行ってる暇などなかったのですが、**「ピコーン！　気分転換に、旅館にこもって仕事をすればいいんじゃね？」**と思い立ち、その日に宿をとって室戸岬に立ち寄りました（なお、結局仕事はしなかった模様）。
### 初給油 最近、睡眠サイクルが完全に破綻しており、  19:00 ～ 24:00 のうち4時間ぐらい 翌明け方～昼 の2回に分けて寝るようになっています。睡眠時間の合計では8時間、下手したら10時間寝ているのですが、どうもスッキリしない。その日も、夜中の 1:00 に起きて、ゲームしたり、調べ物をしたりして、朝の 5:00 ごろの出発しました。  当然、こんな時間に出て室戸岬についても宿なぞ開いてるわけがない。そこで四国カルストを経由することにして、松山市から南下していきます。燃料がほとんどないのに、ガソリンスタンドがあいてねぇ……やっとこさ、一軒発見したので、そこで給油しました。だるカー納車後、最初の給油です。燃費は _350.4km / 21.97L ＝ 15.95 km/L_ で、まぁ、ちょっと悪めかなって感じ。もう少しエコドライブを心掛けねば。  ### 久万高原 → 四国カルスト 久万高原町には初めて行ったのですが、マジで高原なんだな。気温は 1℃ にまで下がり、ヒーターがあるとはいえ、防寒具なしのオープンカーはかなり厳しかった。S660 ってシートヒーターがないんだなぁ……。濃い霧の中、国道33号線を捨て、細い峠道に。だんだん道が険しくなって、すれ違いが困難な状況に……幸い早い時間だったせいか、対向車は1台だけで、それもこっちが広いところで待機して無事すれ違いができましたが、少し広いところに出るたびに木々の間、ミラーの端に対向車がいないことを確認してダッシュ！――というのを繰り返していたので割と疲れました。何回シフトチェンジしたろう？（笑  でもその甲斐あって、素晴らしい光景を目にすることができました。  今度は**バイクで**きたいですね！　キャンプでもしようかしら？  ### 国道439号 → 国道197号 ～ 国道55号 → 室戸岬 普段ならお眠の時間なのですが、気張って運転。須崎へでて、高知道に乗り、室戸岬を目指します。途中、「酷い道（こくどう）」とも呼ばれる 439号線 も通ったのですが、幸い、この区間はマシな部類だったみたい。愛媛側よりも峠はヌルく、車で行くならこっちからの方がいいなと思いました。  そのあとは、国道197号（行くな）へスイッチ。須崎の町でご飯食べられないかなぁと迷子になったり、_「高知道よりも下道だよな」_と謎の県道に足を踏み入れたら、途中から落ち葉だらけ（← 昨秋から誰も足踏み入れてないのか！？）のクッソ狭い道にはまりかけて引き返したりと、アドベンチャーを楽しみました。――小ぶりな S660 じゃなかったら延々とバックして転回するの、厳しかったかもしれない。  ほんとは高知でいいご飯を食べたかったのですが、探すのが面倒になり、南国 SA で普通のカツオ丼を食べて落ち着きました。I&amp;#39;m at たのたの温泉 in 田野町, 高知県 https://t.co/3mw5ihSOUR pic.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3月30日：宇和島</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2019/04/05/203842/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2019 20:38:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2019/04/05/203842/</guid>
      <description>S660 が納車されて初めての週末、親父を連れて宇和島へ行ってきた。  海沿いを走り（めっちゃきもちいい）、まずは八幡浜で腹ごしらえ。ちゃんぽんで有名なロンドンにいってきた。&amp;gt;I&#39;m at ロンドン本館 in 八幡浜市, 愛媛県 https://t.co/cMP9pZTssm pic.twitter.com/0XUsCV33bE— Beautiful Harmony やなぎ (@daruyanagi) March 30, 2019八幡浜は何回かきたことあるけど、ロンドンにきたのは初めてかもしれない。割と普通の洋食屋さんって感じ。  世に聞く八幡浜ちゃんぽんは……割と普通かな？　でも、変に気取ってないから毎日これでもイケるな。お値段も確か500円ぐらいだった。実はちゃんぽんよりも他のお客さんが食ってるメニューが気になってしまったので、今度行くときは違うものを頼んでみようと思う。おなか一杯になったところで、再び南下。西予市を抜けて宇和島へ向かう。  宇和島城は相変わらずのぼるのがだるくて、翌日はふくらはぎが筋肉痛になってしまったが、頑張った甲斐はあって、桜が大変キレイだった。  前回きたときと違っていたのは、VR で 360 度写真が見れるようになっていたこと。Oculus Go だか何かが置いてあって、装着すると天守閣からの眺めを VR で体験できた。小さな女の子が割と喜んでいたのがほほえましい。もちろん、VR ヘッドセットはあまり子どもにはよろしくないので、長時間の利用を避けること、保護者同伴で利用することといった注意書きは書いてあった。ちゃんとしてる。夕飯は、宇和島の町を散策して、適当な居酒屋でたべた。  きびなごおいしゅうございました。&amp;gt;お通しいける、美味しいと思われ (@ 氏の家 in 宇和島市, 愛媛県) https://t.co/vRL5QcABbB— Beautiful Harmony やなぎ (@daruyanagi) March 30, 2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2月25日：八幡浜 → 松山</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2019/03/29/164402/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Mar 2019 16:44:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2019/03/29/164402/</guid>
      <description>バイク旅行の3日目。2月24日：足摺岬 - だるろぐとはいえ、前日に寿司食べて早く寝て、早朝、暗いうちに宿を出て、そのまま松山に帰っただけ……。  このルートは「夕やけこやけライン」と呼ばれているらしい。できれば朝日を拝みたいと思っていたけれど、西に向いていることもあり、本当は夕やけの方が美しいのだな。ちなみに、青春18きっぷのポスターで有名な下灘駅もこの通り沿いにある。ポスターに採用されているぐらいなのだから、景色については言わずもがな、大変美しい。  スマホの写真ではよくわからないが、道の駅「ふたみ」からは遠く、大都会・松山を望むことができる。ただし、この道の駅は恋人の聖地にもなっている。独身無職の中年おっさんが近づくと、高校生カップルのまぶしさに殺される恐れがあるため注意が必要だ。あと、伊予長浜で「肱川あらし」っぽいものにも出会えた。  肱川の河口を霧が雪崩下りてくる感じ。その日の霧はそんなに大した規模ではなかったけれど、それでもなかなか幻想的だと思う。展望台もあるらしいから、そっちからも見てみたいもんだ。肱川あらし予報会ちなみに、肱川あらしはいつ出るかわからないので予報サイトもある。なにはともあれ、八幡浜から長浜に出る道も含め、このルートは大変気に入った。この前の S660 の納車のときもここを走ったが、なかなか良いものだと思う。3月25日：S660 が納車されました - だるろぐ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2月24日：足摺岬</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2019/03/24/174550/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Mar 2019 17:45:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2019/03/24/174550/</guid>
      <description>2月23日：松山市 ～ 宇和島市津山町 ～愛南町 - だるろぐ愛南町で泊まった次の日。いかにもビジネスホテルな朝ごはん（満足！）で腹ごしらえをした僕は、さらに南へ向かいました。とりあえず、高知県に足跡つけてやるぜ！  高知県宿毛市へは、ものの15分程度で到着。ちょっと物足りないなーと思っていたところ、「足摺サニーロード」という看板が目につきました。足摺岬か……行ってみるのも悪くねえな。というわけで、予定にはないけどちょっくら足を延ばすことにしました。  高知の島々は愛媛と違って厳ついというか、迫力があるというか。愛媛は海にぽこぽこ島が浮いている感じですが、高知は荒波の中突き刺さっている感じ。  さぞ気性が荒い人が多いんだろうな、と思っていたのですが、交通マナーは割とよいというか、道を譲ってくれる軽トラックなんかもいて、こっちも自然とのんびりした感じで運転できました。意外だな？  11時前ごろ、足摺岬に到着。土佐清水って名前だけは聞いたことがあったのですが、ジョン万次郎の生地なんですね。圧倒的な万次郎推しで、町全体から万次郎ラブがあふれていました。  中でも一押しは、タダで入れる万次郎足湯。  ライディングブーツで岬の周りを散策して、ちょっぴり疲れた足に効く！　ガラス越しに眺められる景色も美しく、これがタダで堪能できるだなんて、とちょっと感動しちゃいました。足摺岬は愛媛県の端っこ・佐田岬より栄えていて、民宿やホテルも多いようです。見どころも多そうだし、今度ゆっくり泊まってみてもいいかもしれない。ごはんもきっとおいしいだろうし。  お昼ご飯は、足摺岬から少し北に行ったところにある「大漁屋」さんでいただきました。刺身定食1,250円えんぐらいだったかな？　割と品数も多くて満足です。海鮮館 大漁屋 (土佐清水市その他/魚介料理・海鮮料理)そのあとは四万十市を抜け、国道441号線を川沿いに北上しました。  ところどころすれ違い（こっちでは離合っていうの？）が厳しいとことがありますが、この道は結構気に入ったかも。  起伏もカーブもそれなりにあって、なにより渓流の眺めが素晴らしい。あまりクルマでは行きたくないな、と思いましたが、バイクではもう一回行ってもいいかも。その日は無理すれば松山に帰れましたが、あまり頑張りすぎて事故っても嫌だし、適当にとった八幡浜の宿に泊まってお風呂でぬくぬくしました。たまたま以前、泊ったことのある宿と一緒のところだったｗ ついでなので、前回寄ったお寿司屋さんで夕ご飯を頂きました。おいしゅうございました。バイクで愛媛の先っぽまで行ってきたった。 - だるろぐ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2月23日：松山市 ～ 宇和島市津山町 ～愛南町</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2019/03/10/143431/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Mar 2019 14:34:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2019/03/10/143431/</guid>
      <description>無事、踊るうどん永木で PayPay 童貞を捨てた僕は、意気揚々、バイクにまたがって南へ向かった。2月23日：踊るうどん永木で PayPay 童貞を捨ててきた - だるろぐ途中、セルフのガソリンスタンドを探すのに手間取ってしないをウロウロする羽目になったけど、街を抜けてからは快適なツーリング……のはずだったけど、松山道が超寒かった。市内は暖かかったので、比較的軽装備（シャツ＋革ジャン）で出かけたのだが、山の中を走るせいか、気温がぐっと下がる。陽もあまりあまりささないので、大洲盆地に出るまではひたすら寒さに耐えるしかなかった。  ひたすら南下すること2時間、なんか温かいものを飲みたい……お尻も割れそうに痛い。とうとう耐え切れなくなり、宇和島道路（国道56号バイパス）を捨てて、道の駅にもぐりこんだ。  バイクを止めて、自動販売機コーナーに突進し、カップで緑茶を買って、ほっこりした。回転焼き屋さん（100円）もあったので食べたかったのだけど、ちょうど品切れで残念だった（300円のたこ焼きはあったのだけど、そこまで腹は減っていなかった……）。  ひとごこちついていろいろ見回ってみると、この道の駅「津山やすらぎの里」には温泉がついているらしい。天祐とはこのことだろう。この施設は、津山の町の人が集まるコミュニティセンターのような役割も担っているのかな？　温水プールや会議場などの施設もあった。広い駐車場に結構たくさんのクルマがとまっていたのに、道の駅そのものにはあまり人がいなかったのは、こういうところにもぐりこんでいるからなのだな。温泉にも地元の人らしき人（もんもんがついたおっさんも！）が割といて、思い思いにくつろいでいた。温泉の泉質などはよく見なかったのだが、肌にぬめっとまとわりつく感じ。露天風呂やサウナも完備していて、なかなかよいところだった。  お風呂から上がった後はフルーツ牛乳をのみながら、広間でごろごろ。ここには最新式のマッサージ機もあって、たいへんよろしかった。なんか体型をスキャンして、いい感じにもみほぐしてくれるのだな。自分の家にもほしいわ……。結局、温泉も含めて1.5時間ぐらいここで過ごした。体は芯まで温まり、割れ欠けたケツもふさがった。元気がわいてきたので、ここからは下道を走ることにした。  浦々を抜けて走る国道58号線は、なかなかよい眺めで、かなり気に入った。一眼レフを持ってくるのを忘れたのが惜しまれる。楽天トラベル: ホテルセレクト愛媛愛南町 設備・アメニティ・基本情報 宿泊は「ホテルセレクト愛媛愛南町」というところを取っておいた。その日の朝起きて、安いところを検索したらたまたまヒットしたので。その日はなにかスポーツ少年団っぽい子たちが泊まりで遠征に来ていたのかな？　賑やかだったけれど、ちょっと離れた新館にダブルの部屋を取ってくれていたので、静かに過ごせた。  近所にご飯屋さんはなさそうだし、あってもバイクでいかなきゃだし、そしたらお酒は飲めないし、晩御飯込みにしたのは正解。夕食にちょっと一品足したけど、それでも朝昼込みで6,000円と格安だった。超豪華ってわけじゃないけど、給仕のおばさんも愛想がよく、楽しそうにお仕事をされていたのが印象的で、悪いところではないと思った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>-1月29日：氷見で寒ブリ食べた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2019/01/16/172626/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Jan 2019 17:26:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2019/01/16/172626/</guid>
      <description>  12月29日、始発の新幹線で小田原から米原へ向かう。米原で N 氏と Y 氏と合流し、富山県は氷見に向かうためだ。久しぶりのブリ旅行だぜ！　今年は大漁だそうで、期待できそう。  8年前の氷見。そういえばこの時も雪がすごくて、タイヤにチェーンを装着してました実はむかしは結構氷見に行っていたのだけど、今回は本当に久しぶり。昔の写真をあさってみたところ、前回行ったのは 2010年12月25日 らしいから、8年前だな。時が過ぎるのは一瞬だわ。前回は高岡まで電車で行って、そこで拾ってもらったのだけど、まだ北陸新幹線もない時代だからだいぶ時間がかかったはず。どうやって高岡までたどり着いたのか、さっぱり覚えていないのだけど……。この日は帰省ラッシュと被っていて、小田原からの新幹線は指定席がとれなかった。名古屋からは乗り換えで席が取れたのだけど、それまではデッキでスーツケースに座り、Kindle を読んで過ごした。朝早かったから本当は寝たかったのだけど……名古屋から米原はそんなに時間がかからないので、あまりゆっくりできなかったし。関ヶ原のあたりはやはり雪がすごくて、「北陸道、クルマでちゃんと通れるかなぁ」と少し心配になる。まぁ、ちゃんと通れたんだが。  お昼ご飯は、氷見の道の駅で食べた。氷見は寒ブリが有名だけど（あとはホタルイカ？）、実はおうどんもおいしい。あまりヘヴィなものを食べると夕ご飯の寒ブリがおなかに入らないというのもあり、お昼ご飯は氷見うどんにした。細めでつるっとのどごしがいいので、冷たいのをいただくのが個人的には好きなのだけど、このクッソ寒いなか冷たいのを食べるのは厳しい。今回は暖かいのをチョイスしたが、これはこれで全然ありだった。おいしかったです。  そのあとは宿に向かったけど、「早すぎるわ、4時にこい」みたいなことを言われたのであたりを散策した。とりあえず、近場にあった大境洞窟住居跡というのを訪ねる。  
&amp;gt; 日本で初めて調査された洞窟遺跡。波浪の浸食により形成された自然洞窟と言われ、1918年に縄文時代から続く6層の住宅跡が発見されました。多数の土器や石器が出土し、弥生時代を中心に20体以上の人骨も発見されています。この発掘によって、縄文文化と弥生文化の新旧が明らかになったほか、弥生人骨の発見で、弥生期の抜歯の風習や顔面装飾（頭骨に赤い塗料のついたもの）に注目が集まりました。国指定史跡となっています。 大境洞窟住居跡｜観光スポット｜とやま観光ナビ  もしかしたら高校で日本史を選んだりするとお勉強するのかもしれんけど、自分は知らなかった。  ようわからんけど、定期的に落盤して、その時代の生活の様子がタイムカプセルのように封じ込められたみたいだな。なぜ、人類はいい感じの洞窟を見つけては居座り、落盤に巻き込まれてしまうのか。まぁ、とにかく意外にお勉強になって面白かった。ここから眺める海の先にはうっすらと対岸がうつっていて、それが蜃気楼かどうかおっさん同士で議論したりして過ごした。で、宿に帰ってお待ちかねの夕食タイム！　ぶっちゃけ食うのに夢中で写真を撮るのを忘れていたんだが、ブリの刺身、ブリのあら煮、ブリ大根、ブリの照り焼き&amp;hellip;…ブリのフルコースをブリブリ食べた。    残念ながら、海が時化てたせいかブリのしゃぶしゃぶはダメだったけど、代わりにカニを入れてお鍋もした。もちろん、氷見うどん付きで！  あと、調子に乗って刺身の盛り合わせのお代わりを頼み……（運のよいことに1人前ちょいはあった  海鮮丼を作って食べた。オイシカッタデス&amp;hellip;…。お風呂も入って、10時ぐ間ぐらい寝て、最高にリフレッシュできました。氷見民宿わたなべ | 氷見　民宿わたなべ
### 追伸   帰りも結構やばかったです。1年以上ぶりに運転したけど、ちょい怖かった（ほんとは地元の一之宮で御朱印もらいたかったけど……まぁ、また今度！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12月28日：寒川神社</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2019/01/07/201247/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jan 2019 20:12:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2019/01/07/201247/</guid>
      <description>小田原で仕事をしている父と弟1号の顔を見るついでに、相模国一之宮・寒川神社に詣でてきました。寒川神社関西生まれなので名前すら知らない神社でしたが、茅ケ崎のちょっと北にあるらしい。今回は相鉄線というのにも乗ってみたかったので（割と電車に乗るのは好きです！）、
 市川 →（JR 総武快速線）→ 横浜  横浜 →（相鉄線）→ 海老名  海老名 →（JR 相模線）→宮山（寒川神社）→ （JR 相模線）→ 茅ケ崎  茅ケ崎 →（JR 東海道線）→ 小田原 というルートをチョイスしてみました。 ### 相鉄線 相鉄 って 相模 とどこの 鉄 を結んでるんだって思ったけど、相模鉄道なのか pic.twitter.com/nd43tKmSWT— if 文を華麗に操るだるやなぎ (@daruyanagi) 2018年12月28日横浜駅での乗り換えで名前だけは知っていたのですが、乗ったこともなければ、どこを走ってるのかも知りませんでした。  横浜～海老名をつなぐ本線と、二俣川から南、湘南台（どこやそれ）へと別れる枝線から成っており、路線こそ短いものの、沿線に海老名市（SA があるとこ）や大和市（※奈良じゃない）といったベッドタウンを抱えており、そこそこ繁盛している感じでした。関西で言えば、雰囲気的には南海あたりでしょうか。車窓はそれほど面白くもなく、30分ほどで海老名駅に到着しました。都会っぽい田舎だ pic.twitter.com/wOTPMQXKwG— if 文を華麗に操るだるやなぎ (@daruyanagi) 2018年12月28日ここで、JR 相模線へ乗り換え。間違えて小田急の改札に入ってしまったのですが、相模線はちょっと離れたところにあるみたい。SUICA で入場してしまったので、駅員さんに謝って改札を出してもらいました。  ### 相模線 相模線は相模原市・橋本と茅ケ崎を南北に結ぶローカル線。相模原や座間ではドカタ仕事をしていたこともあるのですが、どうもこの辺りは地理感覚がよくわからん。きた pic.twitter.com/6r6Lylty4E— if 文を華麗に操るだるやなぎ (@daruyanagi) 2018年12月28日実際に乗るまで知らなかったのですが、この相模線は単線のようです。ドアは手動でボタンを押して開けるタイプ……油断したら恥ずかしい思いをするヤツだ。都会人だからこれの使い方に自信がなくてな pic.twitter.com/7lRLMA0Y3f— if 文を華麗に操るだるやなぎ (@daruyanagi) 2018年12月28日（写真は東海道線のもの）途中にある宮山駅というのが、目指す寒川神社のある駅です。ほかの乗降客の動きを観察しながら、ボタンを押すタイミングや作法を盗む。   ### 寒川神社 宮山駅から寒川神社までは徒歩で10分弱。駅から出て、目の前の道路を右に折れ、まっすぐ歩くだけでつきます。途中にある陸橋は左側にしか歩道がないので、右に折れるときは横断歩道を渡っておくのが吉。  祭神はサムカワヒコとサムカワヒメ。記紀には記載がないようですが、このあたりに土着していた有力氏族の氏神なのかな。 &amp;gt; 寒川比古命（さむかわひこのみこと）と寒川比女命（さむかわひめのみこと）のニ柱の神を祀り、寒川大明神と奉称しています。寒川大明神は相模國を中心に広く関東地方をご開拓になられ、衣食住など人間生活の根源を開発指導され、関東地方文化の生みの親神様として敬仰されてきました。寒川神社は江戸（東京）から見て南西（坤）の地に鎮座しており、江戸（現在の皇居）の裏鬼門にあたります。また、通常社殿は南向き、もしくは東向きに建てられるのですが、寒川神社は南西を向いています。そのため、古来より関八州の守護神として、また江戸の裏鬼門をお護りする神社として崇敬され、とりわけ八方除・方位除の神様として信仰されてきました。  かつてはこのあたりにまで海岸線が迫っていたとも聞きますが、南西向きに鎮座していたのはミヤコからの勢力に備えるためか、なんて想像もしちゃいますね。関東の入り口、東「海」道を抑える要衝って感じなのでしょうか。この神社のウリは、難波の小池を中心とした神苑みたいですね。御祈祷を受けた人は入れるのだそうですが……受付棟は立派で、割とモダンというかシステマティックな感じを受けました。言い方は悪いですが、これで儲けてるんだなぁ。自分はとくに祈祷を受けたいこともなかったし、夕方に約束もあったので、今回は御朱印だけもらって帰りました。この神社を堪能するなら受けといたほうがよかったのだろうけど……まぁ、厄除けだか何だかのときには立ち寄ってもいいのかもしれない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11月8日：鹿島神宮と香取神宮の梯子参り</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/12/11/181728/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Dec 2018 18:17:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/12/11/181728/</guid>
      <description>土曜朝8時、今にも泣きだしそうな空のもと、潮来方面へ出発。鹿島神宮と香取神宮の梯子参りにでかける。鹿島神宮には以前、参拝したことがあるが、My 一之宮御朱印帳を持っていくのを忘れた。今回はそのリベンジ（← 誤用）と、その姉妹社である香取神宮への参拝を兼ねた小旅行だ。  **ハハッ！　練習巡洋艦は最高だぜ！！**
### SUICA が通用しない未開の土地   佐原駅で鹿島線に乗り換え。ここからは SUICA 不毛の台地が広がる市川駅から成田駅までは総武快速のグリーン車で。その先は成田線・銚子行きに乗り換えて佐原駅へ出、そこで鹿島線に乗り換える。この**佐原駅は SUICA 文明の東限**で、この先は交通系 IC カード不毛の地が広がっている。出発駅から切符を買うのがベストだが、もし僕のようにいつも通り SUICA で入場したおっちょこちょいさんは、ここで一度改札を出て、切符を買いなおす必要がある。そのまま鹿島神宮駅まで乗っても SUICA の降車清算には応じてくれるが（入場は不可）、手動対応なので改札が詰まるためおすすめしない。  交通系 IC カードの文明に浴さないこの地では、昔ながらの磁気切符を利用するほかないSUICA が使えないにもかかわらず、鹿島線の車内は SUICA の広告ばかり。SUICA への憧れをこじらせたゆえであろう。哀れなことである。  鹿島線の車内広告。SUICA 文明への憧憬を感じさせる――とまぁ、さんざん Dis ったけど、このあたりの風景は嫌いじゃない。北浦を渡るときなど、まるで水の上を電車が走っているかのようだ。  水の上を走る鹿島線。先頭車両がおすすめ  ### 鹿島神宮 10時半ごろかな？　鹿島神宮駅へ到着。この**鹿島線は2時間に1本程度しか運行していない**ので、ちゃんとスマホで時刻表をメモしておく。  塚原卜伝マンション鹿島神宮は、駅からそれほど離れてはいない。道もほぼ案内通りにいけば迷うこともないはず。途中、剣聖・塚原卜伝の立像があるが、そのそばのマンションはまだ入居者募集中だった。剣聖の像を見下ろしながら暮らす生活は、さぞ楽しいことだろう。  鹿島神宮の大鳥居鹿島神宮は武神**タケミカヅチ**を祀る神社。香取神宮に祀られている**フツヌシ**とタッグを組み、地上で楽しく暮らしていた**オオクニヌシ**を脅し説得して立ち退きさせた（「代わりに家をクレメンス (´；ω；`)ｳｩｩ」と頼まれて立てたのが出雲大社）。それに不満を抱いたオオクニヌシの息子・タケミナカタを史上最初の相撲で破った関係で、相撲の神様ともいわれる（んで、タケミナカタが逃亡した先が、諏訪大社）。あとは、地震なまずを抑える役目をやらされたり……最近はサッカーへの加護も厚く、鹿島アントラーズを AFC 制覇に導いたとか、導かないとか。  人参にむしゃぶりつく神使さま今回は2度目の参拝なので、前回はできなかったことをやってみた。御朱印帳は拝殿の向かい側の道を入ったところにあずけ、まずはシカの餌やり。鹿島神宮はシカが神使としてあがめられており、神社の一角で買われている。100円で餌を買えば、近くまで寄って触れ合うことが可能。まぁ、シカと戯れたいなら奈良に行った方がいいけど。あと、奥の院の先まで行った。坂を下っていくと、御手洗というやたら水がキレイそうな池があったりする。  おてあらいじゃない、みたらし。歩くのが面倒になったので、ここの茶店でお団子と抹茶をいただいた。お団子は3色異なるのがついてきて、いろんな風味を楽しめる。  お団子と抹茶のセットちょっとデカくて口に入らん＆きなこがこぼれたのが難儀だったけど、うまうま。  古代米古代米の試供品もいただいた。ちょっと味は薄目で、もちもち感がある。ネイティブお赤飯（？←自分でも意味が分からんが何となく）みたいな感じ。ごちそうさま。奥の院を挟んで、御手洗池と反対側の要石もまわり、ゆっくり帰ってきたら御朱印もできあがっていた。これでミッションを1つコンプリート。  ### うなぎ まだ次の電車が出るまでには時間があったので、お昼ご飯もここで済ませた。  貧乏なので並。瓶ビールを1本開けたころに、ほくほくなウナギがでてくる。この辺りは成田といい、ウナギがおいしいのかな？　さっきお団子を食べたばかりなのに、ペロッと平らげてしまった。お会計のとき、おばちゃんが和服をほめてくれてほるほるしながら店を出る。  ### 香取神宮 鹿島神宮の次は、香取神宮へ向かう。古代は浦を挟んで向かい合っていたのではないだろうか――距離はそんなに離れていない。佐原の一駅前、香取駅で降りて徒歩で向かう。  結構遠い改札は神宮と反対向きにあるっぽい。ぐるっと回って踏切をわたり、ゆるく左に曲がる道をてくてくと進む。駅からは2キロほど、アップダウンもあり、なかなかだるい。なにか地元のマラソン大会があるらしく、所々でその準備をしている人を見かけた。  香取神宮の大鳥居30分ほど歩いてようやく到着。ちょっと疲れた。  紅葉の残る参道参道はもみじの緑と赤で彩られていて、写真写りはともかく、眼には美しい。境内の規模は鹿島神宮よりは少し控えめだろうか。しばらくあると本殿に出た。  本殿社務所に御朱印帳をあずけ、番号札を受け取り、しばしあちこちをうろうろする。  茅輪の準備年末年始の神事にでも使うのだろうか、茅輪の準備が行われていた。あまりこういう祭事はみたことがないんだけど、どうやるんだろうね。御朱印を受け取った後は、要石などをめぐる。このあたりがまだ、浦にただよえる国であったころ、地中には大鯰がすんでいて、たびたび地震を起こしていた。それを抑えるため、地中深くに石棒をうちこみ、大鯰を抑えたたのだとのこと……まさか串刺し？　かわいそーす。  つい動かしてみたくなるんだよねぇこの要石、香取は凸型、鹿島は凹型なのだろう。だからなにって感じだけど、なにか意味があるのかしらん。これで参拝は終了。商店街にあるおしゃれな喫茶店でコーヒーをいただきながら、バスを待った。言い忘れたけど、香取神宮からはこのあたりを周遊するバスと、東京へのバスが出ている。僕のように何も考えず成田線・鹿島線を使うより、バスを使った方が早かったりするのだ……（吐血  周遊バス。佐原駅にもいける帰りのバスは、客が僕一人で、運転手さんといろいろ話ができた。佐原には古い町並みが残っていて、最近は香取神宮とそれを梯子する客が増えているのだとのこと。運転手さん換算で3割増しというのだから、大したものだと思う。伊能忠敬ゆかりの地でもあるので、それも併せて訪ねてみるとよさそう。あと、僕は知らなかったのだけど、ほかにも息栖（いきす）神社というのがあり、このあたりでは三社と称されているのだそうな。まとめて参拝すればよかったね。  今回の小旅行の終点・佐原駅ちょっと雰囲気のよい佐原駅でバスとお別れ。成田まで出て、また総武快速（疲れたのでグリーン車）で帰りました。今度来るときは、佐原の街並みなどもみてみたいかな？　そんじゃーね。    今回の戦利品  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10月21日：熊本城で流鏑馬を堪能した＆電車に乗った</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/11/02/041440/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Nov 2018 04:14:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/11/02/041440/</guid>
      <description>プロ生＠熊本の翌日は、2年ぶりの熊本観光を楽しんだ。
### 喫茶店で朝カレー   朝9時ぐらいにホテルを出て、@5zj と町へ向かう。@you_and_i さんと落ち合い、商店街で見つけたよさげな喫茶店で朝ご飯をとった。  なぜか朝からカレー……ちょっとヘビーかなって思ったけど、意外にペロッと平らげてしまう。ここは24時間やってるそうで、なかなかに繁盛している。朝早くから熊本を徘徊していたという @you_and_i さんからいろいろ情報を収集して、ここでお別れ。@5zj と熊本城へ向かう。  ### 熊本城で流鏑馬   その日は天気が良く、大変気持ちがよかった。熊本城には以前にも来たので、だいたいは把握している。コインロッカーに荷物を預けて、二の丸へ上る。  幸運にもこの日は流鏑馬の奉納が行われていて、広場には人だかりができていた。地元の放送局のヘリコプターも飛んできて、大変な爆音だ。カメラと三脚、小さな椅子でベストポジションを陣取るおじさんの後ろから覗き見ていると、親切にも使わない脚立を貸してもらえたので、そこからバシバシと撮影した。  放送の案内によると、今に伝わる流鏑馬には小笠原流と武田流というのがあり、今回行われたのは武田流なのだそうだ。小さな子どもたちに流鏑馬を伝授する取り組みもあるようで、その日の矢取りや判定役もその子たちが協力してやってくれていたらしい。女性の射手もいて（緊張のせいか、的をとらえることはあまりできていなかったけど）、なかなか見ごたえがあった。  なにより、お馬さんがかわいい( *´艸｀)  熊本城の修築は、天守閣で多少進捗が見られるものの、周りの櫓はそれほどでもないみたい。石垣一つ組み上げるにも、並行して学術調査や防災対策などもしなきゃいけないのだろうし、いろいろ大変なのだろう。それでも空堀におりてみられるようになっているなど、2年前にはない工夫もあった。  まじかで見ると割と迫力があっていい。それにしても、このかろうじて一連だけ残っている石垣、崩れないのかな？　大事なのは端であって、面は割とどうでもいいのだろうか。もう一度大きな地震がきたら崩れそうで心配になる。  加藤神社から見た天守閣は、なんかメタモルフォーゼの最中だった。これはこれでカッコいい。素人目にはなにがどうなってんのかわからんが……ｗ  ### 城彩苑   お城をぐるっと一周して、市役所で眺望を楽しみ、また城彩苑へ戻る。ちょっとおなかがすいたので、いろいろ食べた。  まずは「うにコロッケ」。ちょっと高かったけど、どうせなのでウニが濃い（？）方をチョイスしたら、なぜかおばちゃんが「一番大きいのをあげる！」。ありがたくいただくと、一口目はただのクリームコロッケ。ほのかにウニの香りがするかな？　っていう程度で、「おいおい、見掛け倒しだな」と思った。でも、二口目でウニソースに到達。強烈なウニのエキスが口いっぱいに広がって、「うお！？」となった。どうやら、ちょっと中身が偏ってたらしい。油断しすぎてか、なかのウニソースが垂れそうになったのでモキュモキュッと口の中に突っ込んでしまったが、なかなかにおいしかった。おばちゃんに感謝。  次はフルーツ一杯の「くだモン」。熊本はスイカやミカン、メロン、イチゴが有名みたいで（愛媛の某ミカンもご先祖は熊本生まれだと聞いたことがある）、わりとフルーツ王国なんだな。このパフェにミカンは入ってなかった気がするけど、小粒ミカンの販売なんかもやってた。  500円したけど、まぁまぁ、その価値はある気がする。  ### 藤崎宮と電車   夕方の飛行機まではまだ時間があるので、そのあとは歩いて藤崎宮に参拝。 &amp;gt; 承平5年（935年）、敕願により藤原純友の乱の追討と九州鎮護のために、国府の所在地であった宮崎庄の茶臼山に石清水八幡宮から勧請を受けて創建された。九州の石清水五所別宮の一社である。鎮座のとき、勅使が馬の鞭としていた石清水の藤の枝を地面に刺したところ、芽を吹き枝葉が生えたので、「藤崎」を社名としたという伝承がある。国府八幡宮として国司や朝廷の崇敬を受けた。鎌倉時代以降は歴代領主の崇敬を受け、江戸時代には熊本城の鎮守社とされた。 藤崎八旛宮 - Wikipedia    勉強会の懇親会で「ときメモ」がらみの参拝者もいるとかいないとか聞いたけど、それらしき人はおらず、七五三？らしき家族連れが数組いたぐらいで、静かな神社だった。でも、例大祭は割と大がかりみたい。参道も立派だった。ここから少し歩くと、熊本電鉄の「藤崎宮前」駅がある。  自分は熊本の鉄道網があまりよくわかってなかったのだけど、これは市電とは違うらしい。こういうのは Google マップだと見落としやすい……なんで市電が繋がってない（環状にしていない）のかなって思ってた。  今回は藤崎宮～北熊本、北熊本～上熊本間を乗車。藤崎宮～北熊本～御代志が本線で、途中の北熊本から上熊本（熊本市電・JR九州鹿児島線に接続）へ行く路線は支線という扱いみたい。  ちなみに、SUICA もつかえる。ちょっと初見ではわかりづらかったけど、藤崎宮前駅のホームでタッチすれば、整理券をもらわず・車内でタッチせず乗り換えして上熊本まで行って構わないようだ。  北熊本までは割とすぐ。町の中を縫うように、シャーシャーとレールを軋ませながら、くねくね・ゆっくり・ゴトゴトと進む。日曜の昼間だったがそれなりに人は乗っている。最初は複数両編成にするほど使われるのか？　と訝しんでいたけど、それなりに愛されているみたい。  ただ、北熊本で乗り換えた電車は強烈で、内装がくまモン一色だった。かわいいけど……すげえなｗ  上熊本でくまモン電車とはお別れ。  上熊本は、JR 熊本の次の駅。どうせ各駅停車しか止まらないくせに JR 松山駅より立派で、震えが止まらない。  熊本駅は割と辺鄙なところにあるので、ここからの方が市街地には近いみたい。市街地に向かう市電も出ていて、利用者はそこそこいそう。JR の駅からは八代や大牟田への電車が出ているようだ。  ここから熊本駅へ移動して、今回の観光は終わり。お疲れさま！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10月20日：プログラミング生放送勉強会 第54回＠熊本 に参加してきました</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/10/27/014311/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Oct 2018 01:43:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/10/27/014311/</guid>
      <description>今週は本当にダルくてブログを書く気力が起きなかったのだけど、ちゃんと書くまでが勉強会なので！　熊本での勉強会は、今回で2回目。2年ぶりなのかな？　松山みたいに定着してくれたらうれしいかなーと思ってたんだけど、それはちょっと厳しいみたいで参加者はあまり多くありませんでしたが、個人的には色々楽しめました。10/20 プログラミング生放送勉強会 第54回＠熊本 開催！
### 出発（松山 → 福岡 → 熊本）   前回はフェリーを使ったのですが、今回は飛行機。松山 → 熊本の直行便はないので（昔はあったらしい？　天草エアライン）、福岡で乗り換えです。往復割引切符を使っても片道2万円以上するし（これに加えて新幹線代がかかる！）、宿は手ごろなビジネスホテルがとれないしで、結構な出費になっちゃいましたが――まぁ、やっぱり船よりはらくちんですね。松山も福岡も空港が町から近いし、7時半過ぎに家を出て9時の飛行機に乗り、10時に福岡着。10時半の新幹線に乗って、11時半前には熊本についちゃいました。家を出るのは8時でも大丈夫なので、3時間半ってところですか。  お久しぶり、くまモン！　熊本駅は改修工事中みたいで、最初は市電の駅がわからなくて少し迷いましたが、くねくねとした臨時通路を抜けると見覚えのあるしゃもじ屋根（？）が出迎えてくれました。   &amp;gt; 熊本市西区のＪＲ熊本駅の東口広場整備計画見直しに伴い、同駅と熊本市電の熊本駅前電停を結ぶしゃもじ型の鉄筋コンクリート製屋根（約１０００平方メートル、高さ約６メートル）が、駅ビルが完成する２０２１年春までに解体される。白い雲をイメージした屋根は県が２０１０年３月に約３億円をかけて整備したが、熊本地震を受けて防災機能を強化するため約１０年で役目を終えることになり、市民からは「もったいない」と惜しむ声も出ている ＪＲ熊本駅前：屋根解体へ 地震時不安、防災機能強化で ／熊本 - 毎日新聞  これ、3億円もしたのかよｗｗｗ  ちなみに、熊本の電車は SUICA がそのまま使えるようです（罠もあるとかないとか）。松山も SUICA 使えたら楽なのになぁ……。
 ### 会場（熊本市国際交流会館）   今回の会場は、熊本市国際交流会館。市電に乗り、花畑町でおります。熊本の市電は、熊本駅からみて Y の字に伸びていて、A 系統と B 系統の2種類があるらしい。地元の人でもたまに間違えるらしいのだけど、前回と同じ「健軍町行き」に乗れば大丈夫でした。健軍町って名前からしてたぶん、あの名高き熊本師団のある（あった）ところなんだろうな。  それにしても、熊本はバスの多い街ですね。なんかバス専用の広い道まであるし。なぜか道の左端にバスが「右折」（！？）するための専用レーンがあって、信号が変わるとそこから次々とバスが駆けていくさまは、最初見たときビックリするやら、関心するやらでした。  会場は立派な、なんかちょっといい感じの学会や会議ができそうな部屋でした。ちょっと古くて、マイクはあるのに電源はないみたいなチグハグさはありましたが（電源の利用にはお金かかるっぽい）、椅子が割とよくて、持って帰りたかったです。いっぱい余ってたし。  ### セッション プロ生勉強会 第54回@熊本 https://t.co/8jKGVhcL5Q— プロ生ちゃん（暮井 慧）＠コラボ募集中 (@pronama) 2018年10月20日勉強会の内容はこちらから見ることができます。個人的には山之内さんが教えてくれた UwpDesktop NuGet が最大の収穫でした（← おい、それでいいのかよ！）。WPF から windows.md を参照するのっていろいろ面倒くさいけど、そういうのをよし何やってくれるらしい。今度使ってみよう……。[UwpDesktop 10.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8月11日：埴輪、お好み焼きの汚いヤツ、特急しおかぜ</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/08/22/182644/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Aug 2018 18:26:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/08/22/182644/</guid>
      <description>奈良・桜井の宿をでて、愛媛・松山へ帰る。途中、友人と少しあちこち寄った。
### 橿原考古学研究所付属博物館   まずは、橿原の古学研究所付属博物館へ。中学生か、高校生の頃以来かな？　ちょっと懐かしいかも。学校が奈良だったせいもあって、昔はこういうのが好きで、本当は歴史学者になれたらいいなぁ、なんて思ってたのだけど、まぁ、周囲の期待とか将来食っていけるかとか、そういうのに簡単に流されちゃうぐらいの弱い希望だったわけで。大学に進んでからは、奈良のこういうところを見手回ることも絶えてなくなった。飛鳥で自転車借りて回って、鬼の雪隠の上で弁当食べたのとか懐かしい。ここは基本的に古墳時代から奈良時代までの展示が主だけど、それ以外のもちょくちょくある。  日本最古の将棋の駒って、ここ収蔵だっけ？　でも、残念ながら貸し出し中で見られなかった。  あと、ここではときどき野生の埴輪をみることができる。展示に飽きたら、探してみるといいと思うよ。  ちなみに、おみやげは「古墳タオル」にしました。暑い日だったので、その日から大活躍。肌触りもよくて、古墳時代のぬくもりを感じる。  ### まん房   お昼ご飯は、新ノ口の「まん房」でお好み焼きを食べた。約一名、お好み焼きの汚いヤツを頼んだヤツがいたけど、それも含めてなかなか美味しかった。お昼だったので、ビールはジョッキ3杯で我慢。  ### 特急しおかぜ   その日は午後4時台の関空発 Peach を2万円で予約していたのだけど、ちょうど予讃線の不通区間（観音寺のあたり）が復旧したそうなので、キャンセルして JR で帰った。開通記念だし、奮発してグリーン車だぜ！！  ただ、この日は帰省のラッシュだったみたいで……新幹線は指定席がとれず。1号車から3号車の自由席からあぶれた人が11号車のデッキまで占領していて、「うげぇ……これに乗るのかよ！」って感じだった。  もっとも、数本遅らせると割と空いていた。広島どまりだったからかな？　帰省ラッシュは避けるようにしてるのであまりハマったことはないんだけど、後々の教訓としよう。  岡山からはゆったりグリーン車で、バッテラ弁当とビールをやりました。不通だった区間は……うとうとしてる間に通り過ぎちゃったｗ　ちょっと見てみたかったけど、まぁ、いいや。   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8月10日：伊勢鉄道、御朱印、俺の駅</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/08/18/012552/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Aug 2018 01:25:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/08/18/012552/</guid>
      <description>8月10日は宿で母・妹夫婦・甥・姪で朝食をとり、お別れ。母は大阪の知り合いと会いに1、義弟家族はクルマで香川・直島＆うどんツアーに行くらしい2。無職のお仕事はまだ稼働日だったので、どこかのカフェに引きこもって仕事をしてもよかったのだけど、まぁ、放置していても大丈夫そうだったので、兼ねてからちょっと考えていた計画を発動することにした。
### 伊勢鉄道   まず、名張から近鉄で津へでて、伊勢鉄道に乗車。河原田という駅へ向かう。伊勢鉄道というのは、津（県庁所在地のくせに何もない）と四日市（ぜんそくで有名な三重県最大の街）を結ぶローカル線。元三重県民のくせによく知らなかったのだけど、三重県の JR は畿内から伊賀上野を経て、亀山で四日市・名古屋方面と津・伊勢市（伊勢神宮のある街）・南紀方面へ分岐する。なので、名古屋 → 伊勢・南紀へは割と内陸にある亀山を経由する必要があり、並行する近鉄線と比べて不利だった。  そこで短絡線が欲しいなーとおもって建設されたのが、今の伊勢鉄道らしい。かつては JR 線の一部だったが、単体としては不採算路線なので「赤字路線は第三セクターにするやでー」ルールに則り切り離された。とはいえ、「特急南紀」や「快速みえ」など JR 東海所属の車両が伊勢鉄道線を日常的に利用しているし、伊勢鉄道側も厳密には JR の所有となる河原田以北の路線で乗務員交代をしない。もう、お前、JR でええんちゃうんか？　津駅でも JR のホームを間借りしてる格好だし……すげえわかりにくい。近鉄津駅から乗り換える場合は、一度改札を出てしまうのがわかりやすい。窓口（近鉄の特急券なんかを売ってるところ）で「伊勢鉄道の河原田駅までの切符をください」と頼むと、「あぁ、JR のですね、510円です」といって売ってくれる。切符は磁気券ですらなく、完全にただの厚紙だ。  関東の人にはあまり想像できないかもしれないけれど、近畿エリアでは基本的に 私鉄が強く、JR はショボい。とくにこの辺りは、伊勢湾台風で壊滅的被害を受けた近鉄が軌道幅を大阪線と共通の広軌にするなど思い切った投資を行ったので、完全に差がついてしまった。隣の近鉄線からはピカピカの長編成車両がバンバン発車しているのに、JR 側はときどき思い出したかのように車両が立ち寄る程度だ。伊勢鉄道で運用されている車両も1両編成の気動車という完全なローカル仕様。ワンマン運行のための料金収受設備がある。  でも、線路は割と立派……単線区間もあるけど、複線にする計画で用地買収がされているようで、広々としている。とはいえ、この路線が複線化されることは未来永劫なさそうだけど……。    ### 都波岐神社・奈加等神社   乗っていた列車は四日市行きだったけれど、伊勢鉄道路線としては JR 関西本線と合流する河原田が終点。ここで降りて、伊勢一之宮・都波岐神社へ向かう。そういえば、列車を降りるときハンドタオルを座席に忘れたのだけど、地元の高校生君が届けてくれた。ありがとう……心優しいのぅ。  都波岐神社までは徒歩40分ぐらいだろうか。鈴鹿川をまたぐ新しい橋を渡り、先ほど乗ってきた伊勢鉄道をくぐると、小さな神社があった。  正直なところ、規模的には見るべきものはない。神主さんも社務所には不在で、自宅までお邪魔して御朱印をいただいてしまった。もしかしたらクーラーで涼みながら高校野球でも楽しんでたのかもしれない。御朱印は300円だけど、申し訳ないから 1,000 円置いてきた。  任務完了(｀･ω･´)ゞ　古い友人がこの前まで奉職していたという椿大社（こちらも伊勢一之宮だそうな、規模的には今回行ったところとは段違い）にも行ってみたかったけど、今回はちょっと足が足りない。今度、バイクで墓参りすることがあれば寄ろうかと思う。  ### 柳駅   時刻は昼の1時。一番暑い盛りだけど、また頑張って歩き出す。周りは一面、淡く黄色に色づいた田んぼ。こういう道を歩くのは久しぶりで結構楽しかったけど、親父にもらった草履は足に合わず、あちこちに水ぶくれができた（ちなみに藁帽子に作務衣という謎スタイルで歩いていた。修行僧かな？）。いつも履いているウレタン底の安いヤツの方が、僕にはあっているらしい。適当なところでお昼ご飯を食べたかったけれど、ピッタリなお店もなく……だんだんテンションが下がってきた。途中、国道沿いにぽつんとたっているファミリーマートを見つけて、絆創膏とおにぎり、お茶を買えたときは心底安堵した。稲穂の海の中で遭難するとか、マジで勘弁。無計画な一人歩きは好きでたまによくやるのだけど、ときどきヒドい目にも合う。  2時間ほども歩いただろうか、ようやく小さな集落にたどり着く。小さいながらこざっぱりと掃除が行き届いた神社でお参りをした。  この集落には近鉄の支線・鈴鹿線が通っていて、僕の名字を冠した（？）柳駅が設置されている。以前にも通ったことはあるが、その時は単に通過しただけだったので、一度自分の足で訪れてみたかった。      単線でホームは1つだけだが、昼間でも上下それぞれ毎時2便の電車（気動車じゃない！）が止まる。IC カードも利用できる点は、伊勢鉄道も見習ってほしい。切符の販売は内容だったので、iPhone の SUICA で入場した。この日はモバイル SUICA の調子が悪く、アプリにログインできないためオンラインチャージができない。残高が足りるか少々不安だったけれど、名張（スーツケースを預けてある）までは十分行けそう。  電車がくるまで15分ほど待たされたけれど、駅前には謎のオブジェが飾ってあって、退屈はしなかった。この日は結局、3km（神社まで）＋5km（駅まで）ほど歩いただろうか。時刻は3時を回っていた。  やがて、4両編成の電車がやってきたので、それに乗って伊勢若松へ。各駅停車で白子（鈴鹿サーキットの最寄り駅かな？）に出て、伊勢志摩ライナーにのった。      そのあとは名張でコインロッカーに預けてあったスーツケースを回収して、桜井にとってあった宿にチェックイン。シャワーを浴びて、また近鉄に乗り、田原本で旧友と焼き肉を楽しんだ。この日は車窓から望む夕日が少しきれいで、何となくいい日だったなと思った。たいへんよく無駄にした。 *1:自分がまだ幼少のみぎり、大阪に住んでいた頃のお隣さんらしい。付き合い長いなぁ……娘さんが同い年だったけど、今頃何してんだろう？ *2:東京から？　元気だなぁ！！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8月9日：墓参り、母校、赤目温泉・対泉閣</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/08/15/003021/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Aug 2018 00:30:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/08/15/003021/</guid>
      <description>  9日早朝、フェリーで南港に到着。そのまま近鉄に乗って、名張へ墓参りに向かう。いつもは独りだけど、今回はおかんと妹夫婦も東京から来るとの由。妹夫婦が対泉閣に宿をとったというので、自分もおかんの分と一緒に同じところを予約した。たまにはビジネスホテル以外もいいものだ。生憎の曇り空だったけど、連日の酷暑を思えば、むしろ僥倖。人手が多いのもあり、墓の掃除は一瞬で終わった。父か弟か、春先に墓参りをしてくれていたようで、雑草があまりなかったのも助かった。朝早くきすぎたせいで店が開いておらず、供花できなかったのはちょっと残念だけど、まぁ、くることが大事ってことで。  そのあとは、妹がやたらとせがむので、少しだけ昔の通学路を散歩した。蔵持町里から緑が丘に抜ける道は急峻で、よくもまぁ、小学生のくせに毎日この道を走り回っていたものだと感心する。妹が義弟・姪・甥そっちのけで「あそこが変わった、ここはそのまま」などとはしゃぐ一方、母などは完全にへばって、「一人だけ待っていたい」とかぬかしはじめる。自分はというと、何年か前に探検を済ませていたので（！）、とくに感じ入るところもない。息絶え絶えで遅れがちな母、妻のテンションについていけてない義弟、今にも転びそうな勢いで走り回る子どもたちに目を配りながら、のんびりと散歩を楽しんだ。ちなみにこの辺りは古くは「宇丹（うに、雲丹）が丘」といったらしい。「うに」とは伊賀の古い言葉で、泥炭・石炭のこと。松尾芭蕉が「伊賀の城下にうにと言うものあり。悪臭（わるくさ）き香なり」として、「香に匂へうに掘る岡の梅の花（かににほへうにほるおかのうめのはな）」という句を詠んでいて、それが蔵持小学校の校歌に取り入れられている。  その蔵持小学校にも顔を出してみた。僕が小学校4年から、妹は隣にある保育所からそのまま上がって、この小学校に通っていた。おそらく創立120年にはなる古い学校で、田舎の学校の割には校庭が狭い（サッカーコート1面半がとれる程度）。耐震補強なのだろうか、ところどころに武骨な H 鋼が斜にかかっている以外は卒業時とほぼ変わらない。妹が卒業制作でつくった日時計もそのまま残っていたようで、大変ご満悦だった。  併設の保育所との間にある庭は、駐車場の拡張で少し狭くなっていたが、ブランコや滑り台ができていた。自分のころは大きな藤棚があって、その上に秘密基地――の割には、丸見えなのだが――を作ったりしていた。その藤棚も少し残っていたようだがあまり元気は感じられず、自分が遊んだ頃よりずいぶん背が低くなったように感じる。自分の背が伸びたからなのか、藤棚がおばあさんになってしまったからなのか。たまたま学童保育で遊びにきたのだという低学年の子たちは屈託がなくて、甥・姪ともすぐに打ち解けてくれた。妹が先輩面をして今の学校の様子を聞き出しているのがおかしくて仕方ない。  そのあとは、伊賀牛・奥田で焼き肉を食べた。お酒があまり強くない（わりにピッチの早いｗ）義弟はここでダウン。ブレーキ役がいなくなったことをいいことに、妹は伊賀上野までわらび餅を買いに行くと言い出す。自分も知らなかったが、この「まっちん」というお店は手作りの和菓子で少しは知られているらしい。わらび餅は翌日いただいたけれど、確かにスーパーに売っているものなんかよりはずっと美味しかった。  3時前、対泉閣にチェックイン。JTB のパックで安く（15,000円/人ぐらい）とった割には結構いいお部屋だった。ここでおかんが財布を亡くしたと騒ぎだして1時間ほど無駄にするが、彼女の名誉のために深くは記さない。  そのあとは露天風呂に入ったり、売店で酒を飲むなどしながら近所を散歩したり。オオサンショウウオセンターにたどりついたころはすでに戸締りが始まっていた。窓口の方のご厚意で、不動滝までならばタダで入っていいよとのこと。おかげで有名な赤目四十八滝も少しだけみることができた。渓流に入ると明らかに空気が湿り気を帯びて、重く、気温も数度は低くなる。肌をなめる風が体にこもった熱気を奪い、大変気持ちいい。昔、一度だけ奥まで行ったけれど、秋ごろに行くと大変よい。対泉閣は夕ご飯も朝ご飯も美味しかった（アユの揚げ物って初めて食べたかもしれない？）。これで部屋食できたら最高だな……小さい頃、一度泊まったときはそれほどにも感じなかったのだけど、子どもゆえにありがたみを感じられていなかったのか、その後の経営努力なのか。一人のときでも、またふらっと泊まりに行ってもいいなぁと思った。  
### 追伸 それはそうとこの前、蔵持小学校の Wikipedia ページを作成したのですよ。Wikipedia でページを一から作ったのは初めての経験だけど、なるほど、書きたいことをそぎ落とし、書くべきことだけをまとめるのはなかなか難しいものだと感じた。小学校のころ、図書委員をしていて創立100周年記念かなにかで製作された校史を読んだことがある。その記憶をたどりながら、しかしそれはなるべく使わず、ネットに転がっていた教育委員会の断片的な資料から事実関係を制作して製作している。間違ってたら自分のコピペミスか、名張市教育委員会の資料のせいだ。  名張市立蔵持小学校 - Wikipedia   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：新居浜、行ってきたった＆無回転寿司たべた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/02/05/183700/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Feb 2018 18:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/02/05/183700/</guid>
      <description>土曜日は新居浜に行ってきました。
### JR 新居浜駅   新居浜市は東予地方（愛媛県東部）最大の町で、人口は12万人ぐらい（松山、今治に次いで愛媛大３位）。江戸時代に開かれた別子銅山で栄え、長く「住友の心臓」として同財閥と日本の近代化を支えました。今はもう別子銅山は稼働していませんが、今でもその流れを汲んだ非鉄金属工業が産業の屋台骨になっています。あと、毎年10月に行われる新居浜太鼓祭りは四国三大祭りとしても有名（自分はニュースでしか見たことないけど）。松山からは特急しおかぜ・いしづちで１時間半程度で、昼前に着きました。駅がキレい……松山駅がかわいそうになるぐらい（ぇ  ### からし屋 けど、駅前は割と何もなくて、新しい家々が立ち並ぶ住宅街といった趣。旧国鉄の駅は汽車の煤煙を避けるため郊外に作られることが少なくありません。きっと、新居浜も JR の駅から離れたところが中心地なんだろうな。  とくにアテもなく、ご飯屋さんを探し彷徨っていると、新居浜警察署の方に出ました。この辺りには飲み屋さんや食べ物屋さんが結構ある感じ。同行の R さんと相談して、ちょっと面白そうな「からし屋」というお店に入ってみました。  ここの名物は、オロチョンラーメンというモツともやしとニラのラーメンでした。カラダがあったまる……。定食のメニューも充実しているみたいで、新居浜に住んでいあたら通ったかもしれません。  とくにこの「バクニク飯」っていうのが超気になる。今度はこれ食べてみよ。  ### 山根公園・別子銅山記念館   ご飯を食べて元気になったので、Google マップで「別子銅山記念館」を検索。2時間に一本のバスを逃したみたいなので、てけてけと歩いていきました。知らない街を歩くのはちょっと楽しい――けど、まさか1時間以上歩く羽目になるとは思わなんだ。雨がパラパラと降ってきたので、途中のコンビニで傘とコーヒーを買って休憩したりしながらのんびり行ったのですが……疲れた。  別子銅山記念館は、山根公園という広い公園の一角にあります。「山根」という地名の通り、ここはちょうど「山の付け根」。ここから急に地形が険しくなっていきます。ここから先は鉱山の世界。  あとで知ったのですが、別子銅山が盛んな頃は、ここ、山根公園に山のみんなが集まって運動会をしたりしていたみたい。ただのグラウンドじゃないんだな。別子銅山記念館の入場料はタダですが、写真撮影は禁止です（残念！　個人的には、坑道全体の立体模型が印象的でした。  最近、東京の地下鉄網を色付きのチューブで立体再現した地図が話題になりましたが、ちょうどそれのスゴい版みたいな。別子銅山の坑道は全長700キロメートル。最深部は海抜マイナス1,000メートルにおよび、「日本で人間が到達した一番深いところ」なのだそうです。地熱で気温・湿度も半端ない。  外には山の神・オオヤマヅミを祭った神社と、鉱山鉄道をけん引した汽車が展示されています。  ### 内宮神社 そのあとは、川を渡って内宮神社に参拝。長い階段がおじさんには厳しい……。  階段のわきには「マイナンバーお守り」やら「スマホ封じ」やらのノボリがたっていてちょっと不安だったのですが、なかはいい感じの神社でした。建物が立派なのはもちろん、掃除も行き届いていて、氏子の愛を感じる。そのまま西の方へ歩いて住宅街へ降る途中、どうやら鉄道のあとのような空き地も見かけました。  ### 重要文化財広瀬邸・広瀬歴史記念館 次の目的地は、Google マップでみかけた広瀬歴史記念館です。広瀬が人名なのか地名なのかも知らない、完全に予備知識ゼロの状態で行ったのですが、ここは新居浜に来たならぜひ訪れておくべき場所だなーと思いました。  ここには幕末から明治初期にかけて活躍した住友の偉い人・広瀬宰三さんの屋敷と、彼を記念した博物館があります。別子銅山記念館も結構勉強になりましたが、こっちは広瀬宰三にフォーカスしてより深く紹介した感じ。広瀬宰三の人柄を伝えるビデオコーナーや、鉱物に触れるコーナーもあって、より身近に別子銅山を感じることができます。  お屋敷も庭もしゅごい……こういう家に住んでみたいもんだ。  ### 温泉   10km 近く和服＋草履で歩いたので、結構足がパンパンに。広瀬邸のそばに温泉があったのは好都合でした。手ぶらでも800円ちょっとで入れるのは大変リーズナブルだと思う。  ### 鮨兵頭 晩御飯は、地元の K さんの案内で**回らないお寿司屋さん**に行きました。K 氏いわく、新居浜で一番よいとの由。[ぐるなび - 鮨兵頭 （新居浜/寿司屋）](https://r.gnavi.co.jp/r7setkds0000/)お勧めするだけあって、ご飯もお酒も最高でした。  写真も撮らずに、ひたすらもくもく食べちゃいました。次回はカウンターに座って、おまかせで握ってほしいな……いくらかかるんだろ？ｗこの日はかなり新居浜を堪能したつもりでしたが、マイントピアをはじめ、まだまだ見るべきところは残っているみたい。機会を見つけてまた行きたいなーと思いました。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>財布も持たず一泊旅行のつもりで大麻比古神社までバイクで出掛けた俺さまの末路（震え声</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/10/18/013351/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2017 01:33:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/10/18/013351/</guid>
      <description>  月初めの3連休は（自分は4連休だったんですけど）、バイクで阿波一之宮・大麻比古神社へ詣でることにしました。最近は御朱印集めするのがブームなんや。宿がなかなかなくて、連休中日となる日曜日の宿泊になってしまったのですが、土曜日は雨だったので、かえって都合がよかったかもしれない。御神徳の賜物やな。松山道は煽られても法定速度（＋とちょっとだけ！）で走行車線をキープ。誰もいない徳島道は、ヘルメットのなかで歌を歌いながら快調に飛ばしていました。――が、それも吉野川 SA まででした。&amp;gt;悲報: ここまできて財布忘れたことに気がついた https://t.co/AurQzOdqiz— だるたにゃん (@daruyanagi) 2017年10月8日SA でうどんを食べようと思ったんですよ、うどん。なのに財布がない！！とうやら荷造りのとき、微妙にカバンのサイズが足りなくて、荷物を詰め替えたのが敗因だったみたい。財布だけ、前のカバンの奥底に入れたままだった。幸い、免許証はキーホルダーに入れているし、スマートフォンのケースに緊急用のクレジットカードを一枚仕込んである（万が一財布を落としたり忘れたりしても、ガソリンの給油だけはできるように分散してある）。iPhone の Apple Pay（Suica）を使って自動販売機でペットボトルのお茶は買えましたが、ジーパン（最近はデニムパンツというそうですね）のポッケを漁っても 500 円ちょっとしかない。流石にこれでは引き返すしかないかなぁ……宿も泊まれないだろうしなぁ、と思ったのですが、ダメもとで電話をしてみるとクレジットカードで支払いができるとの由。その場のノリで、引き返さず、宿に向かう決意をしました。なに、なんとかなる。なんせ神さまに詣でる旅だしな。  吉野川 SA でちょっとグダグダしていたせいでちょっと遅れたけど、4時前に宿に到着。今回は大麻比古神社に一番近い宿、大鳥居苑さんです。神社の大鳥居の近くにあるんですな（じゃらんでは予約取れなかったのだけど、近ツーではとれた……）。部屋で着物に着替えて（なんとなく、ね！）宿をでると、大将が「20分弱ぐらいかかるよ」「5時ぐらいで閉まるよ」と教えてくれました。ちょっと急がないとね。  教えてもらった通り、大鳥居まではものの数分でしたが――  そこから先の参道は割と長かったです。  500m ほど歩いて赤い橋を渡ると、  立派なご神木がお迎えしてくれました。ハチに注意という看板が立ってましたが、ぼーっと上を眺めてるとマジでおでこにハチがご来襲されたので、わりとガチで気を付けた方がいいかもしれません。手で払うのもめんどくさかったのでそのままジーっとしていたら、そのまま去りましたけど。ちなみにこの大麻比古神社は、かつて阿波の国を興した忌部氏（いんべし）の祖神・天太玉命（あめのふとたまのみこと）≒大麻さんと、よくわかんないけど猿田彦を一緒にお祭りしているのだそうな。方除、厄除、交通安全に加護があるのだとか。
&amp;gt; 神武天皇の御代、天太玉命の御孫　天富命　勅命を奉じて　洽く肥沃の地を求め　阿波国に到りまして、麻楮の種を播殖し、麻布木綿を製して　殖産興業の基を開き　国利民福を進め給ひ、その守護神として、太祖天太玉命を此の地に斎き祀る。  猿田彦大神は、昔大麻山の峯に鎮まり坐しが後世に至り本社に合せ祀ると伝えられる。 延喜の制名神大社に列し、阿波国一宮と称え阿波、淡路両国の総産土神として崇め奉る。 清和天皇貞観元年従五位上を授け奉り、順次進階して中御門天皇享保四年正一位に進み給ふ。斯く朝廷の崇敬厚く、又代々の国司領主の尊崇深く、神田山林を寄進、藩費を以って、社殿の造営を行ひ、年々祭費を奉らる。明治六年国幣中社に列す。 明治十三年国費を以って本殿以下の造営が行はれた。現在の祝詞殿、内拝殿、外拝殿は昭和四十五年氏子崇敬者の寄進によって造営せられた。
 由緒書 - 大麻比古神社    御朱印が 500 円で足りるかめっちゃ心配だったのですが、300 円でした。大変ありがたい神社です。うれしかったので、残りのおカネは全部お賽銭箱に入れてきました。変に 200 円残すぐらいだったら、全部神さまに預けちゃった方がなんかいいことありそう。        適度に運動したせいか、宿の夕ご飯も大変美味しかったです。これで8,000円台はお得だなーと思ったので、ビールを多めに注文しました。8畳間を一人で占有するのも快適～。網戸にすると風が入ってきて心地よく、本を読みながらそのままガッツリ朝まで寝てしまいました。  翌朝は、四国遍路の第一札所・霊山寺によって帰りました。いや、何も知らずに宿を出たらすぐそばにお寺があったので寄ってみただけなのですが……ここが一番なんだな。そういえばアニメ『おへんろ』で見た覚えがある（今度2期が始まるってよ！）。大麻さんで旅の無事を祈願して、この霊山寺からお遍路を始めるというのが黄金パターンなんだな。いつかお遍路をすることがあれば、同じ宿に泊まって、大麻さんにお参りして、ここから始めようかなって思います。
### 追伸 お財布がなかったので、基本どこにも寄らず、すきっ腹抱えて松山まで帰りました。ほんとは途中で温泉とか入りたかった……緊急用のクレジットカードにキャッシング機能でもつけておこうかなぁ。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>現存十二天守のうちの一つ備中松山城へ寄ってきました</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/10/07/170651/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2017 17:06:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/10/07/170651/</guid>
      <description>  7月の話になりますが、バイクで倉敷に行ったついでに現存十二天守のうちの一つ備中松山城へ寄ってきました。“伊予”松山城ではなく、“備中”松山城だよ！バイク：松山 → 倉敷・岡山 → 高梁 → 鞆の浦 → 松山 - だるろぐ“備中松山”ってどこやねん……っていくまでは思っていたのですが、要するに高梁市のことなんですね（それだったら知ってるがな！）。
### 吉備路   倉敷からは総社を抜けて高梁川沿いを北上。山と川のコントラストが気持ちいいルートでした。こういう道は割と好き。Google マップさんがちょっとマニアックな道をナビゲートするのには閉口しましたが、まぁ、ちゃんと目的地につけたから問題ない。  ### 駐車場 → バス 伯備線の踏切を超えて、ちょっと細い道をどんどこ登っていくと、お城の駐車場に出ます。ここからはバスに乗り換えなきゃいけないのだそう。_クルマならいざ知らず、バイクなんだから上まで行かせてくれてもいいのにな_などと最初は思っていたのですが、実際にバスに乗ってみると……これはちゃんとバスに乗った方がいいね。  バスが走ると、バイク一台分がすれ違う余地すらない。上と下に係員がいて無線で連絡を取っているらしく、ときおりタクシーを通しているみたいでしたが（きっと体が不自由などの理由なのでしょう）、基本的にはバス専用道路になっているみたいです。別に天守内覧のおカネと二重に通行料をガメてやろうという意図ではないと思う（たぶん  ### まさかの登山   さて、10分ほどバスに揺られて上まで来たのですが、実はここからの山登りが長い。事前リサーチしとくんだった……ライディングブーツのままきてしまったゼ。しかも当時は（今も）運動不足で、体力が全然ない。周りのおじさんおばさんがサクサク登っていくのを見上げながら、息も絶え絶えにひたすら足を前へ運ぶことだけを考えながら少しずつ登っていきました。  まぁ、でも、景色はよくて楽しかったですけどね（これは標高355mのところにある中太鼓櫓跡に設けられたベンチ。高梁市が一望できる）。  またしばらく歩くと、やっと城の石垣が見えてきました。  山の中からいきなり整然とした石垣が現れるの、ちょっとマチュピチュ感ある。これ、どうやって上まで持っていったんだろうな。想像するだけで気が遠くなる！  備中松山城は、“高梁盆地”とでも呼ぶべき高梁市街を見下ろす臥牛山（標高470m）に築かれた城です。鎌倉時代に地頭・秋葉三郎重信によって、山頂に“大松山城”が築かれましたが、今回目指す近世城郭“備中松山城≒小松山城”は中腹（標高430m）のところにあります。当時の人も、“大松山城”はあまりにも高すぎて登るのがだるかったんだろうね。  城郭そのものは割とこじんまりしていますが、風格は十分ですね。  このあたりは古来、吉備国・備中国の中心地として古くより栄えた地域です（国衙は総社にあったそうな）。戦国時代には小領主が入り乱れ、大内氏や尼子氏が地元の土豪を抱き込んで勢力を拡大を図っていました。たとえば、備中松山城を根拠にしていた上野頼氏を破ってこの地方を手中にした庄為資は尼子氏と結んでいました。これを追放した三村家親は、新興の毛利氏と結んでいます。そして三村家親を暗殺した**宇喜多直家**は、備前・浦上宗景の被官でした。そんななか、暗殺された父・家親の復讐を果たそうと立ち上がった**三村元親**を中心に争われたのが**備中兵乱**です。事の発端は、毛利家で山陽道を担当する小早川隆景が山陰担当の吉川元春らの反対を押し切って宇喜多秀家と同盟を結んだことです。宇喜多秀家といえば三村家の天敵。先代を暗殺されたばかりか、2万の兵で挑んだ明善寺合戦（1567年）では小狡いやり方で5千の寡兵に敗れています。そのためもあって、当主・三村元親は秀家絶対殺すマンとして、いわば備中における毛利の走狗として懸命に働いていました。それを裏切られたのだから、怒髪が成層圏に達しても仕方がない。当時畿内で勢力を拡大していた遠く織田氏と結び、21の出丸でハリネズミのように要塞化した備中松山城に籠って毛利・宇喜多両氏を相手取る無謀な多戦いに突入します（このあとすぐ宇喜多は織田と結んでるし、みむーは我慢が足りなかったなーというか、うっきーの面従腹背っぷりすげーって感じ）。要塞になるべく手を触れず、支城を次々と落としていく毛利軍8万（あれ？　いつの間にか宇喜多より毛利とガチで戦ってんぞ）。頼みとする織田軍は一向に来る気配がない（遠いもんね！）。十重二十重に囲まれた備中松山城は結局内応者を出して陥落、三村家親は城を落ち延びた後、松連寺で自害しました。三村元親は細川藤孝とも親交があり、和歌などに通じた教養人でもあったのだそう（ただの宇喜多絶対殺すマシ―ンではなかったんだなー）。母は畿内にも進出していた讃岐の**三好氏**出身だそうで、意外に都とのつながりも深かったようですね。  ――とまぁ、歴史的にはこの備中兵乱がクライマックスなのですが、実は自分はこの辺のことは全然知らず（お城に設置されていたテレビ、面白かった！）。むしろ、藩政改革を成功させたことで有名な**山田方谷**の方が親しみあったり。  「へうげもの」が好きな人であれば、**小堀遠州**などがゆかりの人になるみたい。へうげもの（１） (モーニングコミックス)作者: 山田芳裕出版社/メーカー: 講談社発売日: 2012/09/28メディア: Kindle版購入: 2人 クリック: 2回この商品を含むブログ (1件) を見るあとは、当時の武家屋敷などを見物してきました。備中松山藩の政務は山の下で行われていて（今は高校があるところ）、その近所に景観保護された一角があります。割と風情があって気に入りました。        結構えらい人の家らしいんだけど、メインとなるところ以外は畳敷きではなく筵敷きになっていて案外質素。でもそういう家に住みたいなーって感じはしますね。緑も豊かで、松山を知る前にこっちを知っていたら、ここに来るのもありだったかなって思います。次に行くときはちゃんと準備を整えて、“大松山城”にも挑戦したいです。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイク：松山 → 倉敷・岡山 → 高梁 → 鞆の浦 → 松山</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/07/25/191201/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jul 2017 19:12:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/07/25/191201/</guid>
      <description>  倉敷にデニム着物買いに行こうかなーなどと Twitter につぶやいていたところ、@mitsuba_yu が「高級マスカットたべたい」みたいなことを言っていたので、一緒に倉敷を回ることにしました。雨が降ったら電車で行こうと思っていたのですが、運よく晴れていたので、タンデムシートにカバンを括りつけてバイクで行きました。夜は @kiyokura さんに岡山でお店も予約してもらったのですが、めっちゃおいしかったデス（多分後述）。  ルートはこんな感じ。デイトナ（DAYTONA） スマートフォンホルダーWIDE IH-250D クイック 92602出版社/メーカー: デイトナ(Daytona)メディア: Automotiveこの商品を含むブログを見るこの日のためにスマホホルダーを購入したのですが、凝ってる割りにあまり強度を感じず（いろんなスマホに対応しようとし過ぎて無駄に複雑になっているんだと思う）、付けるのを諦めました。ナビはヘルメットに装着した**「聴くだけブルートゥース」**の音声案内と、野生の勘でなんとかします。バイク：デイトナ 聴くだけブルートゥースをヘルメットに付けてみた - だるろぐちなみに今回買ったなかではこれが一番役に立ちました。デイトナ(DAYTONA) UTネット2/M(400X500) 73223出版社/メーカー: デイトナ(Daytona)発売日: 2012/08/29メディア: Automotiveこの商品を含むブログを見るツーリングネットが防水布になっているタイプ。適当に突っ込んでも網目から飛び出したりしないのがいいですね。今までタオルで汗を拭いたら、荷を解いてカバンに入れなおしていたような気がするのですが、これだとカバンと防水布の間にはさんでおけば OK。でも、ネットだけに頼るのは怖いので、ロープで2重に締めましたけど。
### 石鎚山サービスエリア   まずは 7:00、石鎚山サービスエリアで朝ごはん。ちょっとヘビーかなーと思ったのですが、今治名物。**焼き豚玉子丼**を食べました。830円なり。心配した通り、おなかがもたれて苦しかったけど、割とおいしかったです。  ### 与島パーキングエリア 松山を出てしばらくは、山間にありがちな、ちょっとヒンヤリと湿った、少し重い感じの空気だったのですが（気持ちいい！）、川之江を過ぎるとかすかに潮の匂いが混じってきます。行く手にはポコッとした山がぽつぽつとあって、伊予の割と険しめな山とは好対照です。ようやく讃岐って感じですね。しばらく走ると瀬戸大橋に出たので、ここで2回目の休憩。瀬戸内の海は島やら船やらでにぎやかで、とても好きです。みんなが暮らしてるっていう感じがする。  ### 倉敷   10:00 前、倉敷駅前到着。松山からは休みを含めて3時間半ほどでしょうか。休憩なしで駆け抜ければ、2時間半程度かな。ここでホテルに荷物を預け、@mitsuba_yu と合流。美観地区や大原美術館を回ったりしました。これはまた稿を改めたいと思います。真夏日の散歩で一喜一憂した俺達は pic.twitter.com/H86DuzqqnQ
&amp;mdash; 蜜葉 (@mitsuba_yu) July 15, 2017  クッソ熱いのにこんな仕打ちに合い、（#^ω^）ﾋﾟｷﾋﾟｷ でした。でもいろいろ楽しかったです。  ### 岡山 岡山は去年の暮れ以来？[大都会岡山で開催された“忘年会議2015”に参加してきた。 - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/13/184454)しょっちゅう通るのですが、なかなか寄ることはないので、お誘いをいただいたのはいい機会。  @mitsuba_yu とマスカットを割り勘しながら @kiyokura さんの到着を待ちました。  ほんとは 15,800 円のマスカットを攻めたかったのですが、さすがに気後れするよね。さっき食べてたのですら、一粒 100 円超えてるし……肉より高いゼ……。  晩御飯は岡山県の鳥・キジをすき焼きにしていただきました。  あとはバーでモモのカクテルをいただいたり。前回きたときより断然、岡山を堪能した気がしました。  ### 備中高梁   翌日は9時にホテルを出て、備中松山城（高梁市）へ向かいました。12ある現存天守閣のうちの1つです……が、ライディングブーツで行くところじゃなかった。たっぷり山登りさせられて、半死半生でした。この件はまた別に書くかも。高梁までの道は山と川が豊かで、走っていて楽しかったです。ここはまたきたいですねぇ。  ### 鞆の浦   最後に寄ったのは、鞆の浦。瀬戸内の歴史を読むと必ず出てくるところなのですが、恥ずかしながら、どこにあるのかすらよくわかっていなかったので、ぜひ一度行ってみたかった。ただ、とても狭いうえに、人が多くて大変でした。本当は宿をとろうかと思っていたのですが、あいにくどこも空いていなかったので、ちょっとぐるっと回って退散。ご飯も食べそこなったので、しまなみ海道の大浜パーキングエリアでカレー食って帰りました。  福山で**「聴くだけブルートゥース」**が使えなくなるなどのトラブルはありましたが、そのあたりまで帰ってこれれば地図なしでも大丈夫。午後の 5 時ぐらいに、無事松山にたどり着くことができました。さすがに一泊では厳しかったけれど（備中松山城で登山もしたしな！！）、とりあえず無事に帰れてよかったデス。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GW：今治の街＆城に行ってきたった</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/05/19/060000/</link>
      <pubDate>Fri, 19 May 2017 06:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/05/19/060000/</guid>
      <description>  ゴールデンウィークは何もする気が起きず、基本的に家でずっとゴロゴロしていたのですが、さすがの9連休をそれだけで費消するのも勿体ない。というわけで、今治まで足を延ばしてみました。隣の市なのに、まだちゃんと言ったことなかったのよ。
### 今治市の基本スペック   愛媛県の北東部、**高縄半島**に位置する人口15万（県第2位、ちなみに松山は50万ぐらい）の都市です。もともと伊予国の国衙が置かれていた地で、今の県庁所在地・松山よりも由緒のある（？）土地です。芸予諸島の一部も市域に抱えており、俺氏お薦めの**大山祇神社**も今治市に含まれます。**しまなみ海道**の景色は素晴らしく、サイクリングに訪れる人も多いみたいですね。[バイク：しまなみ海道行ったんだけど、降りる島を間違った。 - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/07/131855)[バイク：大山祇神社に行ってきた - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/13/215021)古来より海運の要衝で、おもな産業は**造船**。ここに本社を置く**今治造船**は日本シェアの3割、世界シェアの6％を占めるのだそうな（今治だけでやってるわけではないけどね）。あとは、**タオル**、**焼き鳥**（ゆるキャラ・**バリィさん**は焼き鳥になる前の姿なのだ！）なんかでも有名かも。たまに今治の人には会うのですが、役所（とちょとした観光、割とまとまった消費人口）で何となく食べていける松山と違い、自前の産業で食べているせいか、自立心と郷土愛の深い人が多いように思います。  ### 電車（汽車じゃないよ！）で今治へ   松山から今治へは、JR 予讃線で行くことができます。2両編成（のうち、後部車両は回送という謎編成）の電車に乗って1時間ぐらいかかります。電車賃は1,000円ぐらいだったかな。近鉄だったら大阪・難波から三重・名張までいける額なので、割とコスパが悪い。しかも、乗った電車は途中の「伊予北条」止まりで、後続の観音寺行きがくるまでだいぶ待たされました。でも、松山～今治間の車窓は海がキラキラと輝いていてとても美しい。今治なんか通らず、高縄半島をぶち抜いてくれれば岡山までの所要時間が1時間は削れると思うのですが、この景色はちょっと捨てがたいかも。  12時半ごろかな、今治駅へ到着。2階建ての・新幹線の駅を彷彿とさせる・自動改札機が似合う（ないけど）近代的な駅舎で、松山民の俺たちは動揺を隠せない。  同行の @ramusara 君と「県庁所在地の駅より立派なのは許せない！　今すぐ松山へ移設するべきだ！」などと妙なテンションで盛り上がってしまいました。  ### 今治港とお昼ごはん まずはお昼ご飯を求めて、街を徘徊しました。  とりあえずお店の多そうな商店街を目指してみたのですが――人の気配がなくて震える。お土産＆地元の名物をだす小さな店が一軒あっただけで、お昼ご飯を食べるところが見つかるのか大変不安になります。  そうこうするうちに、今治港にでました。さすがにここであれば何かあるだろう、と思い最上階へ登ってみると……。  大変気持ちがよろしい。ちょっと心折れかけていたけど、これだけで今日はここにきた甲斐があったなーと思いました。  ビールを一杯やって、気力を補充。軽食も食べられそうだったけれど、それは我慢。  なぜならば、くる途中でいい感じの食堂を見つけていたのだ！（名前は忘れたけど、港のすぐそば）　ここで白子の湯引きをアテにさらに一杯。  〆に B 級グルメの焼豚玉子飯をいただきました。甘いタレがご飯によく合う感じ。2つの目玉がぷるっぷるで、見ただけで美味しい。焼豚はこの目玉焼きの下に隠れています。見た目は悪いかもですが、ぐっちゃぐちゃにかき混ぜて食うのが美味しそう……。実は煮魚定食の方も気になって仕方がなかったのですが、それはまた今度の機会に。  ### 今治城   おなかも満足したので、今治城まで歩きます。今治城は、藤堂高虎が縄張りをしたという海城。お堀は海と繋がっていて、海水魚も遊びに来るのだそうです。前に見たローカルニュースでは、エイが紛れ込んで優雅に泳いでいた（汗藤堂高虎の伊勢転封のあとは養子・高吉が治めていました。彼の数奇な（？）生涯については、育ちの故郷である名張を訪れた時、藤堂屋敷の人に少し解説していただきました。[散策：藤堂高吉と名張城（？）。そして名松線 - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/18/232248)自分が今まで住んできた所が妙なところで繋がっているのは、歴史の妙かな。天守は鉄筋コンクリート造りの復元で、門や櫓も再建されていて城構えは立派です。中の階段が古い学校か病院みたいな雰囲気で少し興ざめですが、展示は（松山城より）充実していて一見の価値があるかも（でも、撮影禁止！）。  なにより、景色がいいですね。芸予諸島が一望できます（デカいのが大島。一番右手の島が“伯方の塩”で有名な伯方島かな？　知らんけど）。  スタンプラリーも完走して大満足でした。  夜は商店街から少し離れたところにちょっとした飲み屋街を見つけて、そこで一杯。商店街は寂しかったけど、どうやら人の流れが変わっちゃってるだけで（イオンとか？ｗ）、それなりに人の多いところもあるんですね。街づくりってそういうところも難しいなぁ……なんてちょっと思いました。今回は河野美術館などに行けなかったので、また時間を作ってゆっくり訪れたいです。残り8分だった (@ 今治市河野美術館) https://t.co/3wAIEeJEw7
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) May 4, 2017   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ANA でプレミアムクラスデビューした（松山⇄羽田）</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/04/23/233723/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Apr 2017 23:37:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/04/23/233723/</guid>
      <description>  いつもはジェットスターで安く済ますのですが、そろそろ株主優待券を消費しないと期限が切れてしまう ＆ @shibayan と @mitsuba_yu に煽られて ANA のプレミアムクラスにデビューしました。
### プレミアクラスのメリット [プレミアムクラス｜Service &amp;amp; Info[国内線]｜ANA](https://www.ana.co.jp/serviceinfo/domestic/inflight/guide/premiumclass/)まず、メリットをおさらいしておきましょう。 #### 搭乗手続きがスムーズ   （via ANA SFC修行 (5) 羽田⇔鹿児島（NH621／NH630）プレミアムクラス | ANA SFC 修行.com）こんな感じの優先カウンターがあります。松山空港ではそれほど有効に感じないですが（そもそも人が多くないし）、この前の伊丹空港ではちょっとうんざりしたので、結構うれしいかも。  （via 松山旅行記2015/02 羽田発松山行きNH585便・プレミアムクラス搭乗記 – 地滑小心な国内旅行ブログ）羽田空港には保安検査からラウンジ（後述）に直行できる入り口まであるらしいですね（**気付かなかったぞ……orz**）。手荷物を預ける機械にスーツケースをポイして、サクッとラウンジに通れるのはいいのかも。  #### プレミアムラウンジ   搭乗手続きのあと、こじゃれたラウンジで休憩できます。ラウンジに入るときは、搭乗券（iPhone に保存したパスでもいいみたい）のバーコードを受け付けの読み取り機にかければいいみたいです。僕はよくわからなかったので、**お姉さんに保安検査証をみせてしまった**のですが……次こそは_「（知ってるよ＾＾）」_って顔してスマートに通りたいです（震え声  ラウンジはとても過ごしやすいのですが、なんといっても_ビールとおつまみがタダだぞー！_ついつい調子に乗って。行きしな（松山）は3杯ぐらい飲んでしまいました。帰りしな（羽田）は早朝便だったのでさすがにビールは控えて、コーヒー飲んでましたけど。自分は**ビールを注ぐ機械の使い方が一瞬わからずにマゴマゴしてしまいました**。グラスを置いてボタンを押すだけで自動で注いでくれるんだな……どのレバーをぶしゃっとすればビールがだばーって出てくるんだろう……って少し悩んで、ノズルにグラスをグリグリしてしまいました。壊さないでよかったです。  #### 機内サービス   （via ANA、”真の国内線仕様”787を投入 初の新プレミアムクラス導入機）シートが広い……。スリッパがあるのもいいなぁ……。リクライニングのボタン、なんか3つもあるぞ！？――と、ちょっとウキウキして挙動不審だったところに、客室乗務員のお姉さんが隣に来、片膝をついて話しかけてきます。_「おれ、なんか悪いことしたのか((((；ﾟДﾟ))))ｶﾞｸｶﾞｸﾌﾞﾙﾌﾞﾙ」_と一瞬焦ったのですが、ただの挨拶でした。なんか名前まで呼ばれて、本日はご搭乗ありがとうございます、ときたもんだ。きれいなお姉さんとこの距離で会話をするのはだいぶ久しぶりだったので、「ﾄﾞ、ﾄﾞｰﾓ」しか言えませんでしたが、さすがプレミアムクラスやなぁ、と感心してしまいますね。隣のおじさんはかなりプレミアムクラスに慣れているようで、客室乗務員のお姉さんと楽しそうにお話をしていました。自分はとくにしゃべりたいとは思わなかったのですが（きれいなお姉さんがキビキビ働いているのを見てるだけで、すごくうれしい気分になる）、もう少し自然に振舞えるようになりたいですね（震え声  あと、やっぱりお楽しみはごはんですな。松山 → 羽田便は夜出発だったので、夕食がでました。駅弁のちょっと豪華バージョンといった感じですが、フツーに美味しかったです。おかずの重箱はビールのアテにぴったりやなー。  羽田 → 松山便は早朝だったので軽食。こっちはかわいらしくて、これまたフツーに美味しかったです。食事できる時間が正味1時間ないぐらいなのであんまりゆっくりできず、もしゃもしゃ忙しかったですけど、それもまたプレミアムっすなー。  #### 降機と荷物受け取り プレミアクラスは最初に降機できます。松山 → 羽田便はボーディングブリッジではなくバスでターミナルまで移動だったのですが、最初に降りられるためバスでも座れます。これは地味にプレミアム。夜便なら積極的にプレミアムクラスを使っていきたい！  荷物も最初に出てくるので、ささっと空港を後にできるのもよし。ただ、どうせリムジンバスにのって市外へ向かうなら、この特典の意味は薄れてしまうかなー。実際、なんとなく調子に乗ってタクシーで家に帰っちゃいました（まぁ、松山は空港が街から近いので2,000円ちょっとで済みます）。   ### プレミアクラスのデメリット ジェットスターなら 5,000 円～ 10,000 円ぐらいで済むのですが、プレミアクラスは株主優待や早期割引を使っても 20,000 円を超えます。お財布を直撃しますね。あと、便によっては十分なメリットを引き出せないなと思いました。優先搭乗などのサービスは、空港が混む時間ならいざ知らず、空いている早朝や、松山空港みたいな小さな空港では少しメリットが薄いですね（とはいえ、松山空港も夜7時あたりは結構混むので、割とありかもしれない）。自分は週末の夜に 松山 → 羽田、月曜の早朝に 羽田 → 松山 を使うケースが多いのですが、前者はかなりメリットが大きいけれど、後者はそれほどでもないかなって思いました。今回はいろいろ体験してみたかったので、行きと帰りの両方でプレミアクラスを使いましたが、次からはメリハリをつけて使っていきたいですね。  ### 追伸 実家が市川なので、成田も羽田も時間的にはあまり変わらなかったり。むしろグリーン車的なものが羽田 ⇄ 市川にはないので（成田からだったらちょっと時間がかかるけど JR でグリーン車が使える）、電車での移動が堪えました。品川まで出て、そこから総武横須賀線のグリーン車ってのもちょっとアホらしいしなぁ。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>墓参り（松山 → 京都 → 奈良 → 三重 → 大阪 → 松山）中に食べたもの</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/03/21/152242/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Mar 2017 15:22:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/03/21/152242/</guid>
      <description>  この三連休は墓参りついでに 松山 → 京都 → 奈良 → 三重 → 大阪 → 松山 と周ってきました。あくまでもメインは墓参りだけど、ついでに（？）いろいろ食べてきました。
### あなご弁当   飛行機の予約が取れなかったので、泣きながら朝5時に起きて JR で京都へ向かいました。最初のごはんは、あなご弁当。確か 750 円ぐらいだった気がする。目新しかったのでつい買っちゃったけど、いつも食べてた松山鮨のお弁当の方が好きかな？　前日徹夜しておいたおかげで、特急しおかぜ では岡山まで爆睡できました。  ### いもぼう   京都では友人に「いもぼう」へ連れて行ってもらいました。円山公園のあたりにあるんだけど、なんか本店だか本家だか、同じような店が二つあるんだなー。ちなみに、「いもぼう」とは京都の伝統料理なのだそうです。  一口食べてみて思い出したんだけど、前にもここに来たことある。食べてるときは、まぁ、普通においしい芋炊きでございますなーと思っていたけど、ちょっと Wikipedia 読んでみて、なるほど、これはなかなかスゴいもんなんだなと気づきました（ぇ &amp;gt; 芋棒（いもぼう）とは、京料理のひとつ。京都の伝統料理。海老芋と棒鱈を炊き合わせたもの。海老芋は里芋の一種で、江戸時代中期に九州で作られていた唐芋（とうのいも）を京都に持ち込んだのが始まり。上等品のため、倹約を旨とする商家などでは正月など特別な機会のみに使った。棒鱈は真鱈を干したもので、その昔は安価だったため、ただの里芋と棒鱈の芋棒は京都の庶民の惣菜であった。  厚く面取りした海老芋と、1週間 - 10日程かけて柔らかく戻した棒鱈を、1日以上かけて炊き上げる。 煮崩れしやすい芋と煮えにくい棒鱈を普通は一緒に煮ないが、棒鱈から出る成分が海老芋を包み込み煮崩れを防ぎ、海老芋から出る灰汁が棒鱈を柔らかくする。
 芋棒 - Wikipedia    イモとタラにそんないい関係があったなんてなぁ……。そういえば、昔読んだタラの本は面白かったです。ぜひぜひ。『魚で始まる世界史: ニシンとタラとヨーロッパ』 - だるろぐ僕は 3,000 円のコース（とビール）を頼んだのだけど、山芋をおろしたのを海苔で巻いたやつも個人的には好きでした。
 ### 居酒屋 Kihara   夜は僕の希望で銀閣寺の居酒屋 Kihara さんにお邪魔しました。久しぶり！写真撮るのなんか忘れて食べまくってたので、これぐらいしかない……。何食べたかな？　ぐぢのお造りやら、よくわかんないイワシの天ぷら（めっちゃビールに合う！）、ホワイトアスパラ……もう思い出せないや。ともかくさんざん飲み食いしたあげく、最後に〆のどんぶりまで頼んじゃいました。なのに、たいしておカネがかからなかったのが誤算といえばうれしい誤算（  ### にしんいなり（銀閣寺 狐月）   哲学の道へ入るあたりに、なんかおいしそうな（！？）提灯がでていたので、つい買っちゃいました。“にしんいなり”なんだそうですけど、初めて聞いたかも……いろんな種類があったのですが、ランダムで6つ包んでくれるセットがあったのでそれをお願いしたところ、閉店間際（6時）なので、と2個オマケしてもらっちゃいました。ちょっと炙ってあったり、あまーかったり、柚子が効いていたり――お稲荷さんなんてフツーな感じでも絶対美味しいと思うんですが、これはちょっとヒネりというか、ひと手間かかっていて、ちょっと大人な感じですねー。リピートしたいかも。  ### 月日亭 2日目の晩は、友人と大和・八木の月日亭にいきました。割と接客の丁寧なお店で、百貨店の上じゃなくてなんかお洒落な店を自前で持てばいいのにとか思っちゃいました。    大和ポークと茄子の煮物が個人的には好き。鯛もおいしゅうございました。  ### 名張の牛汁   名張の宿は転々としていたのだけど、やっぱり駅前のシティホテルが鉄板というか、安心というか、面倒がなくていい気がしています。朝ご飯に牛汁や牛スジカレーが食べられるのもいい。伊賀市はさいきん忍者でハデにやってるみたいですが、名張市は細々と牛汁でがんばってほしいですね（ぁ  ### 伊丹空港   伊丹空港から飛行機で松山に帰ったら、友人に「珍しいな？」と言われてしまいました。そういえば、いつも電車やら船だもんね。空港では出発までの間に、レストランでハンバーグとエビフライを食べました。なんか大人のお子様ランチみたいやけど、なんかこういうのを食べたい気分だったんだよ！（わかるひとにはわかるでしょ？　フツーにおいしかったです。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>この前、諏訪湖行ったんですわ。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/01/27/224528/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Jan 2017 22:45:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/01/27/224528/</guid>
      <description>  おっさん三人旅の続き。松山城へ行ったあとは、諏訪湖畔にある旅館で泊まった。松本城に行ってきたった - だるろぐ諏訪湖は生まれて初めて来たと思う（中央道から眺めたことはあるが、来たとは言えないだろう）。思った以上に神秘的な感じのする場所だった。隕石とか落ちて、女の子と入れ替わってしまっても不思議ではないですね（？）。『君の名は。』の聖地巡礼というわけでもなかったのだけど、なるほど、こういう景色を見るとああいう映画になるんだななどと思った。
### 諏訪大社 旅館にしけこむまえに、今回は（？）ちょっとわがまま言って諏訪大社詣でをした。祭神は建御名方命（タケミナカタ）。 &amp;gt; タケミナカタは、『古事記』では葦原中国平定（国譲り）の場面で記述されている。これによると、建御雷神（タケミカヅチ）が大国主神に葦原中国の国譲りを迫った際、大国主神は御子神である事代主神（コトシロヌシ）が答えると言った。事代主神が承諾すると、大国主神は次は建御名方神が答えると言った。建御名方神は巨大な岩を手先で差し上げながら現れ、建御雷神に力競べを申し出た。そして建御雷神の手を掴むと、建御雷神の手は氷や剣に変化した。建御名方神がこれを恐れて下がると、建御雷神は建御名方神の手を握りつぶして投げ飛ばした。建御名方神は逃げ出したが、建御雷神がこれを追い、ついに科野国（信濃国）の州羽海（すわのうみ：諏訪湖）まで追いつめて建御名方神を殺そうとした。その時に、建御名方神はその地から出ない旨と、大国主神・八重事代主神に背かない旨、葦原中国を天つ神の御子に奉る旨を約束したという。 タケミナカタ - Wikipedia  由緒の正しさでは全国の神社でも最上位レベルやな。諏訪大社は4つの宮から成っている（自分から行こうと言い出したにもかかわらず、予習はまったくしてなくて、現地で知った）。  
 上社 （かみしゃ）  本宮 （ほんみや）（長野県諏訪市中洲宮山） 前宮 （まえみや）（長野県茅野市宮川）  下社 （しもしゃ）  秋宮 （あきみや）（長野県諏訪郡下諏訪町武居） 春宮 （はるみや）（長野県諏訪郡下諏訪町下ノ原）  知らんけど、きっと上諏訪の方が上流ってことなんやろうな。今回は松本～岡谷からきたので、下諏訪の方から攻略した。 #### 下社秋宮   まずは成り行きで下社秋宮へ立ち寄る（伊勢神宮みたいにほんとうは参拝の順番とかあるんやろうか？）。月並みな感想やけど、割と雰囲気のよいところだった。規模は思ったほどではなく、大きめのお土産屋さんがある程度。  入り口に御神湯がでていているのが冬の参拝者にはうれしい。神さまのヌクモリティを感じる。ちょっとうれしかったので、お賽銭とは別に御朱印帳を買って、御朱印をいただいた（いつものは家に忘れたんだよね！）。  #### 下社春宮 残り二人は宿に帰りたいオーラを出してたけど、どうせなので尻を叩くようにして春宮にも。歩くとちょっと遠いみたいだけど、車だと5分か10分程度だったように思う。  まず待ち構えていたのは、「下馬橋」。何の脈絡もなく橋がかかっていて謎だったのだけど、かつては御手洗川という川が流れていて（今は暗渠にでもなってるのかな？　小さな溝のようなものはあった）、それにかかる太鼓橋だったらしい。一応ここで下馬するのが礼儀だけど、今ではこの横を軽トラがぶんぶん走ってる。  神社への道を少しそれて散歩をしていると、御柱祭りの資料館（めっちゃきれいだけど、ヒトはいなかった）のようなものが建っていた。御柱祭りというのは諏訪神社のお祭りで、よく死者が出る過激さで有名だ。ここでは御柱のうえで飛んだり跳ねたり抱き着いたりして遊べる。  春宮は秋宮よりも寂しいところだが、静かなところを好むのならばまずここを訪れた方がいいのかもしれない。  林を抜けて川を渡ると――  万治の石仏というのが鎮座している。伝説によると、かつて春宮で石の大鳥居を造ろうとしてこの石にノミをいれたところ、その傷口から血が流れたのだという（オレはケチャップでも仕込んでいたんではないかと思っている）。石工は恐れをなし、その日は工事をやめてしまったが、夜床に就くと夢枕で_「茅野市の上原山っていうところにええ石があるやで。わいじゃなくてそっち使ってくれや」_という。果たして夢の通りに良材が得られたので、流血した石は阿弥陀如来を祭って石仏にしたんだという。石仏に加工するときにケチャップが出たのかどうかは、私は知らない。ここではある方法でお参りをすると、よいことが起こるらしい。参拝の方法は看板で丁寧に案内されているので、よく読み、石仏の周りをグルグルしてみるといいと思う。  #### 晩ごはん   その日の日程はここで終わり。その日は「油屋」という旅館で泊まり、信州ポークのしゃぶしゃぶ食べ放題を堪能した。部屋で食べられたら最高だったんだけど、設備のわりに安かったし満足した。最上階（7階ぐらいだっけかなぁ？）の露天風呂からは、諏訪湖が一望できていい感じ。[上諏訪温泉 油屋旅館【公式サイト】上諏訪温泉旅行](http://www.aburaya-ryokan.co.jp/)  その日は10時間ぐらいガッツリ睡眠。翌朝の食事もバッチリ食べたった。  #### 上社本宮   2日目は上社本宮から。4つの宮の中では一番賑やかで、お土産屋さんや食べ物屋さんも多い。さっそく甘酒飲んで、お土産を買ったった。  鳥居もデカい。ここをくぐって左へ折れると――  江戸時代だったかの伝説的な名力士・雷電為右衛門の像が立っている。相撲の土俵もこしらえてあったけど、相撲の神事でもあるんだろうか。  建物も立派だった。時間の関係で一社しか訪れることができないなら、ここに来るのがいいんじゃないだろうか。  ただ、おみくじはイマイチだった。  #### 上社前宮   〆は上社前宮。  下社春宮っぽい閑静な雰囲気だけど、こっちは開放感があっていい。川がちょろちょろ流れていたので水を飲んでみたけど、フツーにおいしかった。  少し上に上ると、御柱がたっている。山々の連なりが長野っぽくていい感じだと思う。   ### 御朱印コンプリート！   というわけで、諏訪四社の御朱印をコンプリート。この御朱印帳はシンプルでいいデザインなので大事にしようと思う。  あと、コンプリート記念のグッズももらった。真ん中の箱の中身は、落雁。落雁って食べたことなかったのだけど、口に含むと一気に唾液が吸い取られ、そのあとに甘みがくる感じ。次くるときは電車＋徒歩で回ってみるのも楽しいかもって思った。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>松本城に行ってきたった</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2017/01/15/172254/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jan 2017 17:22:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2017/01/15/172254/</guid>
      <description>  先月の話になるけれど、友人二人とクルマで松本城へ行ってきた。これでまた現存天守閣制覇に一歩近づいたゼ。
 弘前城（遠いなぁ！） **松本城** ← NEW! 丸岡城（どこにあるんやっけ……） 犬山城（小さい頃なら行ったことがあるようなないような） 彦根城（みたことはある(＾ω＾)） **姫路城**：岡山から少し足を延ばして姫路城へ - だるろぐ 松江城（今年中に行きたい） 備中松山城（バイクで行けんことない距離かな？） **丸亀城**：半年前にフラリと丸亀に行った話（3）～丸亀城の石垣、高過ぎ - だるろぐ **松山城**：地元！ **宇和島城**：宇和島城に登ったった（2年ぶり2回目） / 宇和島“あじ飯”を食べた / 四国新幹線を探して - だるろぐ **高知城**：高知へ行ってきたった - だるろぐ なんだかんだでまだ6つしか訪れてないのか……まだまだ先は長いな。とりあえず今年中に西日本の現存天守閣は制覇したいかも。さて、松本城は国宝四城の一つで、現存天守閣のなかでは唯一の平城です。つまり、高知城みたいに泣きながら山に登らなくても天守閣を拝むことができる。**おっさんに優しい城**やな。まぁ、それは置いておいても、低い位置にあるのは迫力があっていい。その点は姫路城よりも恵まれているかも。だいたい、松山城みたいに山の上にポツンとあると、インパクトが薄いのよね（車窓から見える丸亀城なんかはまだいいんだけど）。近くまで登れば「おぉー」って感じの迫力なんだけど、問答無用で「どやっ！」と迫ってくる感じがないのがちょっと物足りないかも。  松本城はもともと“深志城”と呼ばれていました。元々は信濃守護・小笠原氏の城でしたが、武田信玄の信濃侵攻で奪われ、その後は武田四天王の一人・馬場信春が詰めていました。武田氏の没落後は徳川氏の麾下に入っていた小笠原氏一派が回復しますが、徳川氏の関東移封に伴い下総古河へ転出。あとに石川数正が入り、城郭・城下町の整備を行ったようです。大久保長安事件で石川氏が改易されたあとは、信州の要衝として譜代大名が入れ替わりで治めました。別名は**「烏（からす）城」**。バシッと黒くシマった天守閣にピッタリの異名だな。関係ないけど、前に行った岡山城（あれ？　ブログに書いてない……国際だるやなぎ会議、無事に終わりました！ - だるろぐ の帰りに行ったんだよ）のあだ名も「烏城」だけど、こっちは読み方が「うじょう」だった。岡山城の天守閣も黒くてカッコいいです。あと、天守閣をめぐる遊歩道のすぐそばまでヒタヒタと水をたたえるお堀もなかなかいい感じ。  天気がよければ天守閣がお堀に映ってキレイです。でも、このお堀、一時期は落ち葉と魚のフンでだいぶ臭かったのだとか。浚渫したおかげか、僕が行ったときにはそんなことはまったくなかったのですが……メンテナンス大変すな。  そうそう、メンテナンスといえば……明治時代は放置されていて荒れ放題だったのだそうな。これはどこの天守閣もそうだったみたいで、高松城などはそのまま取り壊されちゃっています（高松城へ行ってきたった。 - だるろぐ）。松本城の場合、一度天守が競売にかけられて解体の危機に瀕しますが、地元の有力者の尽力で買い戻されました。しかし、明治30年頃より天守が大きく傾きだしたため、これを憂えた旧制松本中学の校長らが中心となって保存会が設立され、10年をかけて大修理が施されました。これは「明治の大修理」と呼ばれていますが、終わったのは大正時代になってからです( ﾟДﾟ)！  もちろん、中にも入れるやで。大天守は5重6階、北側に小天守を渡櫓で連結し、東側に辰巳附櫓・月見櫓を備えた複合＋連結式天守です。  三階だけやたら天井が低かったのですが、ここはちょうど下から2番目の屋根が廻っているところなのだそう。なので窓がなく（作れない！）、普段は倉庫だったんじゃないかとか言われています。    なかの展示は、妙に鉄砲関係が多い。銃やそのカラクリだけでなく、弾丸や火薬を作るための道具も展示してあるので割とお勉強になったかも。初めて見たわ～  天守最上階からは乗鞍岳や槍ヶ岳といった名峰が一望できます。なんか空気がうめぇ……。 ### グルメ   お昼ご飯は、近所の「そば庄」さんでいただきました。正直、そばの味には疎いのですが、大好きな辛味大根で食べられたのはうれしかったです。ワサビよりバシッと辛くておいしー。このあたりは美味しいお蕎麦屋さんが多いみたいなので、色々探索してみるといいと思います。  あと、馬刺しもいっちゃいました。信州といえば、馬刺し！（なのかな？　むかし善光寺で食べまくった記憶があって、なんとなく長野≒馬刺しのイメージだわ）　真昼間からビールも飲めて幸せでした（行きは運転頑張ったもんね！　疲れるししょうがないよね！）。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>熊本城主になってきたった！</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/11/15/203854/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2016 20:38:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/11/15/203854/</guid>
      <description>勉強会の懇親会を三次会までやった翌朝。いつも通りチェックアウトぎりぎりぐらいにホテルを出て、熊本観光に繰り出しました。プログラミング生放送勉強会 第44回@熊本 #マスコットアプリ文化祭 に参加してきました #pronama - だるろぐそういえば、夜ホテルについたときは気が付かなかったのですが、なんかあちこち改装中でした。  これも地震の影響なのかな？  熊本城へは市電が便利です。なにが便利かって？　松山の伊予鉄と違って、熊本の市電では SUICA が使えるんですよ！（正確には SUGOCA が使えて、それが SUICA 互換なのかな？）　Apple Pay でスマートに乗り降りできました。でも、地元の人によると、SUICA が使えない公共交通機関もあるのだとか。小銭は用意しといた方がいいのかもね。市電の路面にはところどころ芝生が植えてあって、目に優しい感じでした。これは伊予鉄でもやってほしいかなー。  
### 馬具櫓   市役所前で市電を降りて、まずはお堀端を散歩。春先なんかは気持ちよさそうですね。  ここから少し歩くと、**馬具櫓**が見えてきます。2014年に復元されたものだそうですが、残念ながら石垣の中央が崩れています。腹を割かれて内臓がデロっと飛び出したかのような、グロテスクな光景。話には聞いていたし、TV でも見たことはあるのですが、実際に見るといたたまれなくなりますね。こりゃ、いろいろ覚悟しとかなあかんなぁ、という気にさせられたリ。  ### 城彩苑   馬具櫓を右手に折れて、清正公の銅像がある橋を渡ると、城彩苑というエリアがあります。ここでみんなと待ち合わせ。和風な感じの街並みになっていて、食べ物屋さんやお土産屋さんが入っています。  ちょっと時間ができたので、名物だという「くま耳マロンソフト」を食べました。マロンソフトなんですけど、栗が2つ、耳のように添えられていて、チョコで顔が書いてあるのがかわいいですね。  でも、実際はちょっとヤバい感じでした。味は……甘さ控えめで、秋を感じさせる栗の風味がいい感じ。  この城彩苑では催し物もやっているようですが、その隣で「復興城主」の募集もやってました。1万円でなれる一口城主ってやつですね。さっそく僕も手続き。1万円で天下の名城の主になれるんだから安いものだぜ！  その場ではもらえないのですが、のちのち「城主証」を送ってもらえるのだそうです（無理行ってサンプルの写真を撮らせていただきました！）。あと、「熊本城主」の手形がもらえます。これをもっているといろいろ便宜を図ってもらえるのだそうですが……自分が行った範囲では対応しているお店はなかったかも（見落としただけかな？）。熊本城の一口城主とかだったら参加したいｗ— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2016年4月16日これで、かねてからの願いもかないました。  お土産もしこたま補充。個人的には「馬肉みそ」がめっちゃ美味しかったです。ビールがはかどった！ここでみんなとも合流できたので、城彩苑の奥にある階段を上って、いよいよ二の丸へ攻め込みます！  ### 未申櫓   緩い坂を上ると、石垣の隅に櫓が。これは未申櫓で、2003年に木造復元されたものです。“ひつじさる”は南西のことですね。  ぱっと見大丈夫そうだったのですが、左へ回るとガッツリ石垣が崩れていて、塀ごと落っこちてしまっています。  ### 二の丸広場   未申櫓を右手に見ながらさらに上がっていくと、広場に出ます。ここが二の丸らしい。この日はなんか B 級グルメの催し物をやっていて、いいにおいが漂ってきました。  ここからだと、立派な天守閣がよくみえます。  iPhone 7 Plus で強化された望遠機能を使って、撮影してみました。カワラが落ちちゃってるのがわかりますね。塀もばったり倒れちゃってて、1万円の寄付では全然足りないかなぁ（でも、そんなにお金持ちじゃないしなぁ）と少し悲しくなりました。  北側はもっとひどくて、戌亥櫓から先は全滅って感じでした。あわあわ。  ### 加藤神社   北側をぐるっと回って、加藤神社へ。この日は七五三でにぎわっていました。そういえばウチの姪っ子も七五三なんだよね(n*´ω`*n)　それはともかく、ちゃんとお賽銭なげてお城の復興を願っておきました。  本丸への立ち入りは（一口）城主といえど今は許されていないのですが、この加藤神社からはバッチリみえます。記念撮影のスポットにもなっていて、みんな列をなして順番を待っていました。  最後は棒庵坂を下ってぐるっと市役所まで帰ってきました。途中、解体した石垣が並べて置いてありました。  ### 市役所の展望台   あと、これは地元の方に教えてもらったのですが、市役所の展望台がお勧めとのこと。休みの日も通用門（？）から入ることができます。  確かに絶景。  “一本石垣”でかろうじて倒壊を免れた飯田丸の補強の様子も見えました。  ### お昼ごはん   この一周コースでだいたい 3km ぐらいなのでしょうか？　歩き疲れたので、お昼はラーメンにしました。I&amp;#39;m at にぼらや 西銀座通り店 in 熊本市, 熊本県 https://t.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>松山 から 小倉へ</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/11/05/073702/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 07:37:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/11/05/073702/</guid>
      <description>プロ生勉強会・熊本へ参加するために、四国を出国。当初はバイクで 行き: 松山 → （フェリー） → 別府（宿泊）→ 阿蘇 → 熊本 帰り: 熊本 → 小倉 →（フェリー）→ 松山 というルートで行くつもりだったが、またバイクのバッテリーが上がっちゃった（マジで新しいの買わないと……）ので、急遽往復とも小倉フェリー＋新幹線に切り替えた。電話でフェリーのバイク乗船をキャンセル＋往復割引の手続きをしたが、とても丁寧に対応してもらえた。 さて。 松山 ⇄ 小倉のフェリーは2度目だけど、松山 → 小倉 へ行くのは初めて。今回は「はやとも（早鞆）」という船だった。前回の教訓を踏まえモバイルバッテリーを携帯していったので、iPhone のバッテリーに困ることはない。 （一応朝の船内休憩時に広間で電源補給） 松山 ⇄ 小倉 のフェリーは 東予 ⇄ 南港 のフェリーに比べてひとまわり小さい。当然食堂もショボいのだが、客同士が自然と席を譲り合う雰囲気は嫌いじゃない。おばちゃんやおっちゃんの伊予弁が飛び交うのもまたいいものだ。 ご飯はまた じゃこカツカレー にした。じゃこカツはトンカツよりも軽く、胃に優しい気がする。それでいてそれなりのボリュームはあるので、自分のような食い意地の張ったおっさんには適している。 それでも2杯目のビールを頼む頃にはカレーも尽きてしまう。そこでおつまみに唐揚げを追加したが、生憎の品切れ。それではとポテトも頼むが、それもない。では何があるのかというと、冷えたイカフライが一パックあるのみだという。仕方がないのでそれを頼むと、厨房のおっちゃんがオツマミの菓子を一袋おまけしてくれた。 ヌクモリティ。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高松城へ行ってきたった。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/10/19/004357/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Oct 2016 00:43:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/10/19/004357/</guid>
      <description>  先々週末は、ブラリと神戸へ。フツーに電車に乗って行くのは面白くないので、うどん県（香川県じゃなくて。ジャンボフェリーのホームページにそう書いてあるんだから仕方ない）→ 神戸のフェリーを使おうかなと思ったのですが、都合のいい便がないので高松で一泊することにしました。ついでなので、独りで高松の街をブラブラすることに。  ちなみに、高松は
 松山から約160km 高知から約140km 徳島から75km（松山との距離は200kmぐらい） なのだとか。まだこっちの地理的な距離感覚がつかめないでいるのですが、高松＝徳島はわりかし近いのに、ほかの2県は割と離れてるんだなーなどといまさら思ったり。 ### 玉藻公園   JR 高松駅（すげぇぜ？　**四国なのに自動改札機がある！！**）から歩いて10分足らずのところに“**玉藻公園**”という公園があります。昔はここに**高松城**があったのだとか。万葉歌人・柿本人麻呂が讃岐国の枕詞に「玉藻よし」と詠んだことに因み、このあたりは“玉藻の浦”と呼ばれていたそうで、高松城の異名も“**玉藻城**”というらしい。――で、玉藻って一体なんやろな。なんか北海道のお土産に売ってるやつとは違うんだろうけど……。ちなみにすぐ隣に見えるのは、ことでん（高松琴平電気鉄道）の高松築港駅ですね。JR 高松駅と高松築港駅、連絡していればいいのにと思うのですが、地元の人もそう思っていたようで、かつてはそういう計画もあったそうな。  ### 高松城の由来 高松城は天正15年（1587）豊臣秀吉からうどん県讃岐一国を与えられた**生駒親正**によって、翌16年（1588）に築城が開始されました（玉藻公園にあった説明より）。縄張りは藤堂高虎、黒田孝高（如水）、細川忠興など諸説があります。個人的には藤堂高虎が好きそうな縄張りだなーって思いますケド。生駒親正は割りとマイナーなヒトかなと思いますが、一応秀吉の三中老の一人（残りは中村一氏、堀尾吉晴）。信長の美濃攻めから織豊に使えた古参です。コツコツ昇進して近畿に近い讃岐を与えられた点、三好・十河の影響を断つためにいろいろ画策してたっぽい点（十河存保の嫡男千松丸を預かって養育してたけど若死。毒殺説もある）、関ヶ原でどっちつかずの態度を取りつつも家を保った点（自分は西軍につくも、息子は東軍に参加して功績を上げる）など、ハデさには欠けるもののなかなか保身に巧みだったようなイメージがあります。この生駒氏は4代54年続きましたが、4代高俊が美少女大好きなダメ人間で、家中は分裂（生駒騒動）。代わりに水戸藩初代藩主・徳川頼房の子の**松平頼重**（水戸黄門のお兄さん）が12万石で入封し、小倉城を模した層5階の天守を築くなど、城を大改築したんだそうな。飲料水確保の水道なんかも作ってて、頼重さんは割りと名君な感じ。さすが黄門さまのお兄ちゃんだよ。ちなみにこの家は幕末まで続き、水戸宗家を継いだり、最後の将軍・慶喜を輩出したりしています。  ### 石的なもの   玉藻公園（有料）にはいると、なんか謎の石細工が置いてありました。  あちこちにちょこちょこ置いてあったのですが、なにかのイベントでもあったのかな？前回、屋島にきたときも思ったのですが、この地方は石材屋さんを目にすることが多いし、石細工が盛んなのかな。石切り場とかもたまに見るし、石が豊富な地方なのかもしれませんね（そういうのに疎くて……よく知らなかったり）。  ### 蛸橋   高松城は海に面した海城。かつては3重の堀に囲まれていたようですが、現在残るのは本丸と二の丸を囲む一番内側の堀だけです。  本丸と二の丸を繋ぐのは、一本の橋だけ。二の丸まで踏み込まれたら、この橋を落として城を枕に討ち死に必至や……。  そもそも、この城の構造自体はわりかしシンプル（と素人的には見える）。防御のことはもちろん考えているんだろうけれど、どっちかっていうと政治・経済の中心地に建てましたって感じがしますね。堀に海水が引き込んであるのは高虎好みな気がするのですが、構造に工夫が少ないところはちょっと高虎らしくない気もするので、やっぱり縄張りは別の人かもしれない。  ### 本丸 さて、この橋を渡ると天守閣の建つ本丸へ――といいたいところなんですが、それは明治の中頃に老朽化の為取り壊してしまったのだそう。  今は天守台が残るのみです。  最近はこの天守台をめぐる舟（和船「玉藻丸」）に乗ることができるみたいで、のんびり水上散歩を楽しんでいる人たちがいました。  僕も乗りたかったのですが、残念ながらその日の便は終わってしまっていて乗れませんでした／(^o^)＼  ### 海への玄関   天守閣のない高松城ですが、一番の見所といえば北の丸の月見櫓・水手御門でしょうか。ぶっちゃけこれ単体でも宇和島城の天守閣とタメが晴れそうな立派さだなー。水手御門は海城の正門。城主はこの門から小舟に乗り、沖に止まった大船に向かったのだそうです。城主の船が着くのを見るから「着き見」≒「月見」櫓。海に出る月をみても風流でしょうね。  今でも塀から頭を出せば、フェリーの入ってくる高松港が望めるのだぜ！そのほかにも旧松平家高松別邸・披雲閣などが見どころのようです。なんかいい感じのところでしたよー。        松山城と比べるとこじんまりしていますが、標高差がない分、気軽に寄れる感じ。いろいろイベントもやっているみたいで、身近な雰囲気がありました。潮の香りのするしろってなんかいいですよねー。管理大変そうだけど！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今年も呉詣でに行ってきた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/10/02/185302/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Oct 2016 18:53:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/10/02/185302/</guid>
      <description>  1年ぶりに呉に行ってきました。今度親父が海外に仕事に行くんだけど、狂犬病だとか腸チフスだとか、そういうもろもろの予防接種をうけなければいけないらしい。しかも、その一部は大阪や広島といった大都会でしかやっていないっぽい（岡山でやっていないのは解せないことだ）。ならば、どうせなので、ついでに呉の観光を勧めたというわけ。毎月『丸』とか読んでたりするし、こういうのは好きだろう。たまには親孝行もしてやろうと、今回は案内役に徹することにした。自分は二回目だし、今回はハズレを引かないことを重視して（親父の接待みたいなもんやしな）、前回と同じところを回った。なので、とくに新しい発見というのはないのだけど、それでもいくつか新しい体験ができた。
### メロンパンのメロンパンを食ったった！   前回食べ逃したメロンパンのメロンパンをゲット。（有）メロンパンっていう会社が売っている、メロンパン。前より早めに店にいってみたのだけど、それが功を奏したみたいで無事に食べることができました。朝ごはんをしっかり食べた直後だったのでかなりベビーだったけど、確かにおいしいかも。カスタードっぽい餡がいいな。もともとメロンパンはこの形が本当で、いつしか今の形のものに駆逐されてしまったのだそうな。  当時をしのぶ商品として「神戸発祥　元祖メロンパン」というのが売っているので、あとで食べてみたのだけど、メロンパンのメロンパンの方がダイブ美味しい。まぁ、コンビニで売ってるのと比べるのはちょっとフェアじゃないかもしれないが。  ### 大和ミュージアム企画展「呉の人びとと戦艦大和の記憶」    &amp;gt; 本企画展では日本海軍が撮影した艦艇や工廠の写真（福井静夫艦艇写真コレクション）、呉のまちの写真館で撮影された写真などを展示します。写真資料を中心に、明治・大正・昭和の海軍工廠内の様子、呉のまちの変化を紹介します。 » 第24回企画展「呉の人びとと戦艦大和の記憶」  むかしはこんな感じで写真撮ってたんだなーって感じ。西南戦争の頃の写真なんかもあって（名前忘れたけど、なんか最初期の写真家が撮ったらしい。当時は撮影に時間がかかったので、焼け跡の写真ばかりだったけど生々しい）、写真機・撮影技法の歴史としても興味深い内容だった。割と面白かったのでパンフレットがほしかったのだけど、売ってないみたいで残念。  あとは、2回目だったので前回見逃したあたりをメモがてら写真にバシバシ撮った。  大和に零式観測機？がいたんだけど、これ、前もいたっけ……？かわいかった(n´ω`n)
 ### 潜水艦の操縦したった   てつのくじら館は前回よりも人が少なかったので、ゆっくりと回ることができた。潜望鏡も2、3回のぞいたし。あと、操縦室に座ることもできた。当たり前だけど潜水艦って外が見えるわけでもなけりゃ、周囲を写すディスプレイもないわけで。操縦系統は飛行機っぽい感じをうけたけど、そこは全然違っていて難しそうやな。  ### さみだれカレー   ほんとはてつのくじら館であきしおカレーを食べるつもりだったけど、無慈悲な売り切れ。  しょうがないので、大和ミュージアムの隣にあるレストランでさみだれカレーをたべた。さすがに艦内ではナンではないんだよな？　お味は……フツーにおいしかったデス。  ちなみに、ホンモノの護衛艦「さみだれ」も観てきました。観る前に散々くぎを刺したんだけど、親父がウンチク垂れてめんどくさかった。詳しい人が近くにいるかもしれんのに、滔々と自分の知識を開陳してくださるのには閉口する。でも、楽しんでくれたみたいでよかった。次はバイクで江田島とか走りたいかな～。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>奈良で奈良ならではのことをしてきた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/08/31/180255/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2016 18:02:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/08/31/180255/</guid>
      <description>お盆は墓参りとばあちゃんの見舞いに行ってきた。奈良で泊めてくれた N 氏に感謝。おっちゃんとおばちゃんにもよくしていただいた。奈良のちょっと南の方にも連れてってもらったで*1。
### 蜻蛉（せいれい）の滝   奈良県川上村（ぶっちゃけ、この辺りは吉野とかしか知らんわ……）にある滝。高さ約50メートル。第21代雄略天皇がこの地へ狩りに訪れたとき、恐れ多くも天皇のヒジにアブが食いついた。それをたまたまみていた蜻蛉（とんぼ）さんが激怒し、スーパーサイヤ人化。強襲して、この不埒なアブを噛み殺したのだそうな。それを嘉して「蜻蛉の滝」と名づけられたのだそう。また、この地を“蜻蛉野（あきつの）”と呼ぶようになった。以来、歴史上の著名人が数多く訪れているという。わしもこれでその列の端くれに加わったというわけやな。ちなみに、わいはここで蚊に噛まれた。略して、カニカマ。とんぼ氏は助けに来てくれなかった。  ### 不動窟鍾乳洞   同じく川上村にある。  ここのいいところは、なんといってもバリ**涼しい**ことやな。わいが行ったときで10度ぐらい。今年のお盆はクソ暑かったけれど、ここは本当に天国。  なかはとても狭くて滑りやすく、ところどころ四つん這いにならないと通れない。ちょっとしたアドベンチャー気分が味わえる。子どもなんかは喜びそうだけど、十分気をつけなければならない。奥には不動明王が鎮座していて、ご利益ありそう。とくにこれといった願望もなかったけれど、表のお堂でお賽銭を投げて、三跪九叩頭の礼（いや、実際には二拝二拍手一礼ぐらいだけど）。割と何でもかなえてくれるらしいよ。  ### 入之波温泉（しおのはおんせん） これも川上村。褐色のぬるい炭酸重曹銭で、割となんにでも効くとのこと。効用が書かれた看板によると、ヒステリーなんかにも効くらしい。マジかよ。ぬるいので冬はちょっと寒いかもしれない（大事なことなので2度言った）。  山鳩湯という宿でお湯をいただいたのだけど、今回の目的はそれよりもコレ。しし鍋さんですな。真昼間から温泉入ってビール飲んで、サイコー！*2  ついでに鹿肉もお刺身でいただいた。奈良ならでは。奈良ならでは。  調子に乗って鴨肉の丼に……  先ほどのしし鍋の雑炊まで食べた。さすがに食いすぎて眠くなったので、お昼過ぎにさっさと N 氏宅へ帰り、涼しい部屋でアニメ見ながらゴロゴロと過ごした。サイコー！ *1:南の方って言っても、半分よりだいぶ北だと思うけど。奈良って上の方のごく一部しか栄えてないんだよなぁ *2:運転はお酒が飲めない N 氏がしてくれる。サイコー！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宇和島：闘牛と牛鬼祭りを見てきた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/08/07/161248/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Aug 2016 16:12:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/08/07/161248/</guid>
      <description>7月24日、かねてから観たいと思っていた闘牛見物に宇和島まで出かける。闘牛を観るのは生まれて初めてかも。
&amp;gt; 牛と牛が戦う競技は、牛相撲、牛突き、牛の角突きなどと呼ばれ、岩手県久慈市、新潟県二十村郷（長岡市、小千谷市など）、島根県隠岐島、愛媛県宇和島市、鹿児島県徳之島、沖縄県うるま市などで行われている。1988年までは東京都八丈島でも行われていたが、現在は行われていない。  以下に記述するスペインなどの闘牛とは異なり、むしろ闘犬に近く、相撲のような競技である。大相撲のような番付により牛の優劣が格付けされる場合もある。また新潟の牛の角突きでは勝負付けを行わず、引き分けにさせる。
 闘牛 - Wikipedia    宇和島では小高い山の上に市営の闘牛場が設けられている。丸山公園というのかな？　よくは知らない。
&amp;gt; 宇和島市には和霊土俵という闘牛場が存在したが、第二次世界大戦後にGHQによって闘牛が禁止された。その後宇和島の闘牛は復活したが、レジャーの多様化により再び存続の危機となり、打開策として1950年代後半から1960年代前半にかけて「南予闘牛振興会」（宇和島市）、「南宇和郡闘牛組合」（南宇和郡）が設立された。1975年、丸山公園内に宇和島市営闘牛場が完成した。ドーム型の闘牛場は全国でも珍しく、年に5回行われる定期闘牛大会、毎年4月29日に行われる日本相撲連盟主催の全日本大学選抜相撲宇和島大会、そして観光闘牛のために使用されている。 宇和島市営闘牛場 - Wikipedia  僕らは歩いて行ったが（宇和島駅から30分足らずか）、無料のバスがあるとかないとか。まぁ、いい運動になったから問題ないけど、ちゃんと事前に調査しておくと、現地で苦労しなくていいかも。  道中は見晴らしがよく、宇和島城の天守閣が望めたのはうれしかった。道はさして難しくない。道中に行き先を示す看板が立っているし、おばあちゃんが親切に教えてくれた。  僕らが見に行ったのは牛鬼祭りと併催される和霊神社への奉納大会。和霊神社（われいじんじゃ）というのは宇和島で割と大きめの神社っぽくて、牛鬼祭りの舞台にもなっている。  不覚にも望遠レンズの用意がなかったので、スマートフォンのデジタルズームだけど……牛さんたちは相撲みたいに東西で番付されていて、だいたい似たような力をもつ者同士が戦うみたい。牛は沖ノ島や奄美の方の島からきた子が多いようだった。牛が場内に引き出されるときは、鼻息が重低音で響き渡り、なかなかの迫力。角を突き合わせると鼻輪が解かれ、取り組みが始まる。双方の牛には勢子が付き、独特な掛け声（人によって異なるようだ）で牛をけしかけ、戦わせる。1つの取り組みでかかる時間は、人間より少し長い。今回の最長は25分ぐらいだった。戦意喪失した側が負けのようで、片方がお尻を見せて逃げ出すと終わり。勢子が総動員で2匹を引き離し、鼻輪をとおして退場となる。ジリジリと押し引きが続く戦いも面白いが、やはり「角使いがうまい」（場内による解説）牛同士の戦いが迫力あってよい。角が交差する乾いた音と、頭蓋骨がぶつかり合ったのか、低いゴツンという音が円形の闘牛場に響き渡り、「オォー……」とため息とも感嘆とも取れぬ、何とも言えないどよめきが湧く。牛が目まぐるしく体を変え、攻守が入れ替わる。唾をのむ暇もない。なかにはハッスルしすぎたのか、ウンチを漏らしながら戦う牛も（笑ただ、ときどき取組が始まる前に片方が尻込みしてしまい、戦いが始まらないことも。こうなると取り組みにはならないようで、早々に勝負結果が伝えられる。当日は最後から2番目の取り組み、横綱戦でも不戦勝が発生してしまい、場内からはヤジが飛ぶ有様。  しかし、最後の重量級の戦いはさすがに圧巻だった。正味5分程度だったと思うが、どちらにも勝機があるように見えた。結果は不敗のチャンピオンをチャレンジャーが破るという劇的な幕切れ。  最後は新しいチャンピオンとの記念撮影で場内がひっちゃかめっちゃかになっていて面白かった。  そのあとはまた宇和島駅に戻って、牛鬼祭りを見物。牛鬼というのは西日本にいた妖怪なのだとか。牛鬼祭りはこの牛鬼伝説と、朝鮮の役で加藤清正（の部下）が考案したという攻城兵器「亀甲車」（亀甲船のパクリか何かかな？）の伝来が組み合わさったみたい。「亀甲車」ならぬ「牛鬼車」をみんなで引き回して練り歩く感じ。首の部分は上下に稼働する仕組みになっていて、威嚇だか、城壁をつんつんして壊すんだかするんだろうな。知らんけど。      
&amp;gt; 「和霊大祭・うわじま牛鬼まつり」最終日の２４日、恒例の親牛鬼パレードがあり、２１体の牛鬼が長い首を振りながら愛媛県宇和島市中心部の商店街から和霊神社にかけて練り歩いた。和霊神社前の須賀川では夜、走り込みがあり、５０周年のフィナーレを飾った。 牛鬼・豪快うねり うわじま牛鬼まつり閉幕 | 愛媛新聞ONLINE  フィナーレの“走り込み”は地元の居酒屋さんでまったりとテレビで楽しみました(n´ω`n)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>半年前にフラリと丸亀に行った話（3）～丸亀城の石垣、高過ぎ</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/07/19/231658/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jul 2016 23:16:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/07/19/231658/</guid>
      <description>  さて、塩飽の島へ船で渡り、チャリンコで小一時間ブラブラし、ふたたび丸亀港に戻ってまいりました。ちょうどお昼過ぎ、いい感じに運動もしたしおなかが空いた。というわけで、本日二食目のうどんですが……その名も“バサラ天ぶっかけ”。二尾の大きな海老天を大胆に配することで、京極家のカブトを再現したという逸品でございます。&amp;gt;気になってしゃあない (@ 手打ちうどん つづみ in 丸亀市, 香川県) https://t.co/NaSyvhoutF pic.twitter.com/UyezmExtOr— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年12月20日今から城に上ろうというボクにはピッタリのボリュームで、味の方もなかなか。丸亀って本当にいいところやな……。さて、おなかも満足したところで、今度は港とは逆の方、予讃線を越えて南へ向かいます。丸亀城は予讃線の車窓からも小さく見えるので、地図を見なくてもたどり着けるかと。で、ふもとまで来たのだけど――。  石垣が高杉晋作、じゃなくて高過ぎ。下から上まで、石垣だけでこんなに高い城って初めて見たかもしれない。これは伊賀上野城よりも高いですわ、たぶん（バイク：鈴鹿から伊賀上野・名張 - だるろぐ）。頂上にポツンと建っている現存天守閣は少し寂しげだけれども、かつては石垣の上に塀と櫓が巡らせてあったはずで、かなり立派なお城だったのではないでしょうか。天守のほかにも、大手一の門・大手二の門などが現存しており、それぞれ国の重要文化財に指定されているとの由。  お濠を渡って小さな門（大手二の門）をくぐり、右に折れると――  大手一の門。枡形虎口っていうのになるのかな？　ここでまず敵の勢いを止めて三方から集中攻撃するのですな。アブない。もともとはこちらが搦手（裏口）だったのですが、のちに改められて海側のこの門が大手門（正門）になったのだとか。そして一ノ門を突破して左に折れると（敵の進路を屈曲させて防御するのはお城の基本だよね！）、ながーい坂が。  あとで知ったのですが、この坂は“見返り坂”と呼ばれているのだそう。登り切ったら、つい振り返ってしまうんですな。かくいうボクも見返して写真を撮ってしまいました。まんまと乗せられてしまった感がある。  それにしてもこの城は石垣がきれいですね。反り返らんばかりに、キッチリ積んである。屋島のあたりを歩いた時も感じたのですが、四国は石材が豊富なようで、割とぜいたくに使ってますな。墓石やら地蔵までパクッて築いたという大和郡山城（こっちも行ったので今度紹介しますね！）とはエラい違いだ……。  そして、三の丸、二の丸を過ぎると、天守のある本丸。江戸時代にこの地を治めていた京極氏によって築かれました。もともとは慶長2年（1597年）に生駒親正（秀吉の三中老の一人）が豊臣秀吉から讃岐17万石を与えられ高松城を本城とし、この亀山に支城を築いたのが始まり。江戸時代になって一国一城令により破却されそうになりますが、時の藩主・生駒正俊が立ち入り禁止＆カモフラージュ作戦でこれを回避。生駒氏がお家騒動で出羽国に転封され、代わりに肥後国から山崎氏*1が丸亀藩をたてるとその政庁となります。その後、山崎氏が三代で断絶。そこへ播磨国龍野からやってきたのが京極氏でした。近江源氏・佐々木氏から分かれた名族ですね（山崎氏も佐々木氏の支族）。我が町・松山の城に比べるとこじんまりとはしていますが、それでも風格のある三層の立派なもので、日本にある十二の現存天守のうちの一つでもあります。  なかには“刀らぶ”のキャラクターがいました。あんまり知らないのでよくわからんのですが、京極家にゆかりのあるカタナさんだったりするんでしょうか。  天守からの眺めは絶景。丸亀の街と瀬戸大橋、そして塩飽の島々が一望できます。  下に降りると、地元のゆるキャラ・とり奉行骨付きじゅうじゅうが踊っていました。骨付きじゅうじゅうは丸亀のご当地グルメ“骨付き鶏”の化身だそう。汗をかいているのは炙られているからか。あと、カメを抱いています。丸亀だけに。実はこの骨付き鶏、まだ食べたことがないんですよね！　知り合いによるとかなり旨いのだそうな。そのうち食べたい。丸亀はうどん以外にもおいしいものがたくさんあるっぽいので、また開拓しに行きたいものです。  とりあえず、今回は福引（骨付きじゅうじゅうストラップを買ったらチケットがもらえた）でゲットした骨付き鶏味のポテチで我慢。帰りの特急しおかぜで食べましたが、関西だし醤油味と同じぐらいおいしかったです。
*1:始祖・山崎片家は六角氏からでて信長についた近江衆の一人。明智光秀の娘を正室に迎えており、本能寺の変でも明智側についたが、光秀の敗死で秀吉に投降し、所領を安堵される  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>半年前にフラリと丸亀に行った話（2）～いざ、海賊の島へ！</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/07/19/060000/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jul 2016 06:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/07/19/060000/</guid>
      <description>記録によれば10時半ごろ、本島（ほんじま）行きのフェリーに乗船、出港。塩飽の島々へ向かうやで。ちなみに「塩飽」は「しわく」と読むらしい。自分は「しあく」だと思ってたのだけど、これでもちゃんと変換できるから、割とどっちでもいいのかもしれない。  
&amp;gt; 塩飽諸島（しわくしょとう）は、瀬戸内海に浮かぶ諸島。「しあく」とも読む。塩飽島（しわくじま）とも呼ばれ、瀬戸内海の中でも、岡山県と香川県に挟まれた西備讃瀬戸に浮かぶ大小合わせて28の島々から成り（岡山県側は笠岡諸島）、名の由来は「塩焼く」とも「潮湧く」とも言う。戦国時代には塩飽水軍（しわくすいぐん）が活躍し、江戸時代は人名（にんみょう）による自治が行われたが、近年は過疎化が進んでいる。 塩飽諸島 - Wikipedia  要するに、「瀬戸大橋のあたりに散らばってる島々」やね。かつては水軍（という名の海賊）が活躍していて、江戸時代には大名ではなく人名（にんみょう）による自治が行われていたことで有名。勝海舟などが咸臨丸がアメリカへ渡ったときは、この塩飽から水夫が募られたように古来「日本最高の船乗り≒塩飽のヤツら」というイメージだったんだろうね。でも、瀬戸内海と外洋では勝手が違ったろうし、苦労したんじゃないかな……。  そんなわけで、丸亀の街とはしばしのお別れ。  右手には遠くに瀬戸大橋がみえる（関係ないけど、この橋の基礎杭はウチの父ちゃんが打った）。  海には漁船がたくさん出ている。昔もこうだったのかな？  1時間かからず、本島の港に到着。無計画にきたので、ここからどうすればよいかまったく決めていなかったのだけど、幸い、港で自転車を借りることができたので、それに乗って島を2時間ほど回ってみることにした。ごはん屋さんはなさそうだし、次の便を逃してしまうと丸亀でお昼ご飯が食べられなくなる。  まずは「塩飽勤番所」というのを目指して、自転車をバビューンと飛ばす……がそれっぽいものが見当たらない。代わりにやたらでかい天理教の建物なんかを目にした。宗派はともかく、海の男は信心深いというからね。かつてアドリア海を荒らしたウスコク（ウズコッキ）も、それはそれは敬虔なキリスト教徒で、教会まで膝で歩いて獲物を捧げたのだとか。  さすがに行き過ぎたかな……と思いながらペダルをこいでいると、「笠島」という土地に出た。ここは景観保存区域になっているみたい。自転車を降り、足を踏み入れてみる。    かつての塩飽水軍の本拠地だそうで、防御を考慮に入れた細く、入り組んだ路地が特徴。おばさんに案内をお願いしたところ、丁寧に説明してくださった。  一番面白かったのは、屋根の構造。これ、ちょうど船底をひっくり返した構造になっているのだそうだ。たしかに船底なら雨水や潮風にも強かろうし、作り慣れてもいるわけで、大変合理的だ。そのほかのものも“海へ出る”ことが常に念頭に置かれた作りになっていて、水をかぶっても火が消えない灯篭だの、船がひっくり返っても沈まない金庫だの、そういうのがあったようななかったような（半年前なのでこのあたりの記憶はあいまい）。よく管理されているのもあってか、古いけど快適で、こういう家に住みたいなーと思った。ちなみに家のお値段を聞いてみたけど、よくわかんないみたい。そもそも売ってるのかな。買っても管理は大変そうだけど。ついでにおばちゃんに「塩飽勤番所」の場所を聞いてみると、やっぱり通り過ぎていたみたい。名残は惜しいが、もときた道を戻る。  それにしても、この道は景色が美しい。自転車を止めて、見とれてしまった。スマホの写真ではあんまりうまくとれてないけど（自分が下手なのか！）。  そんなこんなで「塩飽勤番所」に到着――したのだが、なぜかさっきの笠島のおばちゃんまでいた。お昼ご飯の時間みたい。僕は海沿いの道をのんびりきたのだけど、実は近道があったみたいで、おばちゃんはそっちを通ってきたのだとか。たしかに Google Map をみると近道っぽい道がある。海側は遠回りのようで、道理で誰も通らないわけだ。  
&amp;gt; 塩飽諸島は古来、秀吉、家康の朱印状により、1250石の領地を与えられた650人の船方衆が、明治に至るまで治めてきた土地柄である。船方衆は大名に対し「人名（にんみょう）」と呼ばれ、その組織を島中と呼んだ。人名の代表者が名字帯刀を許された4人の「年寄（としより）」で、1年交代で朱印状を保管し、自宅を役所として政務を執ってきた。寛政元年（1789）、惣兵衛・小右衛門の両名が代表し、島中の窮状と公役の軽減を幕府に直訴した結果、島治の改革が実施される。世襲による旧年寄に代わり、塩飽全島から3人の新年寄を入札で選出し、寛政10年に勤番所が建築され、年寄が勤務することになった。幕府の認可を受けてから、建築し朱印状を移すまでに5年を要した。 観光・イベント・スポーツ：歴史・文化財：塩飽勤番所 | 香川県 丸亀市  「塩飽勤番所」は人名統治の中心地。御朱印の保管箱や、咸臨丸の模型などが展示されていた。  笠島のおばちゃんもそうだったけど、勤番所のおばちゃんはとてもいいひとで、「自転車こいでてめっちゃのど乾いたー！」などと喚いてたら、お茶でもてなしてくれた。ありがたや……ありがたや……。復元ではあるけれど歴史ある建物の畳で正座していただくお茶は、たまらんね。半時ほどのんびりしてのち、二人のおばちゃんに挨拶をして港へ帰った。  桜の花の咲く季節が一番よいとのことなので、またくると約束したが、今年は3月4月が少し忙しくてすっぽかしてしまった。でも、いつかまたのんびりお茶でも飲みたい（← またねだる気か！）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>半年前にフラリと丸亀に行った話（1）～うどん屋が開いてないんだが！</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/07/18/210238/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jul 2016 21:02:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/07/18/210238/</guid>
      <description>  2015年12月20日のことらしい。天気がよかった＆たまたま早起きしたので、特急しおかぜに乗って丸亀まで行ってきた。用事はとくにない。強いて言えば、Withings のスマートウォッチ Activite Pop を買ったので散歩したかった、みたいな。ちなみに、この子は今でも愛用してる。この前コンビニで電池買って入れ替えたよ！（バッテリーは8カ月もつって公称してるけど、半年ぐらいで時刻が遅れだす感じなので、早めの交換でいい気がする）
### うどん   まず、地図も見ずに海の方へ向かってテキトーにあるいた。きっといい感じのうどん屋がひしめき合ってるに違いないから、テキトーなところで朝食がてらうどんを食べようという目論見。  とにかく天気がよくて、気持ちのいい日だった。冬だけど、長く歩くと汗ばむ感じ。  途中で変なおっさんの像を発見。 &amp;gt; 瀬山登、名は重嘉、通称四郎兵衛、棠川（とうせん）と号し、江戸時代の天明四年（一七八四）京極藩士の家に生まれる。小姓から大目付、勘定奉行、物頭となり江戸屋敷の留守居役となる。和漢の学に通じ、写生画を能くし、江戸在府中に金毘羅千人講を作って参詣客の誘致をはかり、その受け入れのため、港拡張の必要から**新堀湛甫**を築造し、また**金毘羅銅灯籠（現太助灯籠）**を　建てたが、その多額にのぼる費用調達にあたり千人講のほか、江戸老中や豪商を動かし、藩の財政に影響を与えることなく大いに政治的手腕を発揮して完成させた。更に、江戸の隣り屋敷九州中津藩から**団扇**作りの技術を家中の者に習得させて国元に拡げ、金毘羅詣りの土産ものとして販売させ、今日の全国一を誇る団扇産業を創始するなどして丸亀繁栄の基礎を築いた。  要は、「金毘羅参り＋港＋団扇」で町おこしをした人なんやな。写真を撮ったときは「灯篭」がそんないわれをもつものだとは知らなかったので、構図がテキトーだけどごめん。サラリと書いてある「千人講」というのは、今でいうクラウドファンディングみたいなものだろうか。飯田藩みたいに悪用されて騒動にまで発展することもあったけど、ちゃんと使えば街がひとつ興るというわけやな。  それにしても、うどん屋がない。  いや、あるにはあるのだが、ことごとく開いてない。さすがに無計画すぎたかもしれない……と少し後悔し始め、Google Map 先生に開いているうどん屋さんをお尋ねしたところ……  あった━━━━(ﾟ∀ﾟ)━━━━!!ゴルフコースの隣（お散歩地図で言うところの（3）のあたり）に、セルフのうどん屋さんを発見。しかも、なんか製麺所の隣にある。これは期待が高まりますなー……。  さっそく一杯ゲット。ひとりでセルフのおうどんを食べるのは初めてだったので（大学の頃、友人とうどん旅行をしたことはある）、イマイチ作法がよくわからなかったのだけど、店の人にダシをぶっかけられたりしなかったのでたぶん間違ったことはしなかったと思う。トッピングはよくわかんないので、そこら辺に出されていたイワシだかなんだかの天ぷらに、ワカメ。蛇口からダシを注いで……いただきます！  うどんはもちろんおいしかったのだけど、なんか天ぷらがめっちゃうまかった。ほっくほくで、身が分厚い。ダシまでみんな飲んだ。家の近所にこの店ほしいと思う。  たいへん満足したので、予讃線の向こうにある丸亀城をちらっと覗いて帰るか～と思い、港の方へてくてくと歩を進める。まぁ、もうちょっと港っぽい風景も見て帰りたいもんな。すると、フェリー乗り場に出た。急ぐ旅ではなし、ここで缶コーヒーをあけて休憩しつつ、ぼんやり観光案内図を眺めていたのだが……  塩飽……瀬戸内の海賊で有名なアレか(-。-)y-゜゜゜――1時間後、なぜか船上のヒトになっていたのでした。続く。
#### 追記 だるサン、その付近、朝からやっとるうどん屋少ないトコや…＿|￣|○— どんぐま【仮面ライダーの天使】 (@donguma) 2016年7月18日らしいで(´；ω；`)ｳｯ…   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>岡山から少し足を延ばして姫路城へ</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/02/25/181531/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 18:15:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/02/25/181531/</guid>
      <description>  去年の12月初め、@ramusara 君と岡山に行ったのですが……その帰り、少し足を延ばして姫路城に行ってみました。実は姫路城に行くのは生れてはじめてかも……。ちなみに、僕らが要った頃、ちょうど入場者数の記録を突破したらしい。場内は一時入場制限がかかるほど込み合っていて、床が落ちないかなーと少し心配になりました。
&amp;gt; 世界文化遺産・国宝姫路城（兵庫県姫路市）の２０１５年度の入城者数が９日、２２２万人を突破し、日本の城郭の年間入城者数で過去最多を記録した。これまでの最多は、熊本城（熊本市）が０８年度に記録した２２１万９５１７人だった。　姫路城は約５年半にわたる「平成の大修理」を３月下旬に終え、かつての輝きを取り戻した。「白鷺（しらさぎ）城」をもじり“白すぎ城”などと話題になり、国内外から観光客が殺到。本年度は、市の想定より約１カ月早く７月に１００万人を達成し、１１月に２００万人を超えた。来年３月末までに２５０万人を見込む。　市によると、姫路城のこれまでの最多は、「昭和の大修理」直後の１９６４年度の１７４万人。天守が国宝５城（姫路、松本、彦根、犬山、松江）では最も多かったが、熊本城や名古屋城、大阪城などに大きく離されていた。 http://www.kobe-np.co.jp/news/shakai/201512/0008634264.shtml  ### 姫路城のいいところその①：すぐ見える   JR 姫路駅を降りると、すぐ見える！　これはテンション上がりますな。伊予松山城もこうだったらいいのになー。JR 予讃線がちょっと辺鄙なところを走っているので、車窓から城が見えないのはちょっと残念。ぼくにお金がいっぱいあれば、三津へ寄るのは伊予鉄に任せて、高架でまっすぐ松山駅まで南進し、車窓から城が望めるようにしたい。だって、見えたらきっと行きたくなるでしょう？　見えないものを見に行こうと思うのは、事前の情報収集と行動に移す切っ掛けが要るけれども。  ### 姫路城のいいところその②：きれいに残っている   姫路城で「中村大佐顕彰碑」というのを見かけました。中村大佐って誰なんだろうなぁ、と思いかえって調べてみましたが―― &amp;gt; 日本古来の城郭は兵器の発達にともなって、無用のものになり、明治6年（1873年）のはじめ、太政官は全国の城郭125の廃棄を布達し、姫路城など56の城が残されました。しかし、その後各城とも腐朽がはなはだしく、姫路城も取りこわしのため、市内の神戸某氏が23円50銭で落札したほどでした。  　陸軍省第四局長代理中村重遠大佐は、先人の築いた名城はぜひ後世に残さねばならぬと考え、陸軍卿山県有朋を説いて、名古屋城と姫路城は陸軍の費用で修理することになりました。 中村大佐は、明治17年（1884年）45歳で亡くなりましたが、文武に達した古武士風の人だったといわれています。
 中村大佐顕彰碑（中村重遠大佐の顕彰碑） | 姫路城のガイド | 攻城団    残念ながら名古屋城は空襲で焼けてしまいましたが、先人の努力のおかげで、こうして今、姫路城を見ることができるのですね。ちなみに、松山城は明治初期に二の丸と三の丸を火災で失ったほか、廃城令で麓の建物は解体され売り払われました。しかし、本丸は公園として残され、大正12年、旧藩主家の久松家へ払い下げ。そのまま松山市に寄贈され、以降、松山市の所有となっているとのことです。山の上にあったので解体するのが面倒だったのかなぁ。あと、子規の歌などで有名になっていたのも保存の後押しになったかも。
 ### 姫路城のいいところその③：フォトジェニック     どこから見てもかっこいいんだよなぁ……これにはどこの城もかなわんね。  ### 姫路城のいいところその④：ごはんもまぁまぁイケる   ランチには“姫路おでん”を食べました。生姜醤油で食べるのがちょっと変わってるかも？  姫路おでん公式サイト   あとはアナゴ飯なんかが有名なのかな？　うまうまでした。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>福岡その七：フェリーで松山まで帰ってきたった。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/02/17/135637/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Feb 2016 13:56:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/02/17/135637/</guid>
      <description>  太宰府詣りを済ませた僕たちは、博多駅でお別れ。相抱く腕はほどけず、流す涙は交わり足下に池を為すに至れど、生きていく以上、別れは避けがたい。また彼の地を踏まんと決意を新たにしつつ――  デカいひよ子をお土産に買ったのじゃよ( *´艸｀)ｸﾞﾌﾌさて、松山まではフェリーを確保したのだけど、出港は小倉なので、そこまでは電車で行かなければならぬ。在来線でもいいのだが、めんどくさいので新幹線を使った。  〆て2,000円。距離と時間の割には高く感じるが、新幹線だしね、多少はね？  小倉駅からフェリーターミナルまでは少し歩かなければならない。道は難しくなく、重度の方向音痴でもない限り、Google マップ無しでも十分たどり着けると思う。  動く歩道があるとは、なかなか気が利いている。九州のテクノロジーは、四国よりも格段に進んでいるようだ。  フェリーターミナルは割としょぼかった。日曜日の帰り便ということもあってか、人も多い。僕は待合室の隅に座り、本を読んだり、Surface 3 で艦これをして遊びながら、乗船までの時間を潰した（ここ、フラグやで）。船は関西航路（大阪～東予ルート）よりも少し小ぶりであるらしい。設備もサービスも少し貧弱だが、まぁ、それほど苦になるほどではない。たまたまお相撲さん（？）と乗り合わせたので、お風呂がえらく狭かったが、それも割と面白い経験だった。  お風呂でさっぱりした後は、じゃこカツカレーを食す。たまたま乗り合わせた客に若い学生らしき団体や、年配の酒のみ集団がいたせいか、食堂の雰囲気は関西航路よりも和気藹々とした感じ。じゃこカツカレーの味はまぁまぁといったところだが、じゃこカツを食べると「やっとこさ、帰れるなー」と、安心感のようなものが腹の底からこみあげてきて、思わずニマッとしてしまう。ビールも二杯飲んだ。  しかし、困ったのが電源の確保。今回乗った船には寝台にコンセントがなかったので、スマホや Surface 3 を充電することができぬ。一応、畳敷きの休憩所にいくつかコンセントが用意されているが、これは学生の団体が占領している。  有料の携帯充電コーナーもあるが、これももちろんキャパシティオーバーだ。乗船待ちの間にバッテリーを使い果たしていたので、これにはちょっと閉口した。寝る前に Kindle で本でも読もうかと思っていたのに。しょうがないので、廊下にあったコンセントを使わせてもらったが（一応、乗員の方に許可はとってみた）、さすがに盗難が心配で離れることもできず、なんとも情けないことになった。今度この船に乗るときは、モバイルバッテリー必須だな。
#### 追伸   その日は早寝早起き。休憩所で朝ご飯食べながら、めちゃくちゃバッテリーを充電した。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>福岡その六：太宰府参りしてきた。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/02/08/191640/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Feb 2016 19:16:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/02/08/191640/</guid>
      <description>糸島でカキをたらふく食べたあと、@evian さんと @shibayan とはお別れ。@airish9 さんと @jz5、そして僕の三人は福吉駅から筑肥線に乗り、太宰府へと向かう。  この路線は福岡市地下鉄空港線に乗り入れているようで、街にでるにも、空港へ行くにもよい。都会の喧騒からは身を置きたいが、イザというときは街にササっと繰り出せないとイヤという人は、この沿線に住むのもありじゃないか。  あいにくの曇り空だったが、車窓から海が見渡せるのもいい。もしかしたら昔はモンゴル軍がこの辺りをうろちょろしていたのかもな。知らんけど。  天神駅で降りて、西鉄福岡駅まで歩き、西鉄に乗り換え。カキを食べ過ぎたらしく、ここでしばしトイレを借りる。あと、コインロッカーが開いてなくて、難儀した。  ちなみに、福岡と博多はどう違うのかというと……
&amp;gt; 博多湾に面するこの地域は古来から博多（はかた）として認識されており、大陸方面への玄関口として利用されてきた。中世に商人による自治都市が形成され、戦乱で度々焼き払われながらも、豊かな町人文化を育んだ。豊臣秀吉の手で復興されたのち、黒田氏が福岡城とその城下町を築いたことで、那珂川を境に**西が城下町としての「福岡」**、**東が商人町としての「博多」**となった。その後、江戸時代から明治時代初めにかけて、福岡と博多は共存していたが、1876年に福岡と博多は統合され福博（ふくはく）となり、その後、福岡と改称された。 福岡市 - Wikipedia  ということなのだそうだ。明治初めの九州は、なにかと物騒でやたら人口の多い鹿児島、その抑えとして重視された政治・軍事の中心・熊本、異国への玄関口で商業の中心地・長崎という三極体制になっていて、博多・福岡の人口はそれほど多くなかった（明治中期になると、長崎が九州最大の都市になる）。しかし、鉄道で本州といち早く繋がれたこと、九州大学の誘致に成功したこと、今の北九州市に産業集積が行われたこと、朝鮮・大陸への玄関口になったこと（当時は日本領だった）などから、次第に産業・商業都市として地力をつけるようになり、やがて長崎を凌駕。政府の出先機関も熊本ではなく福岡に置かれるようになり、福岡（＋博多）が九州の商業・政治の中心地として栄えていくようになったようだ。  特急で二駅ぐらいだったか。二日市駅で大牟田行きとはお別れして、太宰府に。特別列車（？）旅人を捕まえることができたので、ちょっと車内を探検したりした。車両ごとに内装のデザインが違っていて、それぞれに開運テーマがあるのが面白い。へんな神棚みたいなのもあった。それにしても、この路線。距離はたいしたことないくせに、車両の編成だけは異様に長い。それだけ太宰府へ参拝する人が多いということなのだろう。  夕方四時ごろ、太宰府駅到着。有名なラーメン店「一蘭」のスープがタダで飲める店があるというので行ってみた。心なしか、@jz5 のテンションが高い。  お姉さんによそってもらったスープはほっこり、美味しい。しかし、店もさるもの、タダでスープをふるまってハイ終わりというわけではない。器の返却口がお土産屋さんの中に設けられているので、返すためには店内に入らなければならぬ。実際、誘惑に負けて「一蘭」のグッズやラーメンセットを買っていく客は絶えないようで、なるほど、うまい儲け方だと思った。自分は何とか誘惑に耐え、店を脱出することができた。  三人で参道を奥に進む。  ここのおすすめは“梅ヶ枝餅”というお餅だそうで。かつて、菅原道真がこの地に左遷された折り、軟禁されていた道真に老婆が梅の枝の先にさして、この持ちを差し入れしたのだという。あまい小豆の餡を、パリッと焼いた薄皮餅で包んだもので、別に梅の香りがするわけではないが、割とおいしい。カキでおなかいっぱいでなければ、3個ぐらい食べたかったかも。店によって長蛇の列ができていたり、閑散としていたりでえらい違いがあったのだけど、そんなに違うものなのだろうか。  あとはテキトーにぐるぐる歩いて、  お賽銭あげて帰った。並びながら「なにをお願いしようか」などと話していたのだけど、@airish9 が「お願いをするんじゃない、決意を表明してそれを応援してもらうんだ」みたいな感じのことを言っていて、さすがイケメンは違うな、と思った。そういえば、『ぎんぎつね』の続きはどうなったんだろう。あのマンガみたいに、牛の神使でもいればもっとたのしかったんだろうけど。[まとめ買い] ぎんぎつね作者: 落合さより,落合さよりメディア: Kindle版この商品を含むブログを見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>福岡その五：カキを食べまくった。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/02/04/070709/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Feb 2016 07:07:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/02/04/070709/</guid>
      <description>「プログラミング生放送勉強会 第37回＠福岡」で三次会のラーメンまで堪能した翌日。地元組の方々がカキを食べに連れてってくれた＼(＾o＾)／&amp;gt;I&#39;m at かきのますだ in 糸島市, 福岡県 w/ @shibayan https://t.co/75JyANwgrH pic.twitter.com/w8h7yXZEnD— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年11月22日糸島というところまでクルマで移動。途中、少し混んでたけど問題なし。昨日食べ過ぎたせいでちょっとおなかを下し気味で、糸島へ着くなりコンビニのトイレのお世話になった。そこでお酒なんかも調達。  最初はシステムをよく理解していなかったのだけど、漁港のそばのハウスで場所を借りてカキを焼くみたい。持ち込みなんかもオッケーなのな。  まずは牡蠣をカゴで買う。見た目は多いが、食うところは少ないので、どっさり買う。ひとり1カゴは余裕かも。  ついでにホタテとカキめしも。このカキめしには @shibayan がたいそう感激していた。  ようやく焼き台を囲んで戦闘開始。なんか店の人に軍手とヘラ、紙皿だけを渡されたのだが、なにをどうしていいかわからん。牡蠣にはちゃんとした焼き方というものがあるらしい（牡蠣小屋での牡蠣の焼き方、剥き方）が、不案内なので現地民の @airish9 さんと @evian さんにすべてを託した。  つまり、牡蠣の貝殻というのはウツワとフタから成っており、双方は密着している。まずはこのフタがあくまで焼かなければならないのだが、フタを下にして焼けば、中から汁が垂れることでウツワとフタに隙間ができたことが簡単にわかる。また、フタのほうが平たいので、内部全体に火が通りやすいというのもありそうだ。フタがあいた牡蠣はすぐにでも食べられると思うが（知らんけど）、ひっくり返して“煮る”とさらによいようだ。うっすらと塩の効いた煮汁のなかでおよぐ牡蠣の身はなんとも言えない美味しさ。レモンや醤油をかけてもいいが、まずはそのまま食べてみるといいんじゃないだろうか。気を付けなければならないのは、牡蠣の個体によっては焼いても口を開けないものがあること。なかの汁がカラカラになってコゲるので、うまく見極めて開けてしまうとよい。あと、_たまに爆発する。_ときどき店の中に爆音と悲鳴が上がるが、無事を祈ってひたすら食べ続けた。さながら、砲弾飛び交う塹壕の中で3日ぶりのレーションにありつく兵士のように。  ついでにホタテも焼いたった。まるごと口に突っ込むとボリュームたっぷり。うまうま。  帰りは電車（筑肥線）を見つけたので、これに乗ろうと思い立つ。わざわざ送ってもらったのに、ちょっとわがままで申し訳ないけれど、クルマ組とは別れた。――次回は太宰府天満宮まで、列車の旅をお届けします。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>福岡その三：（松山 →）臼杵 → 博多</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/01/26/000000/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/01/26/000000/</guid>
      <description>  今日は臼杵から博多へ向かいます（♪てぃてぃてぃってぃー　てぃってぃってぃー　てぃーてぃー
### 臼杵城   臼杵（うすき）は豊後水道を挟んで愛媛の対岸にある人口4万人ほどの小さな街。Wikipedia によるとマラソンの宗兄弟の生まれ故郷なのだそうな。  臼杵港から臼杵駅へてくてくと歩を進めると、途中に**臼杵城**の城門（卯寅門）がありました。先を急ぐ旅ではありますが、ちょっと寄り道してくぐってみます。   &amp;gt; 臼杵城は、**大友宗麟**が臼杵湾に浮かぶ丹生島（にうじま）に築いた海城で、島の形が亀に似ていたことから別名亀城（きじょう）ともいいます。……当時は、断崖絶壁で四方を海に囲まれた珍しい城だったそうです。……天正14年（1586年）、防御性にも優れていた宗麟の居城臼杵城にも、薩摩地方から島津の軍勢が迫ってきて、最大の危機が訪れます。しかし、宗麟は、ポルトガル人から輸入していた当時の大砲「国崩（くにくずし）」で島津軍を撃退したといわれています。  公園内には、「国崩」のレプリカもあります。
 日本一の「おんせん県」大分県の観光情報公式サイト  寛永時代の図で言うと、右端の海に面した出口が卯寅門だそうで。今歩いてきたところは、もともとはすべて海だったんだなぁ。江戸時代は臼杵藩の藩庁があったとの由。始祖は稲葉貞通。西美濃三人衆の一人として有名な稲葉良通（一鉄）の嫡男で、関ヶ原で西軍を裏切ったことで一万石の加増を受け、美濃から移ってきたのだそうな。ホントはもっとゆっくりしたかったけど、あんまりモタモタしていると博多につくまえに日が暮れてしまうので、30分弱で退散。
 ### 臼杵駅からソニックへ   臼杵港から30分ほど歩いたのかな？（臼杵城で寄り道しちゃったのでよくわかんなくなった／(^o^)＼）　Google Map 神のお導きにより、とくに迷うこともなく臼杵駅に到着。駅前には、なんか変な大仏が座っていた。国宝の臼杵石仏を模したものらしいというのを後で知る。  朝の 7:30。ここからは特急ソニックで博多へ向かうことになる。指定席はすでに満席とのことだったけど、自由席でも座れると窓口で教えてもらう。「往復ですか？」と聞かれたので、土地の人は往復で切符を買うことが多いのだろう。たぶん割引が効くのだと思う。  この**ソニック**、たいへん快適だった（JR 四国比。ちょっと古びてところどころ傷こそあるが、シートはなんと本皮革張り。なんかゴージャスだ。ジーパンだとお尻がツルツルして落ち着かないという欠点はあるけれど、ドカッと腰を下ろすといい気分。速度も在来線特急としては日本最速で、振り子式の車両が山間部を豪快に駆け抜けていくさまは見ていて痛快でもある。われらが予讃線特急もこれぐらいならうれしいのだけど……orz  博多駅までの所要時間は3時間弱。ちょっとおもしろいのは、小倉駅で進行方向の折り返しがあることだろう。みんな一度席を外し、新しい進行方向へ合わせるため、協力して座席を回転させる。個人的には後ろ向きに走っていても何ら苦痛は感じないのだけど、マメなことだ。僕の周りの客は外国人が多かったので、身振り手振りでやり取りしながら、ワイワイガヤガヤ、すったもんだで座席を展開させた。途中からは満席で通路まで人が溢れていたし、小倉で降りる人も多く（新幹線に乗り換えれば博多にちょっと早くつける）、この作業は割と大変だった。  10:30。無事、博多駅に到着。もしかしたら生まれて初めての福岡かもしれない？（小さなころに訪れたことがある可能性は微レ存）プロ生福岡と福岡グルメの話は次回に続く――かもかも。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>福岡その二：松山 → 臼杵（→ 博多）</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/01/24/110131/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jan 2016 11:01:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/01/24/110131/</guid>
      <description>  だいぶ前に書いた前回の続き。なぜか大分経由で、愛媛・松山から福岡・博多まで。まずは、最終のアンパンマン列車特急宇和海で八幡浜まで。スーツケースを引いた女の子連れがいる。僕と同じく、船で九州へ渡るのだろうか。  11時半ごろだったか、八幡浜駅に到着。念のためスマホで目覚ましをかけておいたのだけど、汽動車の振動でそれどころではなかった。駅を出ると、あたりは真っ暗。港までのバスはもうないようだ。タクシーに乗ってもいいのだけど、急ぐ旅ではないので、港まで 2km 弱歩いた。この前バイクで八幡浜にきたので、この街の地理はだいたい把握している。  日が替わるころだったか、とくに迷うことなく港にたどり着いた。  この港からは、
 臼杵港: 宇和島運輸、九四オレンジフェリー 別府港: 宇和島運輸 までの船が出ている。  臼杵・別府までは2時間半ほどになるのかな？　九四オレンジフェリーの 2:50 発に乗れば、7:00 ぐらいまで船内休憩ができるというのを聞いていたので、それをチョイス。乗船まではかなり時間があるので、Surface 3 でお仕事を一つ済ませた。さすがにおなかが空いたが、売店などは開いていない。途中にあったコンビニで何かを買ってくればよかったと後悔する。  2:30 頃だったか。ようやく乗船。バイクツーリングの人が多い。僕もいつか九州を走ってみたいものだ（ただ、群れて走るのはそんなに好きじゃなかったりするんだけど）。  さっそく寝床を確保して、（二等なので雑魚寝だ！　もちろん、ブルジョワのための上級クラスもあり）、船内を探検する。とはいえ、船の大きさは本四フェリーより一回り小さいようで、それほど見所はない。船内はインターネット完備だが、案内所で Wi-Fi のパスワードをお願いする形式なので少し面倒。どうせ寝るつもりなので、今回は頼まなかった。  おなかが空いたので、船内のレストランでちゃんぽんを注文（八幡浜の名物はちゃんぽんらしい）。味は――正直、まずい。麺は堅いし、ビールは臭い。ちゃんとサーバー洗ってんのかな。でも、船旅というのは不思議なもので、そういうものも許せてしまう。二度と食べようとは思わんが。  船ではまったく寝られなかった。せっかく寝床を確保したのだけど、のんびりちゃんぽんを食ってるあいだにバイク乗りの集団がやってきて、居住スペースがかなり奪われてしまったのだ。身を縮めて目を閉じるが、船の振動が気になって眠れない。若いころはどこでも寝られたのに、歳をくうと寝られなくなるらしい。結局、途中で船内休憩を切り上げて（5:00 に出損なうと、6:30 頃まで出られなくなるので注意だけど）、歩いて駅へ向かった。――続く。 ### おまけ &amp;gt; １９日午後０時４５分すぎ、愛媛県八幡浜市の八幡浜港から大分県臼杵市の臼杵港に向けて出港したフェリー「おれんじ四国」が、強風で付近の岸壁まで約１００メートル押し流された。乗客２３人、乗務員１０人にけがはない。　宇和島海上保安部などによると、同船は午後０時４５分に出港した直後で、後進中だった。同５５分ごろ、港付近にいた男性が「旅客船の事故のようだ」と海上保安部に通報した。 エラーページ - 産経ニュース  大丈夫かなー。ご安全に！
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鶴橋 から あべのハルカス へ</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2016/01/14/191859/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jan 2016 19:18:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2016/01/14/191859/</guid>
      <description>12月28日。墓参りと母校の同窓会出席のため、松山から大阪へ向かう。向こう2週間ほど帰ってこれないので、愛媛県民らしい朝ご飯を摂る。  朝の Peach 便で昼前に関空へ到着（ちなみに、同窓会でちょっと耳にしたところによると Peach の関西―松山便の収益は微妙らしい。ちゃんと使わないとなくなっちゃうやで！）。相変わらず、飛び立ったかと思うとすぐ到着なので笑える。鶴橋で墓参りを一緒にしたいという母と待ち合わせしていたので、今回は南海の「ラピート」ではなく JR の「はるか」を使った。乗客の多くが中国人なのかな？　中国語らしき会話が飛び交っている。  12時過ぎ、鶴橋着。来たのは10年ぶりぐらいかも。それにしても、この辺りは相変わらず怪しいな（というか、大阪の南半分はあんまり変わらんね）。12時半ごろ、おかんが東京から合流。「大邱家」でランチをした。  カキのフェ（なんか辛くした刺身っぽいもの？）でビールをやりながら料理を待つ。このお店は亡くなったおばあちゃんが贔屓にしていた店。“食べログ”ではみんな焼肉の話しかしていないが、ここは本来「どじょう汁」がウリで（記憶が確かならば）、うちのおかんも、亡くなったばあちゃんに教えられてここの「どじょう汁」が好きになったという。自分も「どじょう汁」を食べるまでは、韓国料理なんて辛いか酸っぱいかしかないと思っていた（ぁ  二人とも「どじょう汁」を食っても仕方ないので、自分はほかのスープをチョイス。名前は忘れた……というか、テールスープとカルビスープぐらいしかメニューがわからん。出てきたのは辛いジャガイモのスープだった。多少コレジャナイ感はあったけど、まぁまぁ、美味しかった。でも、これだったらお肉のランチ食えばよかったなｗ　あんまり来ることないんだし。  そのあとは、ガード下の商店街を回った。ごま油と唐辛子のにおいで、頭が痛くなる。ここにもばあちゃん御用達の魚屋がある。亡くなったおばあちゃんはアンコウが大好きだったが、ここだと安く買えるらしい。おかんはアンコウだけじゃなく、なんか立派なフグまで買って、千葉に送りまくっていた。自分は知らなかったが、実家で食うフグ鍋のフグは、だいたいここから送ってもらってたらしい。おかんが執拗に値切るので、魚屋の大将がオレとしか話をしないのが不憫というか、笑えた。それにしても、この商店街もずいぶん店が減ったように思う。昔は謎の脇道に謎の店が並び、謎な商品を売っていたが、脇道は塞がれていた。時代の流れなのだろうか。  そのあとは、母の希望で「あべのハルカス」へのぼった。日本で最も高い超高層ビルだそうで……高校生の頃、MIO ができた時に比べると天王寺もずいぶんハイカラになったものだと思う。ちなみに、大阪をあまり知らない人たちのために言っておくと、「あべの（橋）」≒「天王寺」である。「梅田」≒「大阪」なのと同じだ。ほかに「難波（なんば）」≒「湊町」というのもかつてはあったが、関空ができたときあたりに「難波」に統一された。あと二つ空港を造れば、梅田と阿部野橋も統合されるのだろう。――それはともかく。1500円ぐらい払って、60階へ上る（ランチもぜんぶオレ持ちだ！！）。エレベーターのなかがとてもきれいだったのが印象的。  景色はさすがによい（住之江ってこっちの方かな？）。でも、日差しが差し込んでかなり暑かった。あと、上ってから思い出したけど、自分は高いところが苦手だった。なんか足元が透明になっているところがあって、思わず変なところから声が出た。ガラスから少し離れて、へっぴり腰で写真を撮っていると、うちのおばんが背中を押してくるので閉口した。シャレにならんからやめてほしい。まぁ、なんだかんだいって大阪生まれなので、大阪に帰ってくるのは楽しい。今度は小さなきったない店でお好み焼きでも焼いて食べたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>福岡その一：愛媛・松山から福岡までのルート選定。飛行機から謎ルートまで</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/12/16/051543/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Dec 2015 05:15:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/12/16/051543/</guid>
      <description>「修羅イバー」の異名を持つ はまもつ（@airish9）氏 の尽力でプロ生＠福岡が緊急開催されたので、11月の終わり辺りに出撃してきた。愛媛から福岡へは、フェリーが断然安くて便利。小倉発着なので博多までは電車になるが、新幹線で一駅なので楽ちん――と思いきや。  ｱｯ━━━━(ﾟ∀ﾟ)━━━━!!ついでに宿もとれない。修羅イバーから与えられし試練、厳しすぎる。宿はとりあえずキャンセル待ちを狙うことにして、代わりのルートを検討せねばならぬ。
### ルートの検討 #### その一：空路   一番手っ取り早いけど、旅割りが効かないので普通運賃（25,800円）×2≒5万円 を払う必要がある。（フェリーの二等寝台（7,710円）＋新幹線（2,110円））×2≒2万円 と比べると割高感が否めない。最悪、行きだけ飛行機というのはアリか（あとから考えると、それが最適解だった）。  #### その二：鉄道＋海路   リーズナブルに行きたいならば、瀬戸内の回路を活用しない手はあるまい。松山からの場合、クルマの利用を考えないと、  松山観光港 → 呉・広島 → 博多 三津港 → 柳井 → 博多 松山駅 → 八幡浜 → 臼杵・別府 → 博多 の4パターンが選べる。広島ルート（接続さえ良ければ、呉で電車に乗ったほうが楽そうだが）は少し遠回りなので除外するとして、下の2ルートは割と現実的な気もする。 ##### 柳井ルート   海の国道なので、夜でも運航しているのがメリット。三津港の居酒屋で飲んだあと、夜の便に乗るというのもオツかも。この航路は途中の伊保田までだが乗ったことがある。_フェリー（3,600円、2.5時間）＋在来線・新幹線（10,450円、2.5時間）＝14,000円。_新幹線へは徳山駅で乗り換えるようだ。  ##### 八幡浜 → 臼杵・別府ルート   大分を回るルート。臼杵行きの深夜便に乗ると、朝まで船内休憩できる。JR九州の特急ソニックに乗れるのも面白そう（在来線特急では日本で2番目に速い。ちなみに一位は大阪と北陸を結ぶサンダーバード）。_八幡浜までの運賃（2,780円、1.5時間）＋フェリー（二等：2,310円、2.5時間）＋臼杵からの運賃（8,270円、3.5時間）＝14,000円。_柳井ルートよりは気持ち安めだけど、乗り換えが多い点、駅と港の間を歩く点を考えればかなり分が悪い。   #### ルートその三：鉄道＋バス バスを利用すれば  松山駅 →（しまなみ海道） → 尾道駅・福山駅 → 博多 というルートもある。今回はなんとなく見送ったが（基本的にバスが好きではない）、これも有力だったかもしれない。_福山までのバス（3時間、3,900円）＋新幹線（2.5時間、10,670円）＝15,000円。_一日4本とバスの本数に限りがあるので注意したいかも。あと、あんまりないと思うけど交通事情によっては遅れがあるかも。時間が読めないのは少し不安かな。http://www.chugokubus.jp/01highwaybus/01highwaybus10.html  #### ルートその四：高速バス 嫌いなので割愛。   ### 結論 まとめるとこんな感じか。   ルート 運賃 所要時間 ポイント   飛行機 2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイクで愛媛の先っぽまで行ってきたった。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/12/09/000000/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/12/09/000000/</guid>
      <description>  この記事は「愛媛・松山についての徒然 Advent Calendar 2015 - Adventar」の9日目の記事です。前日の記事は「がんばれ地域スーパー | AWSとMWSで人生変えてみる？ 2nd」でした。次の日の記事の担当は @daruyanagi さんです (｀･ω･´)ゞ  10月11日の夕方。なんとなくどこかへ行きたくなったので、西の方へ出かけた。予てからやろうと考えていた、四国の先っぽ制覇や。
 蒲生田岬（四国最東端）：徳島県阿南市 **佐田岬**（四国最西端）：愛媛県西宇和郡伊方町 足摺岬（四国最南端）：高知県土佐清水市 竹居観音岬（四国最北端）：香川県高松市 室戸岬（東側で最も南に張り出している）：高知県室戸市 今回行くのは、佐田岬（さだみさき）。四国の西の端やね。 #### 大分方面への玄関口・八幡浜   佐田岬までは、松山から車で2時間半ほど。日帰りツーリングができない距離ではないけれど、無理することもあるまいと思い、ちょうど中間地点にある街・八幡浜で宿をとった。この町は大分方面への玄関口になっていて、フェリーが出ている。  割かし立派な商店街があるが、週末、日が暮れたあとということもあり、空いている店は少ない。食べ物はちゃんぽんが名物だと言ことだが、晩御飯をちゃんぽんで済ますのももったいないので、適当なお寿司・天ぷら屋さんに入ってみた。  あじのたたき寿司っていうのが割かし美味しかった。  #### 原発のある街・伊方 翌日は珍しく早起きしたので、早めに出発。夏っぽい軽装できたのだけど、バイクに乗るとかなり寒く、革ジャンを着てこなかったことを後悔した。ヘルメットの中で歌を歌ってごまかす。  道は整備されていて、左手には宇和海の美しい景色が広がる。ツーリングにはもってこいの道だなぁ。途中、噂に聞く原発の隣を通った。前を行くクルマというクルマが次々と原発の敷地にのみ込まれていくのが印象的だった。そろそろ再稼働するらしいけど、この辺りでは大きな産業であるらしい。原発の是非を論じるのは、面倒くさい人が来るとイヤなので、ここではやめておく。とにかく、ご安全に。  #### 四国の先っぽ・佐田岬   三崎港という漁港を過ぎると、道はぐんと狭くなる（この岬からも別府への船が出ている）。しかし、調子に乗って飛ばしてはいけない。そこら辺の道を、おじいちゃん、おばあちゃんが割と歩いているのだ。安全運転、安全運転。  八幡浜を出て1時間ちょっとぐらいで、目的地の佐田岬に到着。駐車場にバイクを置いたが、灯台まではここからさらに2km弱ほど歩かねばならないようだ。入口に陣取っているおばちゃんに捕まって、ミカンを買わされた。  灯台までの道は、ボクのような運動不足のおっさんにとっては険しい。息を切らしながら歩くこと30分ほど、ようやく白い灯台の麓にたどり着いた。  ――絶景！！うっすらと見えるのが、大分県だなぁ。この海峡は古来より“速吸（はやすい）の瀬戸”と呼ばれているらしい。 &amp;gt; 『古事記』や『日本書紀』においては、神武天皇が東征の途上で速吸門を通ったときに、国つ神の椎根津彦が現れて航路を案内したとの記載があり、この速吸門が豊予海峡のことであると考えられている 豊予海峡 - Wikipedia    艦これ提督にとっては、給油艦「速吸」の名前の由来と説明したほうが早いかもしれない。ミッドウェー海戦で空母を三隻も失った日本海軍が、ついでに正気も失って「給油しかしないのアホらしいから、哨戒用の水上機も発艦できるようにしようぜ！」と建造した艦。なお、発艦できても着艦はできないため、陸上に基地を確保するかしない限り、出撃したら機体は捨てることになる模様。しかも、その艤装は活用の機会がなく、あっさり潜水艦に雷撃を食らって沈没したらしい。南無い。まぁ、かわいいからええんやけどな（下種顔  記念に Surface 3 で艦これをやってみたが、電波が悪くて満足に遠征も出せなかった……orz
 #### おまけ   ミカン美味しかったです。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>@bonprosoft 君と&amp;lt;del&amp;gt;猫島&amp;lt;/del&amp;gt;青島に行ってきたった。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/12/03/195937/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Dec 2015 19:59:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/12/03/195937/</guid>
      <description>8月29日、はるばる仙台から @bonprosoft 君がきてくれたので、一緒に猫島青島に行ってきたった。書こう書こうと思っててずっと先延ばしになっていたので、『愛媛・松山についての徒然 Advent Calendar 2015 - Adventar』3日目のネタとして使わせていただきます(;´･ω･)  青島は伊予灘に浮かぶ島です。予讃線の伊予長浜駅から船で30分ぐらいのところにあるみたい。  青島へ行く船は 8時00分 と 8時45分 の2便しかなく、人数オーバーの場合は乗れません。なので、割と朝早くに出かけました。前日にあまり寝られず、すごく眠かった記憶が……。ちなみに、予讃線は松山市の隣にある伊予市までしか電化されてないので（たぶん予算が尽きたんだと思う！）、この列車はディーゼル車です。松山にきて知ったのですが、こっちでは
 伊予鉄（路面電車・郊外列車）：電車 JR 四国：汽車 と呼ぶらしいですね。まぁ、高松・岡山行きは“電車”になったので、この風習も廃れていきそうですが。**予讃線**は松山を出ると伊予長浜までは海辺を通ります。宇和島行きの“汽車”の多くは内陸をショートカットした**内子線**を通るので、このルートを走る電車はそんなに多くありません。  ちなみに、青春18きっぷのポスターに使われている写真で（ごく一部で）有名な下灘駅は、このルートにあります。海面を埋め立てる形で国道378号が開通するまでは、ホームの下にすぐ波が打ち寄せるほど線路と海岸が近接した「日本一海に近い駅」だったのだそう（下灘駅 - Wikipedia）。  残念ながらその称号はどこかの駅に譲ってしまったようですが、車窓からは伊予灘の美しい風景が楽しめます。  7:30 前、伊予長浜駅到着。鄙びたいい感じの駅です。  港まで行く道がわかるか不安だったのですが（事前に調べとけよ ( ‘д‘⊂彡☆))Д´) ﾊﾟｰﾝ）、割と駅の目の前にありました。  船は片道680円。島には宿泊施設がないので（というか、ご飯屋さんどころか自動販売機すらないので）、往復切符を買い、乗船名簿に名前を書きます。試してはないですが、帰りのチケットをネコに食べられても乗せてくれそうな予感。  船がチョロチョロとしょんべんをするのを眺めながら、デッキでぼんやり出港を待っていましたが、乗客はネコをみにいく人がほとんどな感じ。まれに島への釣り人がいいのかな？　釣り人への注意書きが船内に貼ってありました。  島に着くまでの間、配られたチラシで注意事項を確認しておきましょう。  青島の人たちは別に観光で儲けているわけではありません。暮らしは邪魔しないでおきましょう。敷地には勝手に立ち入らない！　ゴミはちゃんと持ち帰る！ 島にはコンビニなんかありません。自動販売機すらなさそう。帰りの船までは島に置き去りなので、お弁当や飲料は前もって準備しておきましょう。 ネコへのエサやりは既定の場所で（すみません、このルール半分忘れてた） 水の無駄遣いはしない。もともと雨の少ない土地なうえに、よそからの水道が引かれているわけではないので。 そんなこんなのうちに、島が見えてきました。  桟橋に着いたら、さっそくネコ、ネコ、ネコ。これはシャッターチャンスや！！――と思ったら、カメラのバッテリーが切れていたので、以後はスマホの写真でお送りしますorz （さっきの写真も帰りに撮ったものです）  うわさでは聞いていたけれど、ほんとネコだらけの島だ。さっそくあちこちを探検してみました。  くつろぎネコ。  漁師さんの獲物を狙うネコ。  それを奪い合うネコ。  これはチューしてるネコ……じゃなくて、威嚇してるネコ。実はお互いに ﾌｰ ｷﾞｬｰ!! って感じです。よく見てみると耳がカジられているネコも少なくなく、この“ネコの楽園”ですら、生きていくのは並大抵のことじゃない感じですね。  @bonprosoft 君もデカいカメラでネコを激写しまくってました。ここでちょっと早いお昼ご飯。ネコのいない防波堤の先まで歩いて、松山駅で買ったおにぎりなどをひらげて食べました。  すると、ちょこちょこと1匹のネコが歩いてくるではありませんか。試しに松山産のスルメを与えてみると（ごめんなさい、書きながら思い出したけど、もしかしたらここでエサやるのはよくないかもしれぬ）、すっかり懐いて膝の上に乗ってきました。かわゆいのぅ、かわゆいのぅ。  ちなみに @bonprosoft 君はリュックを食べられていました。  そのあとは、島をちょっと探検。人の住んでいない家が割とあって、過疎化が進んでいるのがわかります。地図に書いてあった道も草木が生い茂っていて、半そで・短パンでは通れない状態でした。最初は島を一周してみようかと思っていたのですが、それは断念。あと、防波堤にフナムシが腐るほどいました。ネコもあまりフナムシは好きじゃないようで、フナムシのいる方にはあまり出張しないみたい。  そうこうするうちに雨が降ってきたので、神社の軒を借りて雨宿りしました。ついでに眠たかったのでお昼寝。  ネコが一匹、ボクのおなかの上で寝ていてウザかったです(n*´ω`*n)猫の楽園情報です pic.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>松山から三河安城まで。友人の結婚式に出てきた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/10/29/004013/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Oct 2015 00:40:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/10/29/004013/</guid>
      <description>  旧友の結婚式に出てきた。「ここ2年ほど遊んでないなぁ」と思ってたら、こやつ、隠れて嫁さん探しをしていたらしい。マラソン大会でスタート前に_「一緒にゴールしようぜ☆」_とか言ってたくせに、ラストスパートであっさり引き離された気分や。ともあれ、おめでたい。会いたかった友人とも久しぶりに会えたし、割りと楽しかった。
### 松山空港から中部国際空港まで   飛行機のチケットと宿は、出張パックみたいなやつでとった。簡単で大変便利なので、旅程がシンプルな時は割りと使っている。たしか、早めに予約をしておいたおかげか、2泊付きで5万円しなかったような（4万ぐらいだっけかな？）。ちなみに松山―中部の正規運賃（ANA）は26,610円との由。便にもよるが、旅割75を使えば10,710円までに割引されるようだ。機材はボンバルディア DHC8-Q400。2席ずつ縦方向2列、横20列弱の小さなプロペラ機だ。ジェット機ならば大丈夫な手荷物でも持ち込みを断られる場合があるので、なるべく事前に預けておくのが吉。自分はそうしたのでスムーズに乗り込めたが、なかには乗る直前に注意を受ける客もいたようだ。搭乗はボーディングブリッジ……ではなく、一度下に降りてから乗る。中部国際空港ではバスに乗せられて面倒だったので、やはり大きな荷物は預けてしまうに限る。  滑走を始めると、ジェット機ほどの G を感じることなくすっと離陸。よく見ていなかったのだけど、海側から陸側へと飛び立ったのだろうか。左手眼下に松山城の建つ丘をみながら、ゆっくり旋回していくと、景色はタンクの立ち並ぶ海岸から、一面青い山々になる。ジェット機に比べて高度が低いのだろうか、小さいながらも建物までくっきり見えるようだ。途中、雲を湛えた山のダムをみた。ダムの端から雲が零れ落ちるさまはまるで滝のようで、少し不思議。  ### 中部国際空港から三河安城まで（名鉄～JR東海道線）   中部国際空港へは定刻より早く到着。ほんとうにあっという間で、もってきた文庫本を思っていたよりも読み進められなかった。空港では“招き猫”がお出迎え。どうやら空港のある街・常滑の名産のようだ。競艇のイメージしかなかった（ぁ  三河安城へは名古屋から新幹線に乗ってもいいのだが、式は三時から。まだ十時で時間にはだいぶ余裕があるので、金山から東海道線に乗ることにした。金山までは名鉄のミュー特急とやらに乗るのだけど、これが割としょぼい。近鉄みたいに駅のホームで指定席を買えるかと思えばそうではなし、車内で特急券を購入しても席のバッティングまでは解決してくれない。しかも、この特急、やたら停まる。名鉄には乗ったことがなく、なんとなく近鉄っぽいのを想像していたけれど、どっちかっていうと京成みたいな雰囲気だった。  金山で JR 東海道線に乗り換え。うおおお、各停に追いつこうとしたら、快速に追い抜かれたあああああん
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) October 24, 2015  途中、若干の手違いはあったけれど、武豊行きの各駅停車や豊橋行きの各駅停車を乗り継いで無事に三河安城に到着した。たけとよ なのか！ たけゆたか ちゃうんか！
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) October 24, 2015    ご褒美にビールと串カツでお昼ご飯をした。  ### 三河安城 結婚式はつつがなく終了。久しぶりに礼服を引っ張り出してきたのだけど、家に黒いベルトがなかったのが大失敗。でも少し太ったせいでウエストが程よい塩梅になっていて、ベルトなしでもズボンがずり落ちることがなかった。それにしても、三河の結婚式はちょっと面白いかもしれない。お菓子投げ？　これは、投げるのをキャッチするより、落ちたのを拾うのが効率がいい。ただし、他の人に踏まれないように細心の注意を払わなければならない。うまい棒一本を焦って、3日間指が使えないのは辛いだろう。あと、おしゃれご飯の最後にひつまぶしが出てきて笑った。ちょうど食べたいなぁ、と思っていたのでナイスタイミングだった。その次の日は、丸一日ホテルで過ごした。ほんとうは岡崎城などを観に行こうと思っていたのだけど、安い割に快適なホテルで、珍しく無線 LAN が早かったこともあり、ゴロゴロとニコニコ動画を観るのに最高の環境だったから仕方がない。一つだけ言い訳をするならば、仕事も一つだけやったんだよ。机が使いやすくて、捗った。  ### 三河安城から中部国際空港まで（知多バス）   帰りは、知多バスで中部国際空港まで。運賃は1,400円ほどだった。  乗り換えが要らないのがメリットだけど、6時前の1本しかないのが気が利かないところ。飛行機の出発は11時半ごろなので正直早すぎるのだけど、通勤・通学ラッシュの電車をスーツケースごろごろしながら乗るのは憚られる。早く着いたらセントレアの探検をすればいいやと思い、この便をチョイスした。文庫本を開いては閉じ、開いては景色を見ては閉じしている間に、バスは高速道路に乗り、海辺に浮かぶ中部国際空港が見えてきた。  ### セントレア   セントレアには8時ごろだったか、無事到着。お腹がすいたので適当なお店に入り、名古屋がまるごと楽しめるというセット（天むすときしめん）を頼んだ。  ……(＾ω＾)  ビールも頼んだ。  朝食を楽しんだ後は、眺望デッキでしばし飛行機の離陸を眺めた。  ほんとうならセントレアでは温泉も楽しめるらしいのだけど、この時間はほとんどのお店が閉まっていた。けれど、無料 Wi-Fi も充実しているし、携帯電話の充電スタンドもある。自分みたいに充電用の USB ケーブルをスーツケースに入れてしまい、端末のバッテリーを切らしてしまうなどというドジさえ踏まなければ、3時間ほど潰すのは造作もないことだろう。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>広島二日目。宮島に登ったら死にかけた。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/10/12/220701/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Oct 2015 22:07:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/10/12/220701/</guid>
      <description>  平和祈念資料館などをみたあとは、宮島へ行った。宮島は小さいころに一度行った記憶がある（まだ小学校低学年のころだった気がする？　よく覚えていない）。あのときは、弁当を鹿に食われたり、お店でフルーツ味のもみじ饅頭をくった弟二号が盛大に嘔吐したり*1、いろいろ大変な旅行だった。懐かしい。平和祈念公園から宮島へは“世界遺産航路”という船を使うと早くて楽ちんだけれど、潮位の関係で欠航になる点、定員があるのですぐの便には乗れないことがある点には注意かも。  所要時間は1時間弱で、運賃は大人 2,000円。同時期に広島へ行ってた妹（別行動）は「高い」と言っていたが、確かにもう少し足せば 松山 → 呉 まで行ける料金なので、高いは高いかもしれない。自分は船が好きなこともあり、あんまり気にならなかったけど。  満潮の時でも頭をぶつけないようにだろうか、背の低い船。デッキに出ることもできたので、ぼーっと海を眺めていた。  お昼頃、宮島に到着。Twitter で得た極秘情報によると、「牡蠣屋」という店がよいらしいので、そこを探した。それにしてもストレートな名前やな。ミナミにある馬肉専門店「ホース」と同じぐらいストレートやな。評判通り、なかなか美味しかった。  牡蠣飯に……  カキフライ。昼間っからビール飲んで、とてもいい気分になる。  昼食のあとは、のんびり人の流れに身を任せて奥へ進んでいく。鹿にはあまり会わなかった気がする。むかし来たときは鹿ばかりいたようなイメージだったが、記憶が改ざんされているのかもしれない。なんかパンフレット食ってるやつとかいたけど。こいつらは何でも食うから困る。奈良へバイクでいったときは、シートにくくっていた袋を食べられて困ったもんだった。破れはしなかったが、よだれでぐちょぐちょになった。  厳島神社は人が多いので外から覗くだけにして、今回はロープウェーで上まで登ってみることにしてみる。  宮島のロープウェーは、麓の紅葉谷と弥山（みさん）を結ぶ。弥山は古来より霊山としてあがめられていたのだそうで、伊藤博文もここからの景色を愛していたのだとか。
&amp;gt; 厳島神社の背景に広がるのは、宮島の最高峰標高約535メートルの霊山「弥山」。1200年もの昔、弥山は弘法大師空海(こうぼうたいしくうかい)により開基されました。弘法大師は100日間の求聞持(ぐもんじ)の修法を行いました。その際、弘法大師が修行を行ったと云われる弥山本堂や1200年以上経った今も燃え続けている きえずの火など、数多くの足跡や伝説を残しています。また、弥山には自然が創り出した巨岩のアーチ、くぐり岩や山頂に神が鎮座すると云われる磐座石など奇岩怪石があり、史跡と相まってすばらしい景観を創り出しています。 宮島・弥山の歴史探訪：宮島ロープウエー：宮島・弥山・日本三景・世界文化遺産／広島観光開発株式会社  おそらく海外向けのガイドブックに載っているのだろう、外国人客がすごく多い。小さなゴンドラに大人6人詰め込まれるのは、正直ちょっと閉口した。しかも、同行の @jz5 による極秘情報によると、このロープウェーは過去にも事故を起こしているという（彼はそういう無駄知識ばかり提供してくれるのだ）。まぁ、当然対策何課は施されてるんだろうけど、小さくてボロいゴンドラをみていると、ほんまにここ死ぬかもしれんな、とちょっと思った。――が、死に場所はここではなかった。ロープウェーが連れてってくれるのは、弥山の頂上ではなく、その手前の展望台なのだという。頂上までは、まだ30分も歩かなければならない。しかも、最初の10分は下りで、残り20分は上りなのだという。アホなのか、バカなのか！　相殺して上り10分だけにしてくれれば、帰りは下りだけになってまだマシなのに、これでは行きも帰りも最後が上りになってしまう。下手すれば、駅にたどり着く直前に死んでしまうぞ。しかも、山に登るつもりがなかったので、履いてきたのは草履。ほんまに遭難してまう。&amp;gt;死ん…でる pic.twitter.com/TQE7DGWN5z— ＪＺ５ (@jz5) 2015年8月15日どうにかこうにか山頂には就くことができたが、マジで危うく死にかけた。  生き残れたことを神に感謝し、平和を祈るために広島方面に礼をささげる。これはけっして土下座ではなく、クンジョルという韓国式の礼なのだという。このまえ鳩山元首相がやってて知った。  頂上の景色にも飽きたので下界に降りると、潮が引いている。  せっかくなので、なんか海藻がへばりついてグジュグジュになっているのを踏みながら、鳥居に近づいてみた。鳥居にはカキ殻とお金がたくさんへばりついている。@jz5 が「ここでフェリー代を稼ぐ」と言い出す。なんて浅ましい男なのだろうか。俺も500円玉だったらほしい。  今度は人の少ない時期にこようと思った。
### 追伸     揚げもみじと宮島ビールも美味しかった。 *1:マズかったというより、小さな子どもだったので、思ってた味と実際に食べた味のギャップが激しすぎて吐いてしまったんだと思う  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>終戦記念日：広島行ってきたった。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/10/10/001251/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Oct 2015 00:12:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/10/10/001251/</guid>
      <description>お盆休みに呉に行ったお話の続き。10月にはいって、お盆休みのことを書くという。まぁ、いろいろ忙しかったし、多少はね？2日間呉を堪能したあと、電車で広島へ移動。確か30分ぐらいだった気がする。平和祈念公園の近くに宿をとっていたので、そこまでバスで移動。チェックインまでまだ時間があったので、原爆ドームをみてきた。  生まれて初めて見たけど、ほんまにあったんやなー。写真で見た通りで、変に感心してしまった。  それでもまだ時間が余ったので、遊覧船に乗ってみた。タライのような小さな船だが、運転手兼ガイドさんにT字型の相生橋が原爆投下の目印になったらしいとか、あれが『はだしのゲン』の舞台になった小学校ですよとか、マツダスタジアムはお勧めとか、いろいろ教えてもらえて（川からだからあんまりよくわからんかったが）、割と楽しめた。  広島っていう街は川が多くて、しかも干満の差が激しいらしい（この時期で 3m ぐらいだっけ？）。僕たちが船に乗った午後3時はちょうど干潮だったのだけど、確かに橋げたには上の方に潮の跡がついていた。  自分は文系人間なので、干満の原理なんてあんまりわかってないので（月の引力だか何だかなんだっけ？）、なんでこの地方だけ干満が激しいのかさっぱりわかっていないのだけど、瀬戸内海を一つのバケツと思えばちょっとわかりやすいのかもしれない。このバケツには、潮が満ちると関門海峡・豊後水道・紀淡海峡などから海水がダバーッと流れ込んできて、逆に潮が引くとドバーッと流れ出ていく。広島、岩国、呉のあたりはそういう“海水の出入り口”から一番遠くて（バケツの一番深いところって感じやろうか）、ダバーッとドバーッの差が激しくなる……っぽい。知らんけど（瀬戸内海の潮汐の干満差(かんまんさ）はどれぐらい？）。そのおかげでこのあたりは潮干狩りが盛んだったり、厳島神社の鳥居みたいなのがいい感じだったりするわけだね。――わかったような、わからないような。  それはともかく、遊覧船“すいすい号”は割と楽しかったので、暇があれば乗ってみてもいいかも。  翌日は、ちょうど終戦記念日。少しだけ早起きして、平和祈念資料館にいってきた。並んでまでみる気はなかったので。ぶっちゃけ、こういうところはあまり行きたくないのだけど、一生に一度はみておくべきものだろう。むしろ35歳になるまで一度も見てへんのってどうなのって感じ。  正直なところ、展示を見て平和を“祈念”する気持ちになる人はかなりの聖人君子かアホだと思った。少なくとも、自分には無理。怒りしか沸かないな。さすがにこんなんやりすぎやろ、アメリカには3倍返しで核兵器を落として自分たちのやったことをその身に刻むべきだと感じる。――もっともそれは一時の感情であり、冷静に考えれば戦後アメリカは日本にまぁまぁよくしてくれたと思うし、個人的にもアメリカは嫌いじゃないし（むしろ好きな部類だ）、今の世代には関係ないし（今でもアレを正当化している人たちが多いと聞くと、ちょっとイラッとするけれど）。今さらこんなもの必要はないだろう。あとアレだな、帝国陸海軍にも怒りを感じる。なんてアホなんだろう、核兵器を落とされる前に戦争をやめればよかったし（結果論なのはわかっている）、落とされた以上、是が非でも核爆弾を完成させて風船で飛ばすか、それこそゼロ戦に括り付けてカミカゼアタックすべきだった。本当に無能で情けない人たち（こんなことを言えば怒る人もいるかもしれんが）。きっと自分が戦争に駆り出されていて、原爆を目の当りにしたら、「お上がうるさいから適当に戦うふりして生き残ろう(＾ω＾)」モードから、「ヤンキー皆殺しにしてやる（ﾌｧｯｷｭｰ」モードにスイッチしたことだろう。特攻だってしてたかもしれん。その場にいたわけじゃないし、所詮わからんが。とにかく、平和を祈る気分の場所ではないな、と個人的には思った。原爆ドームは「ほねほねやなー」で済むけど、資料館はね。正直なるべくあんまり来たくない場所だし、ましてやこういう施設が増えるのはもっとごめんだ。そう思った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>姪っ子とネズミーシーに行ってきたった (^q^</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/10/06/204558/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Oct 2015 20:45:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/10/06/204558/</guid>
      <description>  以前、妹と電話していたときに半分冗談で_「ネズミ―ランドぐらい兄ちゃんがいつでも連れてってやんよ( ^)o(^ )」_と風呂敷を広げたところ、見事に言質をとられてしまい、ほんまに連れていくことになってしまった。しかもそれを聞きつけたおかんまでついてくることに（小さい子いるから、頼もしくはあるんだけど）。最後の抵抗じゃないが、ダメもとで
 ネズミ―ランドじゃなくて、まだ行ったことのないネズミーシーにしてくれ 混みそうな土日に行くのは絶対嫌なので、平日にしてくれ と要求してみたところ、二人ともこれも快諾。喜々としてキッチリ休みをとってきてくれた。完全に逃げ道をふさがれた格好だ。いい天気 pic.twitter.com/RtnWEnGlzS— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年10月2日その前日にかなり荒れていたので（松山から東京への飛行機もだいぶ遅れた）天気が心配されたが、その日は秋らしく、とても過ごしやすい天気になった。到着後たった10分で諭吉が二人討ち死に（駐車料金で2,000円弱、三人分の入場料で20,000円弱）して意気消沈だった俺氏も、ちょっとテンションが高まってくる。なう pic.twitter.com/6IvO1BrQCq— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年10月2日ゲートをくぐると、そこは異世界だった。イスラム風？　ヴェネツィア風？　よくわかんないけれど、生まれて初めて来たので、景色を見てるだけでも割と楽しめる。姪っ子の凜乃ちゃんも、妹が自作したという白雪姫の衣装を着てご機嫌だ。白雪姫の格好した姪っ子に女子高生が「かわいいー！！」って言ってくれるんだけど、君らのほうが可愛いからおっちゃんとデートしよう— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年10月2日ちなみにわしは妹とおそろいのTシャツを買わされた（再び諭吉死亡）。個人的にはネズミのミミみたいなやつでお茶を濁したかったのだけど、頭がデカすぎて入らない。かといって帽子タイプのやつは少し暑い。残念ながらTシャツでコスプレせざるを得なかった。罰ゲームでこんなシャツ着せられてる pic.twitter.com/xSu19BdVzR— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年10月2日お昼ご飯は、ダッフィーのショーを観ながら。平日のせいか待ち時間もそれほどなく、20分ほどで席へ通してもらえた。アトラクションに並んで艦これしてる— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年10月2日ここのメニューはハンバーガーが中心のよう。自分はコッドフライのハンバーガーを注文した。ポテトとソフトドリンクのセットで1,000円ぐらい。意外に食事はリーズナブルだなと思ったのだけど、あとで聞いたところによると8,000円ぐらいするところもあるらしい。ほんまネズミーは恐ろしいで。  ちなみに、コッドっていうのはタラのことやね。この前本を読んでおいたので、妹に聞かれたときにちゃんとドヤ顔で答えることができた。  ネズミーシーではダッフィーというクマが人気らしい。自分はこのダッフィーというキャラを知らなかったのだけど、ネズミーシーにしかいないとかなんとか。ダッフィーよりお腹出てないからまだ大丈夫— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年10月2日ショーの筋書きは、周りがリア充だらけで怒髪有頂天のダッフィーが海に「彼女くれ」という手紙を流すも、鬼畜にもそれをミッキーが拾い、「かわいそうだから彼女作ってやろうぜ」と画策するというもの。こうして、シェリーメイという可愛い彼女ができました！　というお話。ダッフィーが海に手紙流したら、彼女できた。俺もやってみよう— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年10月2日とてもハートフルでいいお話だったと思う。姪っ子も満足してた。ダッフィーの彼女、服きてないやん— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年10月2日残念ながら、姪っ子がまだ2歳だったのでアトラクションでは遊べなかったのだけど、電車と船には乗った。  姪っ子は電車がお気に入りのようで、電車が走るのを見てとてもはしゃいでいた。なお、電車に乗るのはそんなに好きではない模様。ビール pic.twitter.com/vLpKQ9JCzA— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年10月2日おじさんも妹とおかんの許可のもと、ビールをいただいて大満足。ちょっとビターなチュロスも美味しくて、まぁ、混んでさえいなければまたきてやってもいいと思った。おもろかった pic.twitter.com/PrD4SEeOEL— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年10月2日 ### 追伸：どうでもいいんだけど 子どもはほんと物覚えが早い。姪っ子は2歳なのに、iPhone で「写真」アプリを探してフリックでみたい写真や動画を探し出せる。何をみているのか興味があったので覗いてみたら、自分が歩いている動画（しかもコケてた）だった。我がふりをみて反省でもしてるのかしら。アプリの終了のやり方も知っている（妹曰く「この操作は娘に習った」）。油断してたら一瞬で老害になるなぁ、と薄ら寒く感じるとともに、ちょっと頼もしく感じた。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>フラっと鎌倉行ったら流鏑馬やってた。あと、大仏に穴が開いてた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/10/05/203320/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Oct 2015 20:33:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/10/05/203320/</guid>
      <description>  週末、フラっと鎌倉へ出かけた。土方の仕事とかで近くに行ったことはあるけれど、観光で訪れるのは生まれて初めて。鎌倉というと、個人的には歴史のイメージが強いのだけど（とはいえ、『太平記』も吉川英治でしか知らんが。『平家物語』に至ってはいまちょろちょろ読んでるところだ）、どっちかっていうと今はオシャレスポットらしい。歩いていて、若干肩身が狭い。
### 釜めし   着いたのが昼時だったので、まずは釜めしで腹を満たすことにした。_しらすとうにの二色丼！　_残念ながら“生しらす”はなかったのだけど、2,000円しただけあって割とおいしかった。ぶっちゃけ、生しらすがないのならば松山で食ったほうがコスパは高いが、それはそれ、これはこれ。鎌倉へ出かけて食うことに意味があるのだ。  あと、釜めしが出てくるまでに時間がかかったので、仕方なく鎌倉ビールを注文した。鎌倉ビールには「月」「花」「星」の三種類があるそうだが、アルトタイプの「月」をチョイス。ペロッと2本飲んじゃうぐらいおいしかった（釜めしがすぐに出てこないのが悪いと思う！）。ついでにクジラの竜田揚げも頼んだが、こっちもイケる。シーシェパードもまっしぐらだ。  ### 流鏑馬   とくにどこかへ行きたいという希望はなかったのだけど、鶴岡八幡宮ぐらいはみておくべきだよね。ちなみに八幡の神様っていうのは、**応神天皇**（誉田別命、ほんだわけのみこと）のことらしい。身重の神功皇后が朝鮮へ渡ったとき、おなかの中にいた子供だね。源氏にとってはご先祖様でもあるし、肝っ玉母ちゃんとともに武をつかさどる神さまである点も、武門の棟梁家の氏神にふさわしい。  やたら人が多いなーと思ったら、たまたま流鏑馬をやっていた。生まれて初めて流鏑馬を生で見たのだけど、想像以上の迫力だった。  流鏑馬って、馬がパカラッパカラッ、弓ひょろ～んバスーン！　っていうイメージだったのだけど、そんなことないのな。掛け声が聞こえてきたかと思うと、一瞬でドドドッと駆け抜けていった。上の写真は Nexus 6 で撮ったのだけど、ぜひ Youtube のビデオも見て、これが奇跡の一枚であることを知ってほしい（ほかにも何枚か撮ってたのだけど、馬が速すぎて全部ブレてしまった）。スマートフォンのデジタルズームにしてはなかなかじゃないだろうか。おかげでテンションが上がってしまった。あとは宝物殿（入場200円）で鎧と十二単をみた。割と展示はしょぼめだったけれど、僧形の八幡神は面白かった。それにしても人が多い。鎌倉駅へ戻る途中、疲れたので甘味処で抹茶アイスを食べた。ついでに Surface 3 を広げて、艦これの遠征をこなす。    ### 大仏   まだ時間があったので、大仏も見に行ってあげた。奈良の大仏をみたことあるマンとしては、とくにわざわざ見る意味もないかとも思ったけれど、この大仏、実は中に入れるらしいんだよ。_20円かかるけど。_大仏の中は狭くて、人の行き違いも大変だ。しかも胎内はとても暑くて、のぼせそう。  「なんで背中に穴あいてんだよｗｗｗ」と思っていたのだけど、納得の仕様だ。カバーがあるのは、きっと雨の日は閉めるからなんだろうな。大仏の中身が洪水だなんて、あんまり笑えないしね。今日はだるいので、これでおしまい。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>呉に行ってきたった：2日目 てつのくじら館</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/09/13/181514/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Sep 2015 18:15:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/09/13/181514/</guid>
      <description> 閉まってて涙目。明日出直す pic.twitter.com/unxVnBZaaS— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年8月13日「呉に行ってきたった：2日目 呉艦船めぐり - だるろぐ」のあとは、前の日に入れなかった「てつのくじら館」へ。
  海上自衛隊呉史料館 | 愛称：てつのくじら館 海上自衛隊の博物館やねんなぁ。  「ゆうしお」型潜水艦「あきしお」をそのままつかったインパクトある外見に圧倒されまくりだけど、それだけではなく、とくに掃海（機雷の除去、特別展らしい）と潜水艦については充実してた。まぁ、海上自衛隊は掃海からはじまったわけだし、多少はね？  というのも、終戦直後の日本の海は、米軍が空からばら撒いた機雷でいっぱいだったんだね。陸は陸で、道路も鉄道も寸断されており、物資の大量輸送など不可能。せっかくの救援物資も届かず、全土が飢えることすら危惧されていた。そのため、海の道をもう一度切り拓く必要があったんだな。しかも、早急に。そんな理由で、初期は“カミカゼ”まがいの掃海も行われたという。機雷だらけの海に特攻して、ちゃんと通れたところは安全って訳やな。必要に迫られてのこととはいえ、どれだけ当時の日本が追い詰められていたかが実感できる。  こうした犠牲のおかげで、ようやく下関から大阪まで、瀬戸内海に一本の細い航路が開かれた。それが徐々に広げられ、今ではおおむね安全に、どこでも船が通れるようになったというわけ。“おおむね”と但し書きをしたのは、今でも機雷の除去は行われているからだ（写真は2010年、神戸港沖）。  機雷にはさまざまな種類があるが、だいたいは海底に植え付けるか、そこからヒモで係留された状態で設置されており（海面に漂う浮遊機雷は、国際法で禁止されている）、磁気や音響センサーの感知により作動する。  そのため、ヒモを切断して浮遊させてから機銃を打ち込んだり、磁気や音響をだすオトリを曳航して安全な位置から爆発させたり、ときにはダイバーが近づいて処理をしたりするんやのぅ。もちろん、船（掃海艇）が磁器を発しては機雷に触れてしまう（触雷）ので、船体は木かプラスチックでなければならないし、音にも気をつけなければならないだろう。いろいろ大変やな。朝鮮戦争のときにこっそり“海外派兵”されていたなんていう話は知ってたけど、実際に掃海具なんかを見るのは初めてで、とても勉強になった。というか、ちょっと浅学が恥ずかしいぐらい。  あとは、潜水艦の歴史と体験コーナーとか。たとえば船員の寝る三段ベッドにも寝そべることができるのだけど、とても狭い。@jz5 が挟まって出られなくなってた。あとは、椅子の中にジャガイモを隠してあるとか（場所の節約やな）、そういう感じの。残念ながら「あきしお」の中は撮影禁止だったけれど（人の流れが詰まってしまうからだそうなので、ガラガラなときだったらいいのかもしれない）、潜望鏡が覗けたりして面白かった。  お土産に萌え萌えな自衛隊のフリーペーパーをもらって帰った（広島のホテルで読んでみたけど、割と面白かったかもしれない）。  そのあと、ゆめタウン呉│イズミ・ゆめタウン WEB（歴史秘話ヒストリア「幻の巨大潜水艦伊400」に出てきた元乗組員の爺さんがやってる店やな）のなかにある「メロンパン」というお店で「こしあん」を買って食べた。  ほんとは「メロンパン」で「メロンパン」を買うつもりだったのだけど（こんな形でもメロンパンなんだそうだ）、人気らしくて売り切れてたみたい。でも、「メロンパン」の「こしあん」もズッシリしてて食べごたえがある。ゆめタウンでかった「大和ラムネ」と一緒に、近くの公園でいただいた。割とお腹いっぱい。  ……にもかかわらず、その20分後ぐらいにはカレー食ってた。  これは潜水艦「けんりゅう」で食べられているレシピだそうで、その名も「ソードドラゴンカレー」。食べてみると、割とシーフードだった。このお店、本当は麺類のお店みたいで、寿司屋で焼肉頼むかのような、変な罪悪感がある。でも、キニシナイ。ごちそうさまでした。こうして、パンパンになったお腹を抱えながら、僕らは JR 呉駅から広島へと向かうのだった。続く……かも。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>呉に行ってきたった：1日目</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/08/21/042801/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Aug 2015 04:28:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/08/21/042801/</guid>
      <description>お盆は船で呉に行ってきました。愛媛・松山とは、海を挟んでお隣の街。スーパージェットで1時間、フェリーで2時間かからないぐらいの距離です。呉は、人口22万の造船と海軍の街。かつては伊予水軍（村上水軍）の一派が根城にしていたそうで、なるほど、江田島・倉橋島に囲まれた潰れ気味の三角形の内海は、船を休ませておくには適している気がします。それにしても、呉って面白い名前ですね。名前の由来はいくつかあるそうで……
&amp;gt;  呉一帯をつつむ連峰を「九嶺（きゅうれい）」と呼び、それがなまって「くれ」になった。なお、市章はこれにあやかり、カタカナの「レ」9つで星形をかたどったものである。 灰ヶ峰から伐採したくれ（榑、板材の意）が特産品として有名になったことに由来する。 中国三国時代の呉(孫権が建国）の子孫に由来し、戦乱などを逃れて呉から日本列島に亡命して呉周辺に住んでいた中国からの渡来人を「くれ人」と呼んでいたため。呉(ご）を訓読み(和訓)して「くれ」と呼んだ。
 呉市 - Wikipedia  個人的には3つ目が好きです、平家の落ち武者伝説みたいで。そういえば、呉の国も船が得意な国でした（「南船北馬」って言いますよね！）。&amp;gt;ふぁーーー！ pic.twitter.com/MgjjkEUn1o— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年8月13日倉橋島と本土の間にある“音戸の瀬戸”と呼ばれる海峡をくぐると、そこはもう呉です。クレーンやタンカー、護衛艦がいっぱいいる。&amp;gt;なんかおるｗ pic.twitter.com/W1aGhrqwk7— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年8月13日呉港に着きフェリーターミナルを出ると、左手に大きな潜水艦が。こういうの、ちょっとワクワクしますよね！当日は、大阪から新幹線（お盆の混雑で座れず、立っていたらしい。ざまぁｗ）でやってきた @jz5 と合流。まずは広島焼き広島風お好み焼きを楽しみました。  お店は冷房が効いておらず、鉄板の熱気もあってむちゃくちゃ暑かったですが（外を出たら涼しかったぐらい）、まずますのおいしさ。たまに広島焼き広島風お好み焼きもよいものですな。&amp;gt;I&#39;m at お好み焼き たんぽぽ in 広島市, 広島県 https://t.co/PJq2QDcpVf— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年8月13日ちなみに、呉は川沿いのあたりに飲食店が多いようで、僕たちが言ったお好み焼き屋さんの方はオフィス街のようです。ご飯が食べたかったら、北東方面の中通り・れんが通りと言うあたりに行くとよいようですね。あと、川沿いには夜屋台が出ていて、美味しいラーメンが食べられます。  お腹いっぱいになったので、次は観光です。呉では
 大和ミュージアム てつのくじら館 港めぐり（フェリーターミナル発） は押さえておきたいところ（他にもいっぱいあるんだけど、電車と徒歩ではちょっとキビシイ）。その日はまず大和ミュージアムに行くことにしました。 ### 大和ミュージアム   最大の目玉は、1/10 スケールの戦艦「大和」。呉で生まれた、世界最大の戦艦です。これ以上デカい戦艦は無用の長物、もとい、もろもろの周辺環境の変化から作られることはありませんでした。  高角砲と機銃でハリネズミのようになってます。これでもほとんど敵機を撃ち落せなかったんだぜ……鉄くずにして飛行機作ってた方がマシだったな！  でも、デカい主砲はある意味ロマンだから、多少はね？　15m測距儀をのっけた艦橋も、ドデカい1本煙突も、懐刀のような副砲もカッコイイ。こうした高い技術が戦後の復興にも役に立った――というのがこの博物館のテーマだけど、あまりな過大評価もどうかと思った。そもそも、大和をはじめ、旧海軍の艦船は機密の塊で、ロクに資料が残っていないことも少なくない。また、あの戦争では優秀な技術者の卵の多くが戦地に送り込まれ、無駄に戦死した。大和一隻なんかよりも、そっちの方がよっぽど日本にとっては惜しまれる犠牲だと思う。だいたい、電探の説明がないじゃないか、電探の！　電探技術はすんげー遅れをとってましたすみません！　っていう展示もあってよいと思うよ。とはいえ、やっぱりカッコいいのも事実。当時は全長が短くて胴が長い見慣れぬ艦形だったことから「タライブネ」なんて言われたりもしたそうだけど、このコンパクトさこそが大和の設計の偉大なところだった。機能美っすなぁ。  あと、そのほかの見どころといえば、戦艦「金剛」のヤーロー式ボイラー（缶）。真水を蒸気にしてタービンを回すための装置かな？　この缶は近代化改修の際に下ろされて、平成5年まで暖房用として使われていたのだそうな。さぞかしぬっくぬくやったやろうな。  そういえば、近代化改装後の「金剛」の模型もありました。「英国生まれの帰国子女の金剛デース！！」　なお、太平洋戦争では「大和」よりもよっぽど活躍した模様。  零式艦戦（ゼロ戦）六二型。ゼロ戦は大変優秀な艦上戦闘機（空母に載せて敵の戦闘機をやっつけるヤツ）で、太平洋戦争初期までは圧倒的だったけれど、エンジンの改善でアメリカに追いつけず、アホみたいな馬力と装甲・武装を備える米戦闘機に後れを取るようになっていった。いつも不思議に思うんだけど、今でもエンジンといえばロールスロイスとかだよね。エンジンの開発って難しいんだろうか。  日本海軍の秘密兵器・九一式徹甲弾と三式弾。九一式徹甲弾は、弾を撃った後に水中を進み、敵戦艦の装甲の薄い喫水線下を食い破ろう、というコンセプトの弾。三式弾は特定の高度で爆発し、千個ほどの散弾を撒き散らす対空弾。敵の編隊の中で爆発すれば威力絶大（異説あり）だけど、それがなかなか難しかった。一方、アメリカは敵機に近づくと勝手に爆発する VT 信管を開発した模様。  甲標的の模型。甲標的は二人乗りの特殊潜水艦（一応帰還することも考えていたので、特攻兵器ではない）で、前にグアムで見てきた。他にもいろいろあったけど、たぶん自分で見た方が早い。大和ミュージアムはじっくり見ると三時間はかかるぐらい、見どころ満載だった。別に軍事マニアじゃなくてもおススメ、おススメ。今度は人の少ないときにバイクで行って、ビデオ資料もじっくり見たいものだ。  あと、艦内にはニンテンドー DS によるガイド機能があるので、持っているなら持って行くといいかも。自分はもってないので試せませんでした。あとは、ラムネ飲んでのんびりしたり、港のそばにある碇（大和のかな？）で記念撮影したりしました。大和の錨（申し訳なかった pic.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>船乗って松山から広島・呉に行ってきたった。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/08/18/051707/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2015 05:17:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/08/18/051707/</guid>
      <description>お盆は船に乗って広島・呉に行ってきた。前回は三津港から柳井行き（降りたのは途中の周防大島にある伊保田）に乗ったけれど、今回は松山観光港からの乗船になる。ここからは、広島行きのほかにも小倉行きが出ている（これも今度乗りたいものだ）。  先に文句を言っとくけど、この松山観光港というのがめちゃくちゃアクセス悪い。伊予鉄高浜駅から、さらに連絡バスに乗らなくてはならない（運賃180円）。  行きはそれほど苦にも思わなかったが、帰りは30分ほどバスを待たされ、高浜駅でも電車の発車までに15分ほど待つ羽目になって、かなり堪えた。松山市駅行きのリムジンバスが出ているので、市内中心部に用がある人はそっちを利用するのがいいようだ。個人的には三津港か衣山、古町あたりで止まってくれると助かるのだが、生憎、そんな配慮はない。地元民はマイカーでのお迎えが一般的のようで、バスト列車を利用する人は少なかった。みんながマイカーを利用するから公共交通機関がダメなのか、公共交通機関がダメだからみんなマイカーでお出迎えするのか。とりあえず“おもてなし No.1”を詐称する暇があったら、伊予鉄の延伸とかマジで考えた方がいいと思う。
### 松山 → 呉 行きしなは呉で降りて、1日観光した。その話はまた今度、今日は船に乗った話だけ。  松山 ⇔ 広島・呉 間には、足の速い“**スーパージェット**”と、クルマも乗れる“**クルーズフェリー**”の2種類がある。     スーパージェット クルーズフェリー 備考   広島までの所要時間 約1時間 約2時間 呉寄港便は＋15分程度   広島までの運賃 7,100円 3,600円     車両乗船 不可 可      行きは安いフェリーの方をチョイス。フェリーは JAF 割引（1割）が効いたので、呉までは2,410円（正規運賃は 2,670円）。だいぶ安いと思った。今度バイクで呉に行こう。呉止まる便ないマン pic.twitter.com/sGvUsWV4b5— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年8月12日ちなみにスーパージェットは呉に停まらない便が多いので、あらかじめ運行表をチェックしておいた方がいいかも（フェリーも一便目は呉に停まらないようだ）。フリーWi-Fiあるやんって思って艦これ行ったら怒られた pic.twitter.com/t2VNqCWDBW— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年8月13日あと、船内には無料の Wi-Fi があるので、艦これだって楽しめる……はずだったが、ポリシー違反だとかなんだとかでブロックされてた／(＾o＾)＼ただし、洋上でも Y! モバイルがつながったので、ケータイはだいたいイケるんじゃないだろうか。自分はテザリングでネットしたり、持ってきた本を読んだりしてのんびり過ごした。  船は15ノットで快調に進む。途中で、スーパージェットとすれ違った。  やがて橋が架かった狭い海峡に差し掛かり（本土と江田島の間にある“音戸の瀬戸”というところらしい）、船足が遅くなる。ここを抜けると、呉の港はすぐそこ。右舷に林立した大型クレーン、鼠色の護衛艦、艤装中のタンカーなんかがひしめいている。「呉にきた！」って感じやね！  ### 広島 → 呉   帰りは広島観光をしたので、広島港（宇品）経由。広電に乗ったの、小さい頃以来かもしれない。大出費や pic.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高松：栗林公園で涙ながらに扇子を買う</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/07/06/185809/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2015 18:58:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/07/06/185809/</guid>
      <description>屋島～八栗で歩き回って疲れたので、その日は高松で一泊。ちょっと寝てから夜起きて街へ繰り出し、骨付き鶏でも食べようかと思っていた。 ### 悲劇その一 4時にチェックインして寝て、起きたら12時だった／(＾o＾)＼さすがにこの時間から街へ繰り出しても……と思い、何も食べずに夜を明かす。とくに門限なんかはないみたいだったけれど、宿の受付はおじいさんだったし、夜中起こすのもかわいそうだので。  ### 悲劇その二   翌朝、お腹が空いたのでうどん屋さんを探してみたのだけど、どこも閉まってた。ガッデム！　うどん県の人は日曜の朝、外でうどん食べないのかな。喫茶店のモーニングみたいなノリで。  それにしても高松は商店街が大きいね。開店前の店の様子を見ながら歩くのはちょっと楽しい。  ### 栗林公園   なにはともあれ、開いてないモノしょうがない。近くにあった“栗林公園”というのをちょっと覗いて、そのまま松山に帰ろうと思った。その前に喫茶店で腹ごしらえ。こういうお店がうちの近所にもあれば、日曜の朝にでも行くのになぁ。日曜の朝は何もしたくないんだ、1,000円払ってでも勝手にごはんが出てきてくれる方がうれしい。  9時ぐらいかな？　栗林公園の北門にはいる。ここは有料で、大人は410円払わなければならない。 &amp;gt; 室町の手法を残す石組みの地をもとに、江戸時代、讃岐高松藩の歴代藩主により百年余りの歳月をかけて完成、下屋敷として利用されていました。現在では、特に重要な文化財庭園として国の特別名勝に指定され、また日本に関する旅行ガイド「ミシュラン・グリーンガイド・ジャポン」では「わざわざ旅行する価値がある」を意味する三つ星に格付けされるなど、日本を代表する大名庭園として国内外から高い評価を得ており、その美しい姿が引き継がれ、守られています。 ritsuringarden.jp  夜のごはんにも振られ、朝のうどんにも振られた僕は、すっかりイジけてしまっていて、「ミシュランガイド？　はん、どうせ外人ウケしそうな大雑把な感じの公園やろ」などと思っていた。  写真右上が現在地。ゆっくり一周するだけで1時間はかかりそう。  思った通りと言っていいのか、最初は割とおおざっぱな感じで、兼六園みたいなのをほのかに期待していたのでちょっとガッカリした（ちなみに、この大きな山は紫雲山と呼ぶのだそうだ。）。まぁ、居心地はいいけどさ。  でも、奥へ進むにつれて趣向を凝らした建物が増えていき……。  「うん、まぁ、なるほどね？　ちょっとはやるかも」という気分になってきた。      
 ### 悲劇その三   そろそろ歩き疲れたと思ったところに、お土産物屋さん兼お団子屋さんがあったので、少し覗いてみる。その日はちょっと暑かったし、陰に入りたかったのと、ハンカチを忘れてしまっていたようなので、いい感じの汗拭きがあればと思ったのだ。  すると、店のおばちゃんがすっと音もなく近づいてきて、いちいちお土産物の説明をしてくれる。_「あぁ、この扇子いいですねぇ……（暑いし買っちゃおうかな？　うげ、5,000円近くするのか）」__「そうでしょう、彼女さんへのお土産などにいかがですか？」__「あ……彼女いないんで……」__「あ……あぁ……」_どうするんだよ、この雰囲気！　頬を伝う汗が、まるで涙のようだ。いたたまれなくなった僕は、手近にあった同じ柄のハンカチをとり、センスとセットで買うことにした。するとおばちゃん、_「いい色をお選びですね、センスいいですね」_扇子だけにセンスいいってか。いい加減にしろよ（＾ｖ＾）ﾌﾟﾙﾌﾟﾙ  でも、とてもいいおばちゃんで端数をマケてくれた。「もうちょっとマケてくれたら、そのお金でお団子も食べる！」って言ったら、結局5,000円にまでマケてくれた。おかげで美味しいお団子にありつくことができて、心の痛みは少し癒された。  ### 悲劇その四 そんな感じで、池を眺めながらお団子を頬張っていると……なんか若い女の子の集団がやってきて、僕の目の前に群れてキャピキャピしだした。確かその日はトライアスロンの大会か何かをやっていたので（ここにくる途中も交通規制をやっていた）、それに参加した子なのだろうか、まさに体育会系って格好で、あちこちむっちりしておる。_「俺がお尻を見ているのではない、おれの視界にお尻が入ってきたのだ」_その証拠に、自分は移動もしてないし、目線も動かしていない。まったくの不可抗力なのである。栗林公園も結構だけど、こっちも眼福だなぁ。そこでふと、なんとなくカメラをとりだしてみた。別にお尻を撮ろうと思ったのではなく、さすがに目の前にお尻があると目のやり場に困るので、今までとった写真でも見返しながら、お尻が去るのを静かに待とうと思ったのだけど――  メモリーカードがぶっ壊れてた ﾅﾝﾃ／(＾o＾)＼ｺｯﾀｲせっかく撮った写真は、次元の狭間へ消えてしまったようだ……。なんでこうも悲劇が僕を襲うのか。さすがにちょっと悲しくなってきた。僕は高松と縁のない子なのかもしれないな。  写真が撮れなくなった Nikon 1 V3 はカバンに仕舞い、とくにアテもなく小道をたどると、いい感じの建物がある。これは掬月亭と呼ぶのだそう。きっと南湖に浮かぶ月が掬えそうに見えたりするのだろう。  ここでは茶菓子がでる。自分はさっきお団子を食べたので、まんじゅうと緑茶の安いコース（500円）を頼んだ。ちなみにこの饅頭は「灸まん」と言うのだそう。時を遡ること天保年間、江戸からやってきた小金井小次郎という親分が旅の疲れをいやすために旅籠でお灸を頼んだところ、その親分がイケメンだったので評判になり、女中同士で奪い合いになったのだと言う。結局はじゃんけんか何かでお灸をすえる女中を選んだのだけど、その女中がすえたお灸がずいぶん柔なものだったらしく、親分が「こいつは甘ぇお灸だわー」と言ったのがこのお饅頭の始まり。お饅頭についていた説明を2/3ぐらい読んだところで、「こいつら爆発すればいいのに」と思った。  あと、ここでご一緒したご婦人に掬月亭の見どころなどを案内していただいた。これはブログに書かずに秘密にしておこうと思う。次に自分が来たときに、ドヤ顔で教えてあげたいからだ。ちなみに、このご婦人は高知からいらっしゃったそう。誕生日の月に買える JR の周遊チケットを使えば、安く四国を回れるらしい。そのチケットの存在は知っていたが、実際に使っている人にはあったことがあるはずもなく、実際の使い勝手を聴けたのはよかった。いつか自分も挑戦してみたいものだ。  ### 悲劇その五   そんなこんなで栗林公園を堪能した僕は11:45、すっかり満足して公園をあとにした――高徳線の汽車が栗林公園駅を出たばかりとも知らずに。近くの喫茶店に入ろうかなぁとも思ったけれど、さっき朝ご飯食べたところにもう一回入るのもなんだかな……と思ったので、そのまま1時間弱、木陰で本を読みながら電車を待った。こんなことなら、もうちょっとゆっくりしてもよかったんだが。  13:00 ごろ、高松駅到着。松山行きの特急でお弁当とビールを買って、今回の旅を振り返ったが……やっぱり骨付き鶏とうどんを食いそびれたのは痛い。近いうちにバイクでリベンジしようと思う。  ちなみに駅弁は鰆の炊き込みごはんでした。美味しゅうございました。終わり！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高松：檀ノ浦～八栗寺</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/07/03/181444/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jul 2015 18:14:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/07/03/181444/</guid>
      <description>  屋島寺・屋嶋城をみたあとは、屋島をぐるっと一周。&amp;lt;iframe src=&amp;quot;https://hatenablog-parts.com/embed?url=https%3A%2F%2Fblog.daruyanagi.jp%2Fentry%2F2015%2F06%2F30%2F190041&amp;rdquo; title=&amp;quot;古代の&amp;quot;幻の城”屋嶋城（やしまのき）を見てきた。 - だるろぐ&amp;rdquo; class=&amp;quot;embed-card embed-blogcard&amp;rdquo; scrolling=&amp;quot;no&amp;rdquo; frameborder=&amp;quot;0&amp;rdquo; style=&amp;quot;display: block; width: 100%; height: 190px; max-width: 500px; margin: 10px 0px;&amp;ldquo;&amp;gt;ここからは、源平合戦で名高い「檀ノ浦」の古戦場が見渡せる。_「え？　“だんのうら”って下関の方じゃなかったっけ？」_自分も一瞬そう思ったのだけど、あっちの“だん”は**“壇（土偏：土を盛り上げてつくった、祭りその他の儀式を行う場所）”**、こっちの“だん”は**“檀（木編：ニシキギ科の落葉樹の名。マユミ）”**なんだな。“だんみつ（壇蜜）”はあっちで、“だんれい（檀れい）”はこっちだ。漢字は本当に難しいな。  今ではかなり埋め立てられているようだが、かつてはもっと大きな入り江だったのだろう。ところどころ山が禿げているのは、石切り場のようだ。その右上の方に聳え立つのが、五剣山。この山には
&amp;gt; 天長６年、大師がこの山に登り求聞寺法を修めた時に、五振りの剣が天振り注ぎ、山の鎮守蔵王権現が現れました。そして「この山は仏教相応の霊地なり」と告げられたので、大師はそれらの剣を山中に埋め鎮護とし五剣山と名づけらました。 四国八十八ヶ所霊場公式ホームページ：第85番札所 五剣山 観自在院 八栗寺  という由来があり、名前のごとく五本の剣のような峯が――といいたいところだが、残念ながら五の剣は1707年（宝永4年）の宝永地震で割れ、今はない。そして、その五剣山の八合目あたりにあるのが、 四国八十八ヶ所霊場第85番札所「八栗寺」。どうせなら足を延ばしていってみることにする。
### 高松琴平電気鉄道   行きに乗ったバスで琴電屋島までもどり、二駅先の八栗まで。琴電の券売機は食券みたいで、でてくる切符もペラペラだ。はじめ見たときはちょっとびっくりするけれど、これで十分事足りているのだろう。  松山を走っている伊予鉄と違い、市内の循環路線はなく、郊外列車に相当する路線が高松から琴平・長尾・志度の三方向へ伸びている。  しかし昔からそうであったわけではないらしい。戦前は「市内線」と呼ばれる路線があったのだけど、それが戦災で焼失。戦後に瓦町付近の路線整理と、琴平線を延伸するかたちで高松築港まで新線を敷き、旧市内線は廃線になったのだという。現在の JR 高松駅と琴電高松築港駅が少し離れているのも、JR 高松駅－高松桟橋駅間が廃線になったのと、琴電市内線が廃線になり琴平線が延伸されたという事情があったんだね。  ### 八栗寺   八栗駅到着。八栗寺へ上るケーブルカーまでは、ここから割と歩かなきゃいけない。  とはいえ、それほど苦痛には感じない。というのも、このあたりは石工が集まっているらしく、いろいろな石のオブジェが行く人の目を楽しませてくれるからだ。  うどん県名物のため池の向こうに、五剣山が見えてきた。  到着。  そのまま上に上がろうかと思ったけれど、すでに3時を回ろうかという時間なのに、朝、電車の中で駅弁を食べてから何も口にしていない。途中で倒れても嫌なので、炭水化物とビールを補給することにした。ケーブルカー乗り場の前にある食堂はイイ感じにさびれていて、うどん県にしてはごくフツウのおうどんをだしてくれる。ちょっと物足りなかったのでお稲荷さんを頼んだ。なかは五目になっていて、少し酸っぱめ。でも、登り道で疲れているカラダには、それがちょっぴりありがたい。どこからともなく食欲がわいてきて、ペロッと平らげてしまった。冬はイイダコのおでんが名物とのことなので、その時期に行くのがほんとはイイのかもしれない。ちなみに、本気のうどんを食べたい場合は、ここにくる途中にあるうどん屋さんがお勧めらしい。  八栗寺のケーブルカーは超レトロ。そういえば屋島寺にもケーブルカーだかなんだかがあったそうだけど、今はない。ここも耐用年数が過ぎてしまえばどうなることやら。  先にも言ったけれど、八栗寺は五剣山の八合目にある。その上は崩れやすくなっているので、一般の人は立ち入り禁止との由。  来る人が少ないせいか、屋島寺よりものんびりしていて、静か。とても居心地のいい空間だった。  ちょっと気になったのは歓喜天をお祭りしているお堂。なんか変だなーと思ったのだけど、これ、神社っぽいよね。狛犬とか……そういえば、あまりにも当然のごとく置かれているので気が付かなかったのだけど、入り口にも鳥居がデーンと置いてあった。どうやら、明治に巻き起こった廃仏毀釈の嵐も、この山の上にある寺にまでは及ばなかったらしい。  あと、敷地の奥にはお迎え大師がいる。屋島が望める絶景ポジション！  んなわけで、屋島寺と八栗寺の御朱印をゲットして、高松まで帰りました。その日は高松で泊まって、骨付き鶏などのグルメを楽しむ予定！――だったのだが……まぁ、そろそろ書くの飽きたので次回に続く。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>古代の&amp;quot;幻の城”屋嶋城（やしまのき）を見てきた。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/06/30/190041/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jun 2015 19:00:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/06/30/190041/</guid>
      <description>&amp;gt; 高松市の屋島で復元工事が進んでいた古代山城「屋嶋城」の城壁が完成し、１５日に報道陣に公開された。７世紀後半に築城された記録が残るが、遺構が確認できず「幻の城」とも呼ばれていた。市の担当者は「古代東アジアの歴史を体感できる重要な施設。歴史ロマンに思いをはせてほしい」と話している。 http://www.yomiuri.co.jp/local/kagawa/news/20150615-OYTNT50090.html  「市は２０日午前９時～正午、現地見学会を開く。希望者は屋島山上の「源平広場」に集合」とのことなので、ちょっくら高松まで行ってくることにした。
### 高松駅まで 6時台に家を出たけれど、最寄りの「本町六丁目」の電停は始発が7時までないので、泣きながら「古町」の駅まで歩く。けれど、そのおかげでオレンジのカラーリングの車両に出会えたので良しとしたい。  7時前に JR 松山駅に到着。相変わらず、なぜか自動改札機がない。特急「いしづち」（「しおかぜ」付き）の発車まで、ここで30分待たされる。これだったら別に歩かなくてもよかった。東京じゃないんだから、いい加減汽車の時刻表を調べて家を出る癖を付けねばならぬ。  ちなみに、高松までは「トク割２枚回数券（指定席用）」というチケットがお得。往復 12,020円 が 7,600 円になれる。  安くなった分は朝ごはん（800円）＋宿代（3,500円）その他もろもろに投入。朝からヘヴィだけど、鶏そぼろ弁当でガッツリ英気を養う。今日はいくら歩かされるかわからん。途中、艦これとかして遊んでいた様子は、前にも書いたので割愛。結論から言うと、途中から繋がらなくなってイライラしたので、伊予三島からはのんびり本を読んでいた。  ### 高徳線に乗る   10時前、高松駅に到着。記念撮影している親子がかわいい。さて、ここからどう行けばいいのか。Google マップで軽く調べたところによると、JR の高徳線でも高松琴平電気鉄道（琴電）でも行けるっぽいが、JR の方がちょっと陸側、屋島からは離れた方に駅があるみたい。  ちょっと迷ったけれど、高松駅から出て琴電の駅を探すのが面倒＆時間が惜しかったので、高徳線を使うことにした。この汽車（※電車ではない）はワンマン運転のようだ。松山から高松まで来るのに使った乗車券が回収されなかったのだけど、キセルとかされたらどうするんだろう。まぁ、特急は改札があるから問題なさそうだけど……ちゃんとお金稼いでるのか不安になる路線だ。  10時半ごろ、屋島駅に到着。ここからはサクッとタクシーでも使いますかねーと思っていたのだけど……  観光ボランティアかなにかのおっちゃんから、100円で屋島まで行けるシャトルバスが出ているという極秘情報をゲット。このシャトルバスは琴電屋島駅を通って屋島山上まで行くとのこと。発車までかなり待たされるが、説明会の最終便には間に合いそうだ。  これで屋島まで行くやで。途中のドライブウェーは有料のようだが、景色がとてもよかった。  ### 屋島寺   屋島の山上にはお遍路の札所でもある屋島寺がある。今回はこれが目的じゃないので、足早にスルーして説明会の会場へ向かう。  遺跡説明会の会場は、思った以上に賑わっていた。ちょうど出発の時間だったのでそれについていこうと思ったが、実は整理券をもらわなければならなかったらしい。受付が人ごみに隠れていて、気づかなかった。なくなく整理券をもらい、次の回の説明会に参加することにする。  それまで30分ほど時間が余ったので、屋島寺に戻ってオッパイタヌキをローアングルで激写したり、御朱印を書いてもらったりして遊んでた。 &amp;gt; 寺伝によれば、律宗の開祖である**鑑真**が天平勝宝6年（754年）に当地を訪れて開創したという。このころに古代山城屋嶋城が閉鎖されたため、その跡地に寺院創設できたと思われる。明徳2年（1391年）の西大寺末寺帳に屋島寺と屋島普賢寺の名があり、当時は奈良・西大寺（真言律宗）の末寺であったことがわかる。高松藩主生駒一正は慶長6年（1601年）に屋島寺の寺領25石を安堵。近世を通じ、当寺は高松藩の保護下にあった。 屋島寺 - Wikipedia  それにしても気になるのは、タヌキだよな。なんでタヌキ。
&amp;gt; 屋島の禿狸（やしまのはげだぬき）は、香川県高松市屋島に伝わる化け狸。太三郎狸（たさぶろうたぬき、たさぶろうだぬき）、屋島の禿（やしまのはげ、やしまのかむろ）ともいう。佐渡の団三郎狸、淡路の芝右衛門狸と並んで日本三名狸に数えられている。**スタジオジブリ制作によるアニメーション映画『平成狸合戦ぽんぽこ』に登場することでも知られる**。 太三郎狸 - Wikipedia    全然知らんかった。
&amp;gt; その昔、ある狸が矢傷で死にかけたところを平重盛に助けられ、恩義から平家の守護を誓った。その子孫が屋島の禿狸といわれる。平家の滅亡後、禿狸は四国八十八箇所の第84番である屋島寺の守護神となった。その変化妙技は日本一と称され、四国の狸の総大将の位にまで上り詰めた。大寒になると300匹の眷族が屋島に集まり、禿狸はかつて自分が見た源義経の八艘飛びや弓流しといった源平合戦の様子を幻術で見せたという  しかも、割と名のあるタヌキらしい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>仙台 → 関空 → 松山 / 空港が便利な街をザックリ調べてみた。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/06/17/080621/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jun 2015 08:06:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/06/17/080621/</guid>
      <description>  仙台から松山までの帰路は、依然に画策していた通り、ピーチの関空乗り継ぎを利用した。震災のときは津波がここまで来ていたのがショッキングだったけれど、今ではその面影もなく。キレイで使いやすい空港だなぁ、と思った。今のところ LCC はピーチの関空便だけみたいだけど、拠点化するらしいので便数も増えそう。一番うれしいのは、仙台駅からのアクセスがとてもいいこと。  空港アクセス線というのが通っていて、だいたい昼間は20分おきぐらいに出ている。  しかもよくわからん萌えキャラ付き！　この子は仙台空港駅にもいた。ぜひ伊予鉄にも（ｹﾞﾌﾝｹﾞﾌﾝ  まぁ、それはともかく、おもな空港と主要駅までの距離・運賃ってどんなものなのだろうか*1。航空：空港一覧 - 国土交通省 から拠点空港の会社管理空港・国管理空港（ただし、北海道・沖縄を除く）の空港を抜粋し、バスでの所要時間・運賃を「空港名　リムジンバス　所要時間」でググって適当にゲットしてまとめてみた。
   空港名	  行先	  運賃	  所要時間   成田※	 東京シティエアターミナル	 3,000円	 約60～90分   中部※	 名鉄バスターミナル	 1,000円	 46分～85分   関西※	 大阪駅前（梅田）	 1,550円	 90分   **大阪**※	 大阪駅前（梅田）	 640円	 30分   **東京**※	 東京シティ・エアターミナル	 820円	 約20～50分   新千歳※	 札幌駅前	 1,030円	 約80分   仙台※※	 仙台駅	 910円	 40分   **新潟**	 新潟駅南口	 410円	 約25分   広島	 広島駅新幹線口	 1,340円	 45分   高松	 JR高松駅	 760円	 約40分   **松山**	 松山市駅	 410円	 約20分   高知	 高知駅バスターミナル	 720円	 35分～45分   **福岡**※	 博多駅バスターミナル	 260円	 15分   北九州	 小倉駅	 620円	 33分   長崎	 長崎駅前	 800円	 43分～58分   熊本	 熊本駅前	 800円	 55分   大分	 JR大分駅前	 1,550円	 65分   **宮崎**	 宮崎駅	 440円	 25～30分   鹿児島	 鹿児島中央駅	 1,250円	 38分～41分  （※印は鉄道が通っており、実際には最大半分ぐらいの所要時間でたどりつける。また、仙台空港は電車の乗り入れとともにリムジンバスが廃止されているとの由）最強のアクセスを誇る福岡空港（※ただし、赤字をドバドバ垂れ流している模様）は別格にして、まぁ、所要時間30分以内・運賃500円以下ならわりと利便性の高い空港と言える気がする（リストには入れてないけど、富山空港あたりも割と近かったはず）。でも、やっぱり鉄道のある空港には勝てないわな。バスと違って鉄道ならば時間が計算できるので、ギリギリまで駅でショッピング……なんてことも可能。松山空港もぜったい伊予鉄の乗り入れをするべきだと思った。  3:00 過ぎに仙台空港を出て、関空で乗り継ぎ待ち。第二ターミナルを探検してみようかとも思ったけど、探検するほどの大きさがなかった（  ビールを飲みながら本を読んで、2時間ほど潰した。売店での会計時に、もっていたプルタルコス『英雄伝 4』をレジに置き忘れるというハプニングがあったけど、搭乗前に気が付いてとりに行くとちゃんと確保してくれてあった。ありがたし。  それ以外は別にトラブルもなく、松山空港まで飛んで帰れましたとさ。めでたしめでたし。 *1:実は松山に引っ越すときにサラッと調べたのだけど。どうせなら空港が便利な街に住むのがいい  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>マーボー焼きそば食ってきた。仙台では今これがナウなヤングに人気らしいで</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/06/16/163534/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2015 16:35:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/06/16/163534/</guid>
      <description>仙台プロ生の帰りに食べてきた。こんなことをいうと ぼんぷろおじさん（@bonprosoft） が泣いちゃうので黙っていたが、実を言うとこっちがメインで、仙台プロ生はオマケだったのである（ぁマーボー焼きそば誕生の謎については、この記事に詳しい。&amp;lt;iframe src=&amp;quot;https://hatenablog-parts.com/embed?url=http%3A%2F%2Fnews.mynavi.jp%2Farticles%2F2014%2F06%2F28%2Fmapo%2F&amp;rdquo; title=&amp;quot;&amp;ldquo;嘘から出たまこと&amp;quot;で誕生した宮城県の「仙台マーボー焼そば」って?&amp;rdquo; class=&amp;quot;embed-card embed-webcard&amp;rdquo; scrolling=&amp;quot;no&amp;rdquo; frameborder=&amp;quot;0&amp;rdquo; style=&amp;quot;display: block; width: 100%; height: 155px; max-width: 500px; margin: 10px 0px;&amp;ldquo;&amp;gt;大雑把にまとめると、とある仙台の中華屋のおっさんが_「宮城県民がこよなく愛するマーボー焼そば、仙台市民はみんな食べている」_などとテレビでウソの供述。しかし、バカな視聴者がそれを真に受け、仙台の中華料理屋で_「マーボー焼そばをください（＾ｖ＾）」_と注文するヤツが増え、対応に苦慮した中華料理屋組合が何をとちぐるったのか_「いっそのことマーボー焼そばを仙台のソウルフードということにしちゃおうヽ(^o^)丿」_と言うことになったらしい。それでええんかって感じだけど、仙台といえばズンダと牛タン以外に食うものがなかったのも事実で（※そんなことはないです）、新しい名物の登場は、それはそれでうれしい。  本当は「竹竹」という店が有名らしいのだけど、日曜日はお休みらしいので、代わりに「龍亭」という店にお邪魔した。このブログを書くときに知ったのだけど、実はこの店、冷やし中華発祥の店らしい。
&amp;gt; 涼拌麺(リャンバンメン)、今から七十年以上も前、初めて世に出た冷やし中華はこう名付けられました。　当店「龍亭」の創業者四倉義雄の資料によると「昭和十二年、全国の業界に先駆けて、涼拌麺を開発し…」という記録が残されております。 http://ryu-tei.jp/  ミスったぜ。_マーボー焼きそばなんか食ってる場合じゃなかった／(＾o＾)＼ってか、冷やし中華って仙台発祥だったんだ……？　全然知らなかったよ。  で、肝心のマーボー焼きそばのお味だが……うーん？　一言でいえば「ご飯は偉大だな」_けっして不味くはない、というかこの店の麻婆豆腐はかなり自分の好みに近い。ちょっと辛いけど、近所にあれば1カ月に1回は食いたいぐらいに美味しい。しかし、だ。なんで焼きそばにのせた！　微妙に食べづらいし、ごはんにのせた方がウマいだろ。目を覚ませ、仙台民！！――とはいえ、別にゲテモノってわけじゃない。仙台を訪れたら、一度ぐらいは食ってみてもいいと思う。  次行くときは、ぜひ冷やし中華の方を食べてみたい――そう思う吉宗であった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>サトヤ&#43;プロ生勉強会＠マイクロソフト東北支店 に参加してきたった #satoya #pronama</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/06/10/165900/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jun 2015 16:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/06/10/165900/</guid>
      <description>5月30日に仙台で開催された サトヤ+プロ生勉強会＠マイクロソフト東北支店 に参加してきました。松山から仙台へ行くために、まず東京へでる。 - だるろぐ で研究したところ、行きは ジェットスター（松山 → 成田）＋東北新幹線（上野 → 仙台）が最適だったようなので、実家（千葉県市川市）に木曜の晩から2泊してゆるゆる過ごし、土曜日の朝、のんびり家から京成線にのって上野へでました。&amp;gt;仙台駅でうんこしながら、何食うか考えてる— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年5月30日はやぶさに乗ったら、あっという間に仙台。ほんとは駅ビルのおいしそうなお寿司屋さんでお昼ご飯を食べたかったのだけど、マイクロソフト東北支店へ行くのは初めてなので、どこら辺にあるのか先にちゃんと偵察してから、近所の適当な居酒屋さんでランチをいただきました。  &amp;gt;らんち (@ 彩のごとく in 仙台市, 宮城県) https://t.co/AWGZ8DeI8X— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年5月30日カウンターに二人掛けのソファー。もちろん僕はひとりで占領です。夜はカップルでイチャイチャしながらお酒を飲む店なんだろうなぁ。「利休」みたいな有名店じゃないけど、とりあえずこれで牛タンノルマは達成。胃袋のなかで踊る牛タンを抑えながら、小走りで会場へ向かいます。  以下、簡単なセッションの感想（この順番じゃなかった気がしたけど、よく覚えてないし、まぁ、多少の順不同はイイじゃろ）。
#### セッション1　「Windows 10 で変わる Windows ストアアプリのつくりかた」 出張帰りで瀕死のつもりん（@tmyt）が、Build 2015 で明らかになった、新しいストアアプリの作り方を紹介。つもりんが「Aristea」で荒稼ぎした金額を聞くとちょっとやる気がそがれてしまうのですが、日本でも Windows Phone が再上陸するらしいし、1本ぐらいは頑張ってアプリを作ると思います。  #### セッション2　「Azure ML を使って何かやる」 “おじさん”の愛称で知られるぼんぷろ君（@bonprosoft）と山口さん（@quintia）が、Azure ML でクマの出没マップを作るみたいな話。Azure ML の ML って「機械学習（Machine Learning）」の略なんだね（そこからかよ！！）。正直、わしにはよくわからんところが多かったけれど、GUI でノードをリンクで繋げてパラメーターをいろいろぶち込むだけでサクッと機械学習に触れられるというのは割とすごいかも。  #### セッション3 “de:code 2015” イベント レポート Microsoft の舟越さんによる“de:code 2015”のレポート。ちなみに、僕はお金がなくていけませんでした。参加費（68,000円）はどうにかなっても、交通費・宿泊費・交際費、そして仕事を休んで収入が絶えることを勘案すると、毎年の参加はしんどいなぁ。こういうとき、有給休暇のある身分の人が羨ましい。“de:code 2015”の裏側の紹介なんかも興味深かったけど、個人的にはエヴァジェリストチームの組織図が面白かったかも。あぁ、あそこがエウーゴなのね、的なｗ  #### セッション4 渚の妖精ぎばさちゃんとエンジニアのための損しないトーク技術 僕は存じ上げていなかったのだけど、東北から面白いことを発信しまくってる小泉勝志郎さん（@koi_zoom1）による、ぎばさちゃんの紹介コミュ障エンジニアへの処方箋。「とりあえず天気の話をしろ」という教えのおかげで、懇親会がいつも以上に盛り上がってよかったです。でも、天気の話以外もしような！？　あと、女の子とのしゃべり方のフローチャートはぜひ完成させてほしい。ノーベル賞ものだと思う。  ぎばさちゃんでチャリンチャリンビジネスにも挑戦してみたいですね。まぁ、今回は 東北ずん子 以外にも、東北にはかわいいキャラがいるというのが収穫でした。個人的には おにぎりまん みたいな奴が一番気に入っているのですけど。  口から梅干しが出てくるキーホルダーを愛用しています。  #### ライトニングトーク ぶつかり力の話とか、キーワードの綴りで色が変わるコードハイライトとかどうよ的な話（紛らわしい単語が見分けやすかったり Grep の結果が見やすい）とか、Code Contract（コードに引数などのルールをもたせ、静的にチェックする）とか、VB6 がなかなか死なないとか、そういう話。不肖、だるやなぎも「ソフトウェアのバージョンナンバーについて」みたいな感じの LT をやらせてもらいました。ちょっと緊張しちゃって、死にたいです。  ### そのほかのどうでもいいこと   今回は参加費無料で、代わりにおやつを持ち寄るキマリでした。おかげでいろんなおやつが食べられてうれしかったです。  自分は“ひよこ饅頭”をもって行きました。松山からもって行ったお土産を小岩で全部配ってしまったので東京でお土産を買いなおす羽目になったせいですが、自分自身、久しぶりに食いたかったので。頭から食うと美味しいですネ。たまひゅん pic.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>松山から仙台へ行くために、まず東京へでる。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/06/02/000335/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jun 2015 00:03:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/06/02/000335/</guid>
      <description>サトヤ+プロ生勉強会＠マイクロソフト 東北支店 #satoya #pronama : ATND先週は @bonprosoft 君たちが主催しているサトヤ＋プロ生の勉強会＠仙台に出席。ぺろぺろ〜
&amp;mdash; Yuki Igarashi (@bonprosoft) June 1, 2015  仙台では温かい歓迎を受けて、ちょっとうれしかった。――でも、今日はその話じゃない。愛媛・松山から宮城・仙台へは飛行機の直行便がない。そのため、関西・伊丹か成田・羽田で乗り換える必要がある。正規運賃だとだいたい片道 50,000 円ぐらい、旅割を駆使しても 25,000 円はかかる。かといって、お安く LCC を使おうと思うと、かなり行き方が制限されてしまう。 #### 方法その①　関西 → 仙台でピーチを使う。松山 → 関西をなんとかする   関空 7:25 発の仙台行き **APJ131** 便に乗る（8:45 着！！）。そのためには 6:50 ぐらいには関空でチェックインを済まさなければならないが、始発の特急に乗って松山を出ても間に合わない。東予 → 南港のオレンジフェリーを使えば南港に 06：10 着だが、1時間弱で関空へたどり着くのは恐らく無理だろう。もし実現できれば、松山 → 仙台を 15,000 円ぐらいで行けるのだが。というわけで、どうしても前日に大阪で宿泊しなければならず、宿代を考えると LCC に乗る意味があまりない。よってこの案は没。朝に関空へ着く高速バスがあればかなり有力な手段になるが、わしはバスが嫌いなのでこれも没。ちなみに、帰りはピーチを乗り継いで 仙台（MM136、15:15～16:50）→ 関西（MM309、19:15～20:05） → 松山 と帰ることができた。これだと運賃は 10,000 円ちょっとぐらいで済む。日によっては MM136 が運休になるようなのでちょっと注意が必要だけれども。  #### 方法その②　松山 → 成田でジェットスターを使う。成田 → 仙台をなんとかする   土日ならば松山 06:10 発の **GK401** 便が使える。成田着は 07:50 なので、**ANA 3231**（成田発 10:15、仙台着 11:20）に乗り換えれば間に合う。成田 → 仙台は正規料金で 20,740 円。一方、**新幹線**を使えば、成田までの京成線の料金を入れて 12,000 円ぐらい。旅割を使えば、飛行機も新幹線も運賃は変わらないかな？　飛行機は乗り継ぎに2時間ほどかかるので、どっち使っても到着時刻はほとんど同じ。スケジュールの柔軟性を考えれば（飛行機は最悪飛ばないこともある。仙台空港は霧が多いそうで遅延・欠航は割とある）、成田 → 仙台は新幹線をチョイスするのがベストだと思う。運賃は計 20,000 円弱。朝早く家をでないといけないけれど、これはかなり有力な方法に思える。  ただし、 GK401 便は土日のみ。平日は GK403 便が一番早い便になるので無事死亡。どうやっても午前中には着かない。  #### 浮いたお金で ま、そんなこんなであれこれ方法を考えたんだけど、結局、木曜日の晩のジェットスターで成田まで飛んで（金曜日の晩より安いので）千葉・市川の実家で泊まり、土曜日の朝に新幹線で仙台へ向かうことにした（運賃20,000円ぐらい）。こういうのを毎回考えるのは面倒だし、飛行機の乗り継ぎをサクッと検索できるサービスほしいなぁ……なければ作るか。  というわけで、金曜日は東京を楽しんだ。昼は @shibayan に教えてもらった本所吾妻橋の鰻屋さんでランチした。しかも特上！　ちょっとあっさり目のタレに、ウナギの身がホクホク！　ビールの突き出しに鰭（ひれ）焼き？までいただいて、感服仕った。鰻禅 (本所吾妻橋/うなぎ)晩は小岩で馴染みの顔と飲んだ。とくに N ちゃんにお土産のお酒までもらってしまって……。ありがとうございますダ。久しぶりにハメ外して飲みまくってしまった。他にも会いたい人はいっぱいいたけれど、まぁ、それはまた今度。それにしても、フラっと東京に出て、メシくったり、サケがのめる知り合いに恵まれているのって割と幸せですね。しかもみんな奢ってくれるっていうし（なんだかんだで結局、自分でちゃんとお金出したけど）。もし松山にくることがあれば、ぜひ声をかけてください。いつでも出撃します！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイク：天気がよかったので大洲城に出かけたらなぜか旗振りさせられてた件について（後篇）</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/05/23/234800/</link>
      <pubDate>Sat, 23 May 2015 23:48:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/05/23/234800/</guid>
      <description>  バイク：天気がよかったので大洲城に出かけたらなぜか旗振りさせられてた件について（前篇） - だるろぐ の続き。臥龍山荘で大洲城との共通入館券（800円）を買ったとこと、「（大須城は）4時半で札止めですが、大丈夫ですか？」と聞かれる。臥龍山荘に入ったのが3時過ぎ。以外にのんびりしすぎたので、臥龍山荘を出たのはすでに3時半をだいぶ過ぎていた。ちょっとヤバいかもしれない。ちょっと歩みを早める。  肱川沿いをテクテクと歩くこと15分ぐらいかな。川に突き出た森に隠れるようにした天守閣が見える。肱川（ひじかわ）というのは変わった名前だが、これは川に面した高石垣の工事が難航した際に“おひじ”という名前の女性を人柱にしたのが由来であるという。工事が難しいならあきらめろや、というのは現代の価値観なので言わないにしても、死に際して川に自分の名前を付けてくれと頼むというのは切ない話だ。死ぬのは仕方ないにしても、それは忘れないでほしいということなのだろう。&amp;gt;強そう pic.twitter.com/bMhlIwdutK— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年5月17日途中、「神伝流発祥の地」という碑が立っている。てっきり剣術の一派かと思ったが、どうやらあとで調べると水泳の流儀らしい。
&amp;gt; 神伝流泳法は、元和3年（1617）頃、米子藩から大洲藩の藩主となった加藤貞泰の従兄弟にあたる重臣加藤主馬光尚（1617～20在藩）によって肱川で創始された泳法と伝えられ、「神伝主馬流」と称されてきた。  　古式泳法は、武術の一つの水練術として発展してきたもので、現在、全国に12の古式泳法が伝承されている。　大洲神伝流は、390余年の長い歴史を持ち、県内に伝承される唯一の古式泳法であり、大洲から松山へ、その後、岡山・広島・兵庫・東京等最も広く普及した泳法である。
 大洲神伝流 泳法 - 大洲市ホームページ  甲冑をつけて泳ぐことも考えられている、持久重視の泳法らしい。泳ぎは割と得意なので、今度伝授されてみるかな。さらにいくと、「おわた櫓」が見える。二の丸東端を抑える急所で、ここが大洲城のアキレス腱って感じ。    そこからテケテケと上り坂をあがる。息が切れて死にそう。膝に手をつきながらも、我慢強くのぼっていくと（単に運動不足なだけ）、開けたところにでる。これが本丸かな。  こじんまりとはしているが、近世のとれた天守閣。残念ながら平成になって再現したものだけれど、当時の技術をなるべく使って建設されている本格派。鉄筋コンクリート造りとはひと味違うんだぜー。  本丸広場から、歩いてきた道を眺める（船が切れたあたり、葉に隠れた広場が「神伝流発祥の地」の碑があるところ）。上ってきた甲斐があった。  広場には日露戦争の戦没者を慰霊する碑が、木の葉に隠れるように立っている。明治42年建立とのことで、大きく「希典書」と書かれている。第3軍を率いた乃木希典のことだろうか。そのほかにも、武成隊の碑が残っている。武成隊とは、伊予大洲藩の最後（第13代）の藩主・加藤泰秋が作り上げた軍隊。大洲藩は勤王藩として有名で、泰秋は藩政改革により財政を再建するとともに、軍備の増強に努めた。小藩ながら鳥羽伏見や甲州、奥羽での戦いにも参加し、存在感を示したという。廃藩置県で免官したのちは子爵に任じられ、貴族院議員・大正天皇の侍従などを務めた。  ほしい（真面目天守閣のなかは新しく、まだ木の匂いがしそう。ただ、階段は急で、お婆さんが上り下りする姿は大変そうだった。落ちないように声をかけると、案外元気そうな声で答えていたから、運動不足ですっかり虚弱体質になっている僕よりは大丈夫かもしれんけど。やっべ、気をつけないと pic.twitter.com/yB42FWWORS— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年5月17日誰もこねえし、ここで寝てもいいな pic.twitter.com/cKZOkcwEue— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年5月17日天守からの眺めも素晴らしい。  遠くに小さく、予讃線の特急が走っている。きっと宇和島に行くときに乗った「宇和海」だろう（GW: ぶらりと宇和島行ってきたった。 - だるろぐ）。新しいヒノキの香りと、柔らかく吹き込んでくる風、穏やかな天気。すっかり歩く気力をなくし、誰も高ないのをいいことに、しばらくここでグテッと寝転んでいた。すると、そこへ“城内”アナウンスが。4時半に JR 四国が走らせている観光列車「伊予灘ものがたり」が通るので、旗を振るのを手伝えという。仕方ないのでムクリと起き、広場へ向かう。  すると7、8人ほどがすでに集まっている。さっき言葉を交わしたお婆さんまでどこからともなく現れ、元気に旗を振る練習をしている。  しょうがないので自分も頑張った（ツンデレ）。「伊予灘ものがたり」が橋梁に差し掛かると、「みぎ～、ひだり～」と号令がかかる。最初はほんの10秒程度旗を振れば終わりだろうとタカをくくっていたが、なんと「伊予灘ものがたり」め、速度を落として、橋の上をちんたら走り始めやがる。20秒、30秒と時を刻むにつれ、だんだん腕がつかれてくる。あぁ、まんまと JR 四国のためにタダで労働力を提供する羽目に陥ってしまった。心のなかにじわじわと後悔の念が広がっていく。でも、旗振りが終わると、なんか役目を果たしたみたいな、不思議な充実感がでてくる。みんなも同じようで、和気藹々な雰囲気になり、旗を構えて写真を撮ったりしていた。まぁ、これはこれで楽しかったかもしれぬと思いなおす。今度は旗を振ってもらう立場になりたいものだ。その時の写真は、大洲城のホームページに掲載されているという。暇な人はわしを探してみてネ。  http://www.ozucastle.jp/hatafuri.html この旗振りに参加してみたい人は、休みの日に「伊予灘ものがたり」が通る時間を見計らって大洲城に行ってみるといいかもしれない。 #### おまけ おみやげ pic.twitter.com/ZwATQIER3z— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年5月17日今治タオルと本屋では売っていないという本を一冊。日本100名城を制覇するかな？  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイク：天気がよかったので大洲城に出かけたらなぜか旗振りさせられてた件について（前篇）</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/05/21/000339/</link>
      <pubDate>Thu, 21 May 2015 00:03:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/05/21/000339/</guid>
      <description>バイク：デイトナ 聴くだけブルートゥースをヘルメットに付けてみた - だるろぐ を試してみたくてたまらなかったので、日曜日はバイクでお出かけしてみた。行先は……とくに行きたいところもなかったのだけど、行ったことない＆距離的にちょうどいいかなと思い、大洲城にしてみた。11時頃、松山を出発。  前回（バイク：大山祇神社に行ってきた - だるろぐ）は家の前の通りを北に向かったが、今回は南に向かう。山の緑が気持ちよく、デコボコなのを気にしなければ割と走っていて楽しい道だと思う。ナビもちゃんと動いて、とてもいい感じ。複雑な交差点だとさすがに地図を確認したくなるけれど、音声の案内があるだけでもだいぶ違う。電池の持ちも半日なら問題はないようで、むしろ Android のバッテリーの方が不安だった。2時前ごろか、大洲に到着。ごはん屋さんを探してみるが、いい感じのところがない。いちおう観光で食ってるはずなのに、どうしようもないところだなぁ、とため息をつきながら徘徊すること半時、小洒落た茶屋を見つける。&amp;gt;突然おしゃれな茶屋が現れたので滑り込んだ (@ 臥龍茶屋 in 大洲市, 愛媛県) https://t.co/em2xDnZoo4 pic.twitter.com/r1wZ5dWuzP— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年5月17日軽食もやっているようなので、とりあえず入ってみた。アイスコーヒーをすすりながら、牛丼が出てくるのを待つ。牛丼か……カレーよりはましだけど、茶屋には似つかわしくないメニューだな。&amp;gt;なぜか牛丼あった pic.twitter.com/UZh2s3xEOm— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年5月17日でも、美味しゅうございました。&amp;gt;すいぎんくつ って言うらしい。水を入れると、涼やかな音を奏でる pic.twitter.com/7BUoszVihy— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年5月17日この臥龍茶屋には水琴窟というのが設けられていて、水をかけると、これがとてもいい音を奏でる。
&amp;gt; 水琴窟（すいきんくつ）は、日本庭園の装飾の一つで、手水鉢の近くの地中に作りだした空洞の中に水滴を落下させ、その際に発せられる音を反響させる仕掛けで、手水鉢の排水を処理する機能をもつ 水琴窟 - Wikipedia  話には聞いたことがあるが、実際に目にしたのは初めてだ。たまたま居合わせたガキンチョに教えてあげると、覚えたてのサルのように水をかけまくってて、ちょっとおかしかった。さて、ご飯も食べて落ち着いたし、大洲城に向かうことに……する前に、この近くにある臥龍山荘というのに寄ってみることにする。入館料は大洲城とセットで800円。  
&amp;gt; 伊予の小京都と言われる大洲、その肱川随一の景勝地「臥龍淵」に臨む別荘です。明治の匠が残した数奇に飛んだ三建築、日本庭園、借景美をお楽しみ下さい。 臥龍山荘公式サイト  大変雅な建物で、一見の価値がある。なかなか気に入って、のんびりと過ごしてしまった。さっき臥龍茶屋で一緒になったガキンチョとまたここで一緒になり、なんかため口で絡まれたりして、ちょっとやかましい雰囲気だったが気にしない。社会のルールってもんを教えてやろうかと思ったりもしたが、まぁ、そういうところもかわいらしかったので、適当にあしらってやる。ガキンチョにはこの雅はわかるまい。それよか、貴重なコケを踏んづけないかどうかの方が不安だ。            残念ながら写真は禁止されていたのだが、見る角度によって月が満ち欠けして見えるという霞月の間（かげつのま）の仕組みには、なかなか感心させられた。もし万が一お金持ちになったら、こういうお金の使い方をしてみたいものだ。書くのめんどくさくなったので、今日はここまで。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイク：大山祇神社に行ってきた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/05/13/215021/</link>
      <pubDate>Wed, 13 May 2015 21:50:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/05/13/215021/</guid>
      <description>バイク：しまなみ海道行ったんだけど、降りる島を間違った。 - だるろぐ の続き。今度こそ降りる島を間違えないようにする。大三島、あぁ、大三島、大三島……。  
&amp;gt; 大三島（おおみしま）は、愛媛県今治市に属する芸予諸島の中の1つの有人島。愛媛県の最北に位置し、同県に属する島の中では最大である。大山祇神社がある「神の島」として知られている。大三島は島とついているが、地理上の島に由来するわけではなく、各地にある「三島」と由来を同じくする。かつて、三島神社の総本社である大山祇神社のことを「大三島」と呼んでおり、後にそれが島全体を指す様になった。 大三島 - Wikipedia  しまなみ海道の IC がある多々良地区は、ちょうど大山祇神社がある宮浦地区の反対側にあたる。近所には温泉などもあるみたい。今回は天気が心配で帰ってしまったが、次に来るときは入りたいものだ。さっそく山を抜けて大山祇神社に参拝……する前に、ちょっと遅めのお昼ご飯をとる。今回寄ったのは、「くろしお」さん。バイクで走ってる途中、看板が目についた。店先には列ができていたので、名前を記入して待つ。あんまりごはん屋さんで並ぶのは趣味じゃないけれど、ほかにいいところもなさそうだし……。店が混んでいるので、ちょっとお話をしたのをキッカケに、同じく“お独りさま”の自転車乗りのお兄さんと相席をすることになった。  ヒラメとタコ、そしてタイのコースから、悩みに悩んだ末にタイをチョイス。相席のお兄さんは刺身定食だった。あとで知ったが、養殖のヒラメがウリの店らしいので、ヒラメにしてもよかった。お刺身を黄金色した“白醤油”でいただくのがこの店の特長らしい。確かに醤油の味がするのだけど、クドさがなく、上品に感じる。卵かけごはんには絶対向いていないが、淡白な白身魚の風味を殺さずに食べるには絶好の醤油だと思った。  コースは、鯛の刺身と天ぷら。  そして鯛めし。釜飯で炊き上げるタイプで、先ほどの“白醤油”を使ったのだろうか、上品でタイとコメの甘さをじわっと感じる。見た目はそれほどの量に感じなかったが、おコゲをそぎ落としながら食べるとかなり満腹、満足。ちょっと眠たくなってしまったほどだ（だいぶ待たせた＆相席させたということで、会計のときにこのお醤油をいただいた。ありがとうございます！）。相席のお兄さんは新居浜から来たそうで、いろいろ島の話や、自転車の話を聞く。大山祇神社は宝物館がぜひともお勧めとのことだが、入館料が1,000円ほどするそう。この「くろしお」で財布のなかの野口先生が全員討ち死にしてしまったが、さいわい大三島にはサークルKがあり、そこでお金を下ろせそう。ここで話を聞いておいたおかげで、多々良と宮浦を往復する手間が省けて（コンビには多々良にしかない）、大変ありがたかった。――さて、お腹もいっぱいになったので、目的の大山祇神社へ。  いきなりカップルと遭遇して、心えぐられる。  日本総鎮守、大山祇（おおやまづみ）神社。祭神は天照大神の兄、大山積大神（神社の名前は大山祇、神さまの名前は大山積）。三島大明神なんて言われたりもし、それを祀る大山祇神社は、全国の大山祇神社・三島神社の親分的な存在でもある。海のことを“わたづみ（わた-つ-み、海つ神）”なんていうけど、“やまづみ”は山の神さまなんだね。大三島の“み”も、元は“神（み）”と関係あるのかもしれない。記紀にはオオヤマツミそのものの記述はあまりなく、イザナギ・イザナミの国生みで埋まれたこと、有名な神様の親であることしかあまりよくわかっていない。あと、海のど真ん中にいることもあり、山の神さまのくせに海の神さまでもあるというちょっとよくわかんないポジションなのも面白いかな。オオヤマツミに関する話で自分が好きなのは、ニニギノミコトがオオヤマツミの娘に恋をした話。その娘はコノハナノサクヤヒメといってたいそうな美人だったらしいのだけど、実はもう一人、イワナガヒメという姉妹がいた。ニニギノミコトがオオヤマツミに娘をくれといったところ、オオヤマツミは_「二人セットやったらええで、お得やろ（意訳」_という。しかし、ニニギノミコトはブサイクなイワナガヒメを追い帰し、コノハナノサクヤヒメとばかりイチャイチャしてしまう。オオヤマツミはため息をつきながら言った。_「イワナガヒメはブサイクだけど、娶ればイワのごとく長寿が得られたのになー、残念やなー、お前ら（天皇家）は寿命短くなるわー、しゃーないわー」_ことあと、ニニギノミコトとコノハナノサクヤヒメの間にもひともんちゃくあるのだけど、まぁ、それは興味があったら調べてみてください。ニニギノミコトは割とあかん奴やとわしは思う。――まぁ、それは置いといて。  割と新し目な総門をくぐる。あとで調べたら、2010年に作られたらしい。いい匂いがしそう。  その向こうに、小千命（おちのみこと、今治のあたりにあった越智国造をつくったひと）の手植えと伝わる楠。だいぶ死にかけてる感じもするけど、まだまだ元気。ここで家族連れさんに頼まれて、iPhone で写真を撮ってあげた。この木がダイナミックに入るように少し下から上を見上げるようにして撮ってみたけれど、気に入ってもらえればいいのだが。  拝殿へ。おみくじでみごと凶を引き当てたので、お守り（1,000円）を買って赦しを請う。ついでに、御朱印もいただく。バイク＆艦これ：名張から天理、戦艦大和所縁の神社「大和神社」に行ってきた - だるろぐ では御朱印帳をもって行くのを忘れるという痛恨のミスを犯したが、今回はちゃんともらえた。大山祇神社で売ってる御朱印帳はわりとかっこいいので、ここで御朱印帳を買って、御朱印集めを始めるのもいいかもしれないね。    拝殿の奥にも立派な楠がいっぱいで、この神社の歴史を感じる。  「紫陽殿」「国宝館」「海事博物館」への入り口。残念ながらここからは撮影禁止らしい。国宝やら重要文化財やらがごっろごろしてるのに！！（← だからだよ！）　ここにおさめられている武器・武具はこの地を治めていた伊予守護家・河野氏などが奉納したものだそう。奉納するために作ったのではなく、戦いに勝った後、使っていた武具を奉納したらしく、毛並みのいいピッカピカのお上品なモノは少なく、どれもどこかしら傷んだ無銘のものが多い。だが、それがいい。  写真を撮っちゃいけないのが残念すぎたので、パンフレット（1冊1,800円）も購入。だるやなぎを囲む会（2015年5月）に行ってきた - なか日記 で大いに見せびらかした。海事博物館は……昭和天皇が海洋研究で使われていたという葉山丸が展示してある。さまざまな海の生き物が展示されていたのだけど、この方面にはまったく昏く、コンブが美味しそうだなーなんて思いながら、ぶらぶらと一周して出てきた。子どもなんかは割と喜ぶかもしれない。――と、まぁ、こんな感じ。あとで調べたら、いろいろ見逃しているのもあるみたいなので、またゆっくり来たいと思う。買ったお守りも、来年返しに来なきゃだしね（やったことないんだけど、ほんとはそうするんでしょう？）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイク：しまなみ海道行ったんだけど、降りる島を間違った。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/05/07/131855/</link>
      <pubDate>Thu, 07 May 2015 13:18:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/05/07/131855/</guid>
      <description>GW 最終日は、バイクでお出かけ。前々から行ってみたかった、大山祇神社へ詣でる。GB250 のエンジンがまたかからなくて困ったが（この前バッテリーを交換したばかりなので、始動性が悪いのはどうやらバッテリーが原因ではないらしい）、一度かかってしまえば割とスムーズに走ってくれた。今治へは、海沿いのルートと山の中を通るルートがあるのだけど、今回は海沿いを選択。海沿いのルートの方が遠回りなのだけど、家の前を走る196号線をずーっとまっすぐ走るだけなので、まだ地元の道になれていない＆ナビのないわしでも道に迷いようがないのがメリット（ぁバイクなう pic.twitter.com/0KOJZ8RkSE
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) May 6, 2015  景色もキレイだしね。残念ながら行きの午前中は少し曇りがかっていて、少し肌寒いぐらいだったのだけど、だんだん晴れてきて気持ちのいい天気になってきた。かっけー pic.twitter.com/Ogk6RcBUlp
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) May 6, 2015  でっかいデリックや、ひゃっはー pic.twitter.com/18rNdeIBsJ
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) May 6, 2015  工場？をみるとテンション上がる。ときどきサイクリングのひとや、お遍路さんともすれ違った。  そして、しまなみ海道突入……したのだけど。_大三島と大島、間違って降りちゃった／(＾o＾)＼　_名前、ややこしいんじゃよ。_来島（くるしま）海峡だけに、来る島間違った／(＾o＾)＼　_みたいな感じだよ。伊予大島？ お腹空いたーーー pic.twitter.com/agJhsFklkO
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) May 6, 2015  達成感に浸ってる場合じゃない。まぁ、でも、降りちゃったものは仕方ない。大島南 IC は本州方面への乗り口がないので、8km 離れた大島北 IC まで走る。すると、「村上水軍博物館」「能島城跡」などの案内が見える。これはちょっと面白そうだなと思い、大島北 IC をやり過ごして、少し足を延ばしてみた。  なかなか立派で、新しい建物だ。潮の香りと、どこからともなく流れてくる魚を焼いた匂い。お腹がすきすぎてヤバい。I&amp;#39;m at 村上水軍博物館 in 今治市, 愛媛県 https://t.co/BT5TqRttor pic.twitter.com/QXD7iA6qIq
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) May 6, 2015  入館料300円。あと、タオル・ハンカチ類を持ってくるのを忘れてしまったので、村上水軍ハンドタオルを売店で購入。550円なり。丸に「上」と書かれたそのタオルは肌触りがよく、さすが今治、お土産のタオルもなかなかなのモノだと感心する。真ん中のしまが城らしい pic.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイク＆艦これ：名張から天理、戦艦大和所縁の神社「大和神社」に行ってきた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/04/16/053928/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Apr 2015 05:39:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/04/16/053928/</guid>
      <description>  バイク：鈴鹿から伊賀上野・名張 - だるろぐ の続き。墓参りも終わったし、名張川沿いを進んで山添村に抜け、名阪国道を天理まで。県道80号奈良名張線にはいって梅ヶ丘住宅地の麓をぐるっと回り、赤い夏秋橋を右にみながら、奈良県に入るまで名張川沿いを進む。この時期はところどころに植えられている桜がキレイで、緑の山々、青い渓流とのコントラストが目に眩しい。一車線のすれ違いなので、クルマで行くのはあまり好きではないのだけれど、バイクでこっちにくるときはほとんどこのルーツを使う。針IC 経由の道よりも、こっちの方が楽しいしね。  奈良・山添村に入ってしばらくすると、名張川とはお別れ。波多野郵便局のあたりのわかりにくい三叉路を左に折れる。このルートで迷いやすいのはココだけ。しばらく行くと、山添小学校などの集落を通る。気持ちのよいアップダウンとワインディングだが、スピードの出し過ぎには注意。たまにお婆さんが道の真ん中に転がってる。このルートも桜がキレイで、とても気持ちがいい。快調の飛ばして、天理着。天理ICまで行くとお金をとられると思っていたので天理東ICで降りちゃったけど、多分記憶違い。天理ICまで行っちゃえばよかった。次の目的地・大和神社は天理ICの近くだったと思ったので、記憶を頼りに周りをちょろちょろ走りながら探す。すると、ちょっといい感じの神社を発見。  和爾下神社（わにしたじんじゃ）。ちょっと目的と違った。この鳥居は参道の入り口で、神社は奥にある前方後円墳の上に建っているらしい。まぁ、奈良にある丘はだいたい古墳だしな（偏見）。  近くには、陸軍大臣・荒木貞夫の筆になる立派な忠魂碑が立っている。
&amp;gt; 荒木 貞夫（あらき さだお、1877年（明治10年）5月26日 - 1966年（昭和41年）11月2日）は、日本の陸軍軍人、第1次近衛内閣・平沼内閣の文部大臣、男爵。最終階級は陸軍大将。皇道派の重鎮であり、昭和初期の血気盛んな青年将校のカリスマ的存在であった。  1931年（昭和6年）より犬養内閣・齋藤内閣陸相。1934年（昭和9年）、軍事参議官。1935年（昭和10年）、軍功により男爵。1936年（昭和11年）、二・二六事件の粛軍の結果、予備役に編入される。1938年（昭和13年） - 1939年（昭和14年）、第1次近衛内閣・平沼内閣の文相として国民の軍国化教育に邁進した。
 荒木貞夫 - Wikipedia  思想はともかく、割と面白いヒトっぽい。
&amp;gt; 青年将校たちとは友達感覚で接し、自宅に彼らを年中たむろさせ、明け方まで痛飲することも多かったことで知られていた。少尉に任官したばかりの20歳前後の者が、真夜中に「荒木はいるか!」と大声で叫びながら遊びにやってくるようなこともあり、青年将校たちは、面と向かって大将である荒木を呼び捨てにし、荒木も怒るどころかニコニコしながら_「若い者は元気があって良いのお」_と上機嫌であったという。そのため、他の将校たちから顰蹙を買うことも多く、陸軍内で問題視された「下克上」の風潮も、荒木による一連の言動が最も大きい要因の一つだったと言われている。 &amp;gt; 石原莞爾は荒木のことを徹底的に嫌っていた。石原は皇道派ではなかったが、皇道派と対立する統制派でもなく、思想的理由で荒木を嫌っていたのではなく、荒木の無責任と無能ぶりが我慢ならなかったようである。二・二六事件の只中、陸軍省で荒木と遭遇した石原（当時陸軍大佐）は荒木に向かって_「バカ！お前のようなバカ大将がいるからこんなとんでもない事態になるんだ！」_と罵倒した。荒木が_「陸軍大将に向かってバカとはなんだ！陸軍部内の規律と秩序を考えろ！」_と言い返すと石原は_「この状況のどこに規律と秩序があるんですか！」_と猛然と言い返し、両者はあやうく乱闘になりかけたが、その場にいた安井藤治東京警備軍参謀長が二人をおさえて何とか事なきを得た。  忠魂碑の右に見えるのは、日露戦争で戦没したとある一等卒の墓。第二軍（奥保鞏）麾下の第4師団（大阪）に属し、南山・得利寺などの激戦に参加したが、たぶん首山堡の戦い（遼陽会戦）でなくなったらしい。  脇には忠魂碑の何たるかを説明する札が立っている。こういうことに絡むとメンドクサイので、これ以上は立ち入らない。さて、道を間違ったようなので Nexus 6 でググったところ、目指す大和神社はどうやら逆方向（南、桜井方面）らしい。雨も気になるし、本殿には上らずに引き返すことにする。  なんだかんだ、20分ぐらいタラタラと走っただろうか。「大和神社」に到着。天理ICでて南下するだけだから、普通の人なら迷いようがないね！　氏子さんらしきおじさんがトラックで大挙やってきて、「雨が降る前に終わらせてしまいたい」だのなんだの言っていたのだけど、察するにこれの準備のことらしい。  「大和神社」は日本最古の神社の一つ。戦艦「大和」とは、艦内神社（軍艦のなかにある神社。航海の安全と戦勝を祈願した。艦の名前にちなんだ神さまを分霊してもらうのが通例）に御霊を分霊したという所縁をもつ。  最近はこの所縁を“売り出し中”らしい。最近では下賀茂神社が遷宮の費用出せなくて敷地を高級マンションとして貸し出したなんて話もあったけど、神社はどこも大変なのかな。割と新しめの碑が立っていて、ちょっと微笑ましい。まぁ、忘れられちゃうよりもいいことだと思う。  ちなみに、この参道がちょうど戦艦大和の全長に相当するのだそう。幅は1/5だっけか。でけえな……。  “戦艦大和展示室”も設けられていて、なかには模型などが展示されている。  ご一緒した老夫婦に、ちょっとだけお話を聞く。「呉には行ったことないの？　じゃぁ、行かなきゃ！」とのことなので、今年の夏には行くか、と決意を新たにした。  本殿。おみくじは大吉でしタ。ここで祀られている神さまは、日本大国魂大神（やまとのおおくにたまのかみ）。天照大神と同格の神さまとしてかつては宮中で一緒に祀られていた神さまなのだけれど、詳しいことがあまり伝わっておらず、謎の多い神さまだ。
&amp;gt; 『日本書紀』の崇神天皇6年の条に登場する。宮中に天照大神と倭大国魂の二神を祭っていたが、天皇は二神の神威の強さを畏れ、宮の外で祀ることにした。天照大神は豊鍬入姫命に託して大和の笠縫邑に祭った。倭大国魂は渟名城入姫命に預けて祭らせたが、髪が落ち、体が痩せて祀ることができなかった。 その後、大物主神を祭ることになる件が書かれている。同年8月7日、臣下の夢の中に大物主神が現れ、「大田田根子命を大物主神を祀る祭主とし、市磯長尾市（いちしのながおち）を倭大国魂神を祀る祭主とすれば、天下は平らぐ」と言った。同年11月13日、大田田根子を大物主神を祀る祭主に、長尾市を大国魂神を祀る祭主にした。 倭大国魂神 - Wikipedia  よくわかんないけれど、どうやらこの神さまは大和の国の土地神さまだったのかな。侵略者である天皇家に祀られているのがある日突然気にくわなくなったらしく、疫病とかふりまいてダダをこねていたので、天照大神とは別に、市磯長尾市の一族に祭祀をお願いしたって感じらしい。
 http://bushoojapan.com/kancolle/2015/04/06/46707 すでにこっちで書いたので、そこで書き損じたことだけつらつらと。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイク：鈴鹿から伊賀上野・名張</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/04/10/031139/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Apr 2015 03:11:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/04/10/031139/</guid>
      <description>歩兵部隊を卒業した（バイクを買ったの意）ので、ナンバー登録してきた - だるろぐ の続き。今回はヤフオクで買ったバイクを引き取りに行くために、松山から鈴鹿まで。陸送してもよいのだけど、今年はまだ墓参りをしていない＆関西でいろいろやりたいことがあったので、あえて自走で引き取りに行った。途中でトラブルが発生するのは怖かったが、まぁ、相手と密に連絡が取れていたのでイケるだろうと判断。念のため JAF に入っておいたが、杞憂だった。4月3日（金）の朝、松山を出て、飛行機で関空、そこから南海＆近鉄で鈴鹿へ向かう（柳なので柳駅行ってきた。 - だるろぐ）。青山を過ぎたあたりで小雨が降ってきて、霧だか雲がスゴい。その日中に墓参りを済ませてフェリーに乗って帰るつもりだったが、速攻断念して、鈴鹿で1泊することにした。天気予報を見ると、 土曜日は曇り、日曜日は雨の予報。土曜日をフル活用して、あちこち回ることにする。前の日に『きんいろモザイク』のニコニコ動画一挙放送みてしまったせいで寝付けず、徹夜状態だったので、午後3時半ごろ鈴鹿のルートインに入ると、そのまま次の朝まで爆睡してしまった。  4月4日（土）、朝9時ごろ鈴鹿を出発。少し薄暗いが、晴れと言えば晴れといった天気。ヤマカンで走ったのでちょっと意味わかんないところに出たが、国道一号線に出てからは知ってる道。名阪国道にあがって、快調に飛ばす。名阪国道（国道25号線）は亀山と天理を結ぶ自動車専用道路で、聞くところによると、天理教の陰謀によりタダになったらしい。それはまぁ、いいのだけど、おかげでお金のかかるトンネルをできるだけ避けた、アップダウンの多いくねくね道になっている。あと、料金がかからないせいかトラックの往来が多く、上り坂で追い越し車線をふさいで渋滞をつくったり、轍を大量生産したりしている。最悪、轍にたまった水が凍結していたりするので、冬季はとくに注意をしなければならない道だ。実際、だる父も一度五ヶ谷でスリップ事故を起こして危うく死にかけている。あと、たまに覆面パトカーがいる。こっちはだる母が血祭りにあげられたことがある。（まぁ、マジな話、割と危ないのでトラックに近寄らない方がいい）轍を避けて道の真ん中をどんどこ、ぽこぽこ進むと、やがて上野ICに到着。名張へはここで降りて左へ折れればよいのだけど、出るときになって気が変わり、右に折れて伊賀上野へ向かった。伊賀上野城は、丁度桜が咲いていて綺麗であろう。伊賀鉄道の踏切を越え、西大手の交差点で右に曲がると、上野公園だ。  思った通りの絶景やわ。この天守は、戦前にとある資産家が私財で建てたという。奇特な方もいるものだ。本丸の広場には保育園児が集まって、「いが☆グリオ」体操？をしていて可愛らしかった。「いが☆グリオ」は三重県伊賀市のゆるキャラであるらしい。ゆるキャラでありながら、かなり猟奇的な雰囲気を漂わせている。ほかにも忍者っぽいキャラなどもいた。ちなみに、伊賀市は平成の大合併の折、近鉄の後押しを受けて急成長を遂げる名張市（現在は人口減少中）の脅威に対抗するため、伊賀上野市・青山町などの雑魚市町村をかき集めて作られた。これにより旧伊賀国は伊賀市と名張市という2つの市に分かたれ、血で血を洗う抗争になっているという。おそらく「いが☆グリオ」はその急先鋒と言える存在だと察せられるが……我が名張にいたご当地ヒーローはどうなったのだろうか。  伊賀上野城と言えば、やたら高い石垣。柵もなにもないので落ちてしまいやしないか心配になるが、逆に怖くて子どもも近寄るのを躊躇するのであろう、落ちたという話はあまり聞かない。韓非子がこれを聞いたらドヤ顔になりそうだ。  この石垣、むかしは「日本一」だと習った（忍者がのぼってこられないように、勾配もすごい！　とか）のだけど、実は丸亀城の方が高いらしい。そのため、看板もむかしより若干控えめな表現になっている。“ウソではないがホントではない”というこのレトリック、積極的に学んでいきたい。それにしても、藤堂高虎って石垣の高さにこだわりでもあったのだろうか。まぁ、そりゃ高いに越したことはないケド。  朝ごはんを食べてなかったので、屋台で“はし焼き”というのを食べた。300円ぐらいかな？　お箸にお好み焼きを巻きつけて、食べやすくした感じ。美味しかったので、箸を舐め舐めしてしまった。  お腹も落ち着いたので、再びバイクのエンジンに火を入れて、今度は南下。名張で、だるやなぎ家代々のお墓を掃除した。ここからの景色は、割と好き。おじいちゃん・おばあちゃんにいまだ嫁がもらえないことを詫びつつ、念仏をあげた。やべぇ、ちょっと雲が出てきたよ。雨降る前に大阪行けるかなぁ。次回、奈良へ行かなんならん、に続く。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>柳なので柳駅行ってきた。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/04/05/082420/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Apr 2015 08:24:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/04/05/082420/</guid>
      <description>&amp;gt; 柳駅（やなぎえき）は、三重県鈴鹿市柳町にある、近畿日本鉄道（近鉄）鈴鹿線の駅である。 柳駅 - Wikipedia  どやぁ。割と栄えていると思う（ぁ思ったのだけど、自分の名字と同じ名前の駅がある人って、それほど多くないかも？　名字って地名に由来することが多く、その場合は駅名になっていることもさほど珍しくないけれど、「加藤」「佐藤」みたいなハイブリッド系（加賀の藤原、左衛門尉・佐渡の藤原）だとそうもいかない。  柳駅は、伊勢若松と鈴鹿市、平田町を結ぶ近鉄鈴鹿線にある。うぇーい pic.twitter.com/tqWAJIpcpL
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) April 3, 2015  伊勢若松は急行しか止まらない。難波から行く場合は、アーバンライナー（甲特急）で津まで行き（最近は全車両、津に止まるらしい）、連絡している（乙）特急で白子、さらに白子（鈴鹿サーキットの最寄り駅かも）で急行や不通に乗り換える必要がある。メンドクサイ。鈴鹿線の終点となっている平田町は、ホンダの鈴鹿工場があるんだな。なんでこんなところにわざわざ支線が引かれているんだろうと思ってたけど、降りてみて合点がいった。鈴鹿線はワンマン運転になっていて、自分が乗った時間帯（お昼の1時ごろ）は学生が多いようだった。
&amp;gt; 鈴鹿線（すずかせん）は、三重県鈴鹿市の伊勢若松駅から平田町駅までを結ぶ近畿日本鉄道（近鉄）の鉄道路線。  鈴鹿市の市街地を通る平田町駅周辺の工場への通勤路線である。
 近鉄鈴鹿線 - Wikipedia  きたーーー！ 柳 駅きたーーー！ 任務達成 pic.twitter.com/XDOnCtdzGk
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) April 3, 2015  うさん臭そうに見る女子高生の視線を感じながら、通過する柳駅を激写。実はこの柳駅、小学校の頃に来たことがある。当時の自分は近鉄ヲタク、しかも乗る方のヲタクで、近鉄のポケット時刻表を集めるのが趣味だった。ポケット時刻表というのは、三つ折りにするとちょうど定期入れなどに入れられる小さな時刻表で、駅ごとに違う（ローカル線だと、全駅がひとまとめになっていることもある）。ダイヤが改正されると駅で無料配布されるのだけど、年によってデザインがちょびっと変わってたりして、古いものや珍しい駅のものはガキどものあいだではレアとされていたのだった。小さい頃の自分はあまり親におねだりをしないタイプの子だったが、小6の夏休みだったかな？　3日間の近鉄全線フリーパスを買ってもらってスタンプラリーに参加。確か乗車距離がちょうど1,000kmだか何だかになるように調整しつつ、駅名しりとりをしながらスタンプを集めるという小学生には割と難易度の高いものだったが、友達と一緒に挑戦して、確か記念品のメダルをゲットしたように思う。効率よく駅を回るために、時刻表とにらめっこしてスケジュールを立てるのがとても楽しかった。そのスタンプラリーのついでにやったのが、ポケット時刻表コレクションを完成させること。それまでもちょくちょく貯めていたのだけど、そういう機会でもなければ行けない遠い駅というものもある。なんせ近鉄は二府三県にまたがっていて、駅も確か当時で300駅以上あった。塾の帰りに寄り道して集めるだけでは、コンプリートは難しい。湯の山温泉や賢島の方まで行ってポケット時刻表を集められたのはとてもうれしかった。この時コンプリートした時刻表は菓子のカンカンに入れて、今でも大事に保存してあるはず……だが、あいにく押し入れがカオスになっていて、存在を確かめることができない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>サンライズ瀬戸で東京から松山まで帰ってきた。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/03/22/224107/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Mar 2015 21:52:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/03/22/224107/</guid>
      <description>さて、出国（四国から出ること）するたびに色んな方法で帰ってきている俺氏ですが、それもそろそろネタが尽きてきた。
#### 東京 → 松山  高速バス：バスはあまり好きじゃないので乗る気ない 飛行機：JAL、ANA、ジェットスター（生まれて初めて LCC 乗ったった。 - だるろぐ） 電車：新幹線＋岡山から特急しおかぜ、サンライズ瀬戸＋宇多津から特急しおかぜ   #### 大阪 → 松山  高速バス：バスはあまり好きじゃないので（ｒｙ 飛行機：JAL、ANA、ピーチ（ピーチで松山から大阪まで行ってみたった。 - だるろぐ） 電車：新幹線＋岡山から特急しおかぜ 船：オレンジフェリー＋バス（大阪・南港から愛媛・松山まで船で帰ってきた。 - だるろぐ） 今回は、東京から松山まで、電車で。寝台特急サンライズ瀬戸に乗ってきました。寝台列車乗るの、生まれて初めて！　ずっと乗りたいと思っていたのだけど、ずるずる後回しになっていたのですが、なんか最近寝台列車が軒並み廃止されているのを見て、今乗らなきゃ一生乗る機会がないな、と思った次第。  ### サンライズ瀬戸   サンライズ瀬戸は、東京＝高松（香川県）を結ぶ寝台特急です。大都会・岡山までは、出雲まで行くサンライズ出雲と連結されています。運行は一日一往復で、東京発は22:00、9番線から。東海道線のあんまり使っていない方のホームですね。  （2009年のJR四国のプレスリリースより）かつては高松に寄って松山まで戻ってくる“松山行き”もあったそうですが（あぁ、それがあれば毎回使うのに！！）、あんまり儲からなかったのか、廃止されています。松山着が11時になるので、めちゃくちゃゆっくり寝られそう！ #### チケットの入手 サンライズ瀬戸のチケットは、1カ月前からみどりの窓口で購入できます。いろんな会社を跨ぐ関係で、ネットでの販売は対応していないとの由。今時これは不便……。  わざわざ松山駅まで行って買ってきました。ほんとは宇多津で特急しおかぜに乗り換えなのですが、10分でも長く寝たいので、サンライズ瀬戸の切符は高松まで。高松＝松山間の特急券も買ったので、切符の枚数がえらいことになりました。ちなみにお値段は……忘れたし、計算するのめんどいのですが、個室（ソロ）で2万ちょい。ジェットスターなら 8,000円（飛行時間1.5時間）で帰ってこれることを考えると高いけれど、ビジネスホテルで一泊したと思えば我慢できる。個室じゃない“ごろ寝シート”ならさらに安く乗れるみたいです。  #### 出発   入線は21:45分ごろ。22:00、定刻通り出発。  東京駅で買った駅弁をモグモグしながら、ビールをグビッとやる。ちなみに、サンライズ瀬戸には車内販売がない（ジュース類の自販機はある）。なので、ビールやおつまみは事前にキオスクや売店などで仕入れておくこと。ただ、21:00過ぎでも売店は空いているが、品数はめっきり減っている……。どこかのデパートに寄れるなら、そこで仕入れてもいいかもしれないね。あと、コインシャワーのチケットとタオルの販売も、ついこの間終わってしまったのだそう。記念のために買おうと思っていたのだけど……合理化のためとはいえ悲しい。なお、今回は伊豆で温泉に入りまくった帰りでもあり、コインシャワーは使っていない。  #### 寝台   自分が乗ったB寝台（ソロ）は通路を挟んで左右、2階作りになっている。  構造的には、最近流行りの脱法ハウスによく似ているかも。  今回自分がとった部屋は二階。とくに指定したわけではなく、勝手にそうなってた。空が見えて、ちょっとうれしい。ちょっと狭いけれど、秘密基地みたいな感じでテンション上がる。手前にラジオかな？　使わなかったのでよくわかんなかったけど。あと、コンセントが一つある。奥には、機内持ち込み可能なスーツケースがぴったり収まる程度の棚に、上着をかけるハンガー。あとは浴衣とシーツが備え付けてある。階段は割と急で、上り下りには気を使う。階段下には、ゴミ袋とスリッパを装備。  外出時は暗証番号でロックをかけることが可能。もちろん、内側からも鍵をかけることができる。車掌さんの改札があるので鍵をかけずにおいたのだけど、約一名、わしの寝こみを襲おうと侵入してきたお兄ちゃんがいたので（部屋を間違えたらしい）、ちゃんと鍵はかけておいた方がいいかもしれない。  ちなみにトイレ。記念にウンコしておいた。  #### 大都会・岡山   横浜を過ぎる辺りまで夜景を楽しみ、カーテンを閉めて就寝（駅はまぶしいので閉めないと寝られないと思う！）。起きたら大都会・岡山の手前だった。めちゃくちゃ熟睡してしまったようだ。  6:30頃、大都会・岡山着。岡山では、サンライズ瀬戸と出雲の連結解除が行われる。写真を撮ってみようかと思ったが、すでに人だかりができていて、自分はそれをとっただけで満足してしまった。そのあと、お腹が空いたので売店でご飯を買おうとしたが、発車のアナウンスが放送されたので、急いでねぐらに戻った……が、列車の遅れで10分弱ほど待たされた。これだったら売店でご飯買ったのに……。  ちょっと名残惜しいけれど、そろそろ降りる準備をせねばならぬ。瀬戸大橋からの眺めを横目に、パタパタと荷物をまとめる。  #### 高松   7:30頃、高松着。高松に来たのは初めてなので、エキナカでうどんでも食うかと思った……のだけど、店を見ると、あんまり気乗りがしなかったので、そのままサンライズ瀬戸の向かい側に止まっていた特急いしづち（途中で特急しおかぜと連結）に乗る。2両編成（先頭が指定席、後ろが自由席）でかわいい。宇多津から乗る場合は指定席の方が確実だが、始発の高松から乗るのならば自由席で十分。楽に座れる。10:00頃、松山着。ぶっちゃけ、寝台特急よりも予讃線特急の方がしんどかった。お腹へったので、松山駅のカレー屋さんでご飯食べようかと思ったが、残念ながら11時開店だった。タクシーで自宅まで帰って、今回の旅行は終わり。おつかれさま、自分！   ### 追記（2017/02/07） [東京 → （サンライズ瀬戸） → 岡山 → 松山 - だるろぐ](https://blog.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>伊豆で羽を伸ばしてきた。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/03/17/172137/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Mar 2015 17:21:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/03/17/172137/</guid>
      <description>  艦これ：航空母艦「天城」改造記念に「天城神社」へ行ってきたった。 - だるろぐ でも触れたけど、久しぶりに友人と伊豆へ行ってきた。河津の桜は前も見に行ったので今回はわりとスルー気味で、今回はひたすらご飯と温泉がメイン。
### さくら   まずは「さくら」でお昼ご飯。ここの“まご茶漬け”は毎回楽しみにしている。最初の半分をアジご飯、残り半分を出汁漬けにして食べるのだけど、アジをちゃんと半分残して出汁を頼まないと「もうちょっと残さないと」と窘められる。まぁ、うまくてついつい食べちゃうんだから許しておくれって感じ。ふぁー pic.twitter.com/E10UykftOS
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) March 7, 2015  ちなみに、これが第一形態。出汁漬け pic.twitter.com/zYRdSXtx1x
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) March 7, 2015  んで、これが第二形態。サイドメニューの天ぷらとか、ただで食べ放題のトコロテンも美味しい。ふぁーーー pic.twitter.com/HHGiZJ8JGV
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) March 7, 2015  煮魚も追加。なんだったっけ、忘れた。カサゴ？　まぁ、なんでもいいや、美味しかった。真昼間からビールが進むゼ。[さくら (松崎町その他/魚介料理・海鮮料理)](http://tabelog.com/shizuoka/A2205/A220505/22001657/)  ### 大和丸   宿はお風呂付の部屋。おっさん3人で一部屋17,000円ほど（税抜き）。いつもはもっと安い宿に泊まる（夕食を船盛にしてもらって10,000円ぐらい）のだけど、今回は急に伊豆行きを決めたのと、河津桜のおかげかいつもの宿がとれなかったっぽくて、ここになった。でも、大満足。  夕ご飯。さくらで食べまくったのであまりお腹が減っていなかったのだけど、一口二口食べるとスイッチが入ってしまい、結局ほとんど残さずに食べた。  なかでもムツのホイル焼きはグッド。焼き石を敷き詰めた上で焼くのだそうで、白い身がホクホク、淡い塩味とともにジュワッと口に広がる。  ちなみに、朝ごはんも4杯食べた。1杯目は納豆で、2杯目は刺身を載せたプリ海鮮丼で、3杯目は焼き魚と一緒に、4杯目は海苔とお味噌汁で。  夕ご飯のお刺身で出してもらったタイのお頭を焼いてもらったのだけど、これの破壊力がなかなか高く、ご飯が進んでしまうのである。[漁火の宿　大和丸 - 宿泊予約は＜じゃらん＞](http://www.jalan.net/yad385010/)  ### そのほか       あとは港を散歩したり、黄金岬でアメリカに向けて“**棒**ふれ”をしたり、菜の花畑できゃっきゃうふふと追いかけっこしたり。おっさん同士で楽しく過ごしましたとさ。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>艦これ：航空母艦「天城」改造記念に「天城神社」へ行ってきたった。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/03/16/175353/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Mar 2015 17:53:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/03/16/175353/</guid>
      <description>  3月第一週は、友人の不幸を慰めるため、伊豆旅行に出かけた。ただ、それだけだと旅費が経費にならないので、艦これの記事の取材ということで「天城神社」詣でにもいく。というか、本命はあくまでも取材であり、友情なぞ二の次なのである！！
### 航空母艦「天城」   当初、「天城」型巡洋戦艦の一番艦として横須賀で起工されるが、ワシントン海軍軍縮条約の締結により、妹の「赤城」とともに空母へと改装されることになるが、関東地震に被災して大破、解体処分される（ﾁｰﾝ代わりに空母へ改装されたのが、条約締結で「天城」「赤城」の改装餌（改造資材ともいう）になるはずだった戦艦「加賀」。空母に向かない戦艦（全長が短く航空甲板が長く取れない、速力が巡洋艦に劣り、重量機の発艦が困難）を無理やり改装した結果、いろいろ大変なことになった。興味ある人は調べて。とにかく「天城」は解体され、横須賀海軍工廠内の浮き桟橋の材料になりましたとさ（ﾁｰﾝ  （今でもジャパン マリンユナイテッド横浜事業所磯子工場の浮桟橋として活躍する「天城」氏）そんなこんなで死産してしまった「天城」だが、ミッドウェー海戦で「赤城」「加賀」が失われたことをうけ、再び「雲龍」型航空母艦の2番艦として生を受けることになる。これまで空母には“縁起のいい獣の名前”をつける習わしだったが、日本海軍も名前のレパートリーが尽きたらしく、「赤城の件もあるし、山とかの名前でいいんじゃね？」ということになったとかならなかったとか（ほかにも「那須」という名前が検討されたようだ）。  こうして2度目の正直で爆誕できた「天城」だったが、今度は船体こそ完成したものの、載せるべき艦載機がなかった（ﾁｰﾝ  動かそうにも重油が尽きていた日本海軍は「天城」を呉の浮き砲台として使ったが、呉大空襲で大破・横転した。  この横転した時のズッコケ方がユニークだったせいか、呉大空襲の被害状況を象徴する写真としてよく使われる。こっちからみると、とてもダイナミックなコケ方なのが分かる。  艦これ「天城」さんが大破した時にぐてーっとなるのは、これが由来らしい。でも、これ、完全に事後ですわ。ほんとうにおおきにですわ（何  戦後は引き上げられ、船体の一部が運輸省鉄道総局に譲渡。それがさらに函館港の船舶修理用ポンツーンとなり、戦争でボロボロになっていた青函連絡船を修理するのに役立ったそうな。  ### 天城神社   『帝国海軍と艦内神社――神々にまもられた日本の海』 - だるろぐ によると、「天城」には「天城神社」が艦内神社として分祀されていたのだそうな。下田街道沿いにある湯ヶ島という集落にあり、のんびりとした雰囲気。子どもたちの遊び場になっているらしい。  割とこじんまりした神社。  鳥居をくぐると、すぐ右手に大きな忠魂碑が建っている。たぶん、この村からも多くの壮丁が出征していったのだろう。陸軍大将・鈴木壮六書とある。尼港事件で活躍し、戦後は公共事業に尽力された方らしい。  その隣には、忠魂碑を抱くようにして立つ（順番的には逆だけど！）推定樹齢800年のシイノキ。この湯ヶ島でシイタケの人口栽培が発明されてからは、原木としても活躍したとの由。ご神木でキノコ育てるなんて、なかなかにロックだ。  割と質素な本殿。お賽銭をちゃりんと投げ込んで、お参り。「天城」の写真が奉納されているとのことだけど、残念ながら見ることはできなかった。    ここの狛犬、ちょっとカワイイ。小首をかしげているように見えるが、これは天城山の方を見ているらしい。普通は厳めしく向かい合ってたり、まっすぐ参拝者の方を見下ろしているイメージがあるが、あまりそういう愛想の振り方はしない主義のようだ。I&amp;#39;m at 天城神社 https://t.co/MNchBVq7gQ
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) March 8, 2015    ### グルメ   お勧めグルメは、すぐそばにある富士見山荘。シカ肉やイノシシ肉のお鍋が食べられる。予算は昼食で2,000円～3,000円かな？　写真はシシ鍋定食。I&amp;#39;m at 富士見山荘 https://t.co/mrDh0QOp1H
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) March 8, 2015    ちょっとボリューム足りないかな？　と思ったけど、食べてみるとナチュラルなパワーが漲ってくるようで、なかなか満足できた。鹿肉のお刺身と、伊豆限定ラベルの付いたビール（黒ラベル）も美味しゅうございました。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ジェットスター欠航！　お見舞金もらえるぜ（ヒャッハー　→　もらいそびれた件について</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/01/21/090035/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2015 09:00:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/01/21/090035/</guid>
      <description>  その日はとても風の強い日で、たしか瀬戸大橋も通行規制がかかり、電車が立ち往生して大変だった。松山空港のほうもタイムテーブルが若干荒れ気味で、機材の到着遅延で伊丹行きが空港の運用時間オーバーで関空行きになっちゃったり。自分が乗るつもりだったジェットスターの成田行きも、30分ほど出発が遅れるという連絡があった。定刻通り着くなら、小岩によって一杯ひっかけて帰れたのにな、今晩は寝床直行か。それからしばし、本など読みながら時間をつぶしているとアナウンスが。――機材が強風で高松空港に降りたので、欠航になるとの由。オーマイガッ。スケジュールには余裕をもたせていたので、明日の晩までに東京に着ければ問題はなかったのだけど、東京でだるだる過ごす時間は失われてしまった。ANA の羽田便が若干遅れながらもフツーに出発していたのは、機材が大きく、風の影響を受けにくいからだろうか。やはり大手のほうは安心なのだな、と感じる。実は飛行機の欠航は生まれて初めてだったので、何をどうすればいいのかよくわかっていなかったのだけど、一目散にカウンターへ走っていく人がいたので、自分は早歩き程度に抑えて、その人についていった。カウンターには振替便を取ろうとする客でごった返していた。幸い、自分は待合室の椅子に座らず、壁際に立っていたので、歩いてカウンターへ向かったにもかかわらず、列の前のほうを占めることができた。迎えに来たらしき老人の二人組がカウンターに「説明しろ！」といちゃもんをつけているのを尻目に、無事、次の日の夜便をとることができた。さてさて、ジェットスターには欠航見舞金制度というのがあるそうだ。
&amp;gt; ジェットスター・ジャパン(GK)が運航する国内線において「Starter Plus」運賃もしくは「Starter Max」運 賃にて航空券をご購入いただいたお客様を対象に、欠航や遅延が発生した際に、見舞金をお支払いします。 本サービスは、ジェットスター・ジャパンの都合による欠航や遅延だけではなく、天候や火山灰 降灰(鹿児島桜島のみ)が理由でも見舞金のお支払い対象になります。 あんしんPlus/Max | フライトの予約 | ジェットスター  自分の場合、夜便のときは「Starter Plus」にしている。500円のバウチャーをもらって、機内でビールを飲むためだ。前のほうの席を予約して、サクッと降機できるのもいい*1。というわけで、今回はこのお見舞金の条件にたまたま合致していた。
&amp;gt; 過去２年間の実績では、見舞金の対象となる欠航や遅延は全体の約１・５％になるという。 ジェットスター、欠航・大幅遅延なら２万円「見舞金」：朝日新聞デジタル  とのことなので、あんまり該当することはないと思うけれど。夜便は昼便よりも機材都合の欠航がありそうだし（知らんけど）、見舞金のことも考えて「Starter Plus」にしておくのもありかなと思う。というわけで、申請を――_するのを忘れていた／(＾o＾)＼_というわけで、今回はたぶんもらえませんね。同社の「航空便欠航・遅延見舞金制度規程」によると、
 30日以内に見舞金が受けとれるケースじゃないか？　と問い合わせる その後、30日以内に請求書を送る という手順が必要らしいのだけど、欠航がたしか12月初めで、申請を忘れているのに気が付いたのが1月初め。ギリギリ30日を超えていた。てっきりあっちから知らせが来るのではないかと期待していたのですが、そこは LCC クオリティ、全部自分でやらなければいけなかった。ちょっと残念だ…… &amp;gt; 見舞金を受け取るには欠航や運休などの発生から60日以内にジェットスターが定める請求書類をファクスか郵送、電子メールで提出する。 欠航・運休に「見舞金」 ＬＣＣのジェットスター ：日本経済新聞  関係ないけど、日経新聞のこの記述はざっくりしすぎているかな。まぁ、2つの条件を足せば最長60日以内にはなるんだろうけど。  それはともかく、振替便は無事に出発＆到着。ついでにオプションを奮発して、機内食も食べてみたり。これで1000円は高いけれど、まぁ、こんなもんかと。ビールのいいアテになった。ただ、松山 ⇔ 成田 だと食べる時間が実質30分ないので、割と早食いしなければならない。これはちょっとツラいかも。
*1:成田着では空港内の移動がバスなので、早く降機できるとバスで座れる！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大阪・南港から愛媛・松山まで船で帰ってきた。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/01/17/121022/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jan 2015 12:10:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/01/17/121022/</guid>
      <description>  今年の正月は、大阪・築港のばあちゃんちで過ごした。弟1号も東京から来たので、寿司の出前を取ったら、親戚が娘とピザを連れて現れたので、トイレに行くふりをしてお年玉袋にお金を詰めてばら撒いた。ついでに、ばあちゃんにもお年玉をあげた。最近は自分のダメさ加減にウンザリしているのだけど、こういうときは、まぁ、自分もオトナの端くれに列する資格を得たのではないかとわずかに慰めることができる。そんなこんなで、かなりのんびりお正月を楽しんでいたのだけど、ずっとこうしているわけにもいかぬ。夕方6時ごろに退散。愛媛に帰ることにした。今回は、南港から船に乗って帰るつもりだ。大阪から愛媛へは、オレンジフェリーが利用できる。
 オレンジフェリー｜四国開発フェリー株式会社 東予港で止まってしまい、そこから先、松山へ行くにはバスを利用することになるのが面倒だが（昔は松山まで来ることもあったらしい）、もともと船旅は好きなので、一度体験してみたかった。結論から言えば、夜行の高速バスを使うぐらいなら、こっちを使う方がいいと思う。 ### 乗船まで フェリーに乗るには、予約が必要だ。オンラインで予約をすると予約番号がもらえるので、当日、受付で乗船票にそれを書いて切符を買う。注意しなければならないのは、クレジットカードが使えないこと。正月だと銀行からお金が下せないことがあると思うが、「クレジットカードがあるから大丈夫」と油断していると死ねる。  ### 料金   客室名	 定員	  料金 設備   特 別 室	 ２名	 16,240円（1名利用は借り切り料金） 展望浴室／トイレ／テレビ／ソファー／アメニティーセット／ティーセット／浴衣   特等室A	 ２名	 11,100円（1名利用は借り切り料金） テレビ／ソファー／アメニティーセット／ティーセット／浴衣   特等室B	 ４名	 10,070円 テレビ／ソファー（座椅子）／アメニティーセット／ティーセット／浴衣   １等客室	 ４名	 9,040円 テレビ／ソファー／アメニティーセット／浴衣   ２等寝台	 ８名	 6,990円 浴衣   ２等客室	 -	 5,960円 全席指定（１２名定員～２８名定員）    今回は8人部屋の「２等寝台」をチョイス。これが一番無難なのではないかな。まぁ、寝るだけならまったく問題ない。実際、ぐっすり眠れた。  コンセントがあるので携帯の充電は問題ない。ただし、電波はほとんど入らないようで、ネットがしたければロビーに出るよりほかない。ロビーに出れば、出航後もおおむね電波が届くようだ。本当であれば奮発して「特別室」にしてもよかったのだけど（展望浴室、ちょっと行ってみたい！）、1名での利用では貸し切り料金となるらしい。そもそも“お一人様”はお呼びでないのだろう。もし万が一彼女でもできたら使ってみたいものだ。「１等客室」や「特等室」などの中間のグレードは、1人で利用するには中途半端な気がする（どうしてもテレビが見たいというのなら別だが）。ただ、「特等室」以上のグレードでないとは入れないエリアがあるみたいなので、次乗る時は「特等室B」にしてみようかなと思う。「２等客室」は、小さい頃に乗った記憶だと、広い部屋に雑魚寝だった気がする。寝台が要らないという猛者や、お金のない学生ならばこれで十分なのだろう。あと、電源があるのかどうか心配。ロビーで携帯いじりながら過ごしてもいいのだけど、充電できないといやだな。ロビーで寝てる人がいたのだけど、彼はきっと「２等客室」の客だったのだと思う。しかし、どうにも窮屈そうで、個人的には 1,000円で横になれるならそっちをチョイスした方がいいと感じる。値段の安さだけを考えれば夜行バスのほうが安いし、松山まで帰ることを考えれば乗り換えも要らず便利だ。  ### 出航まで 出航は 22:00 だが、乗船は 20:00 から OK。実際にはもっと早めから乗れるようだ（19:30 ぐらいからかな？　いつもそうなのかは知らないが）。  ディナーの料金が割とリーズナブル（カツカレーで500円台だったかな）なので、メシでも食うといいと思う。  大浴場もある……ちょっとカビくさい感じはしたけど。夜中の三時に目が覚めたので入ってみたが、独り占めできて楽しかった。ただ、やっぱり9時ぐらいは混んでる感じ。外にも出てみたかったが、その日はあいにく風が強く、立ち入り禁止になっていた。  ### 到着   東予港の到着は 6:00（7:00 まで船内で滞在できるのだそうだ）。5:30 から食堂が開くので、バイキング形式の朝ごはんを楽しむ。朝からポンジュースをお代わりしてやった。ただ、朝食券は800円ちょっとするので、ディナーのリーズナブルさを思うと、ちょっと二の足を踏んでしまうお値段かも。もともと朝ごはんを食べない人でもあるし、次からは利用しない気がする。  東予港から松山までは、バスで1時間ほど。バスは 6:20 発なので、7:30 には着く計算だ（バスの発車が早く、のんびり朝ごはんを食べてる時間がないというのも、朝食券の購入に躊躇する原因の一つ）。  バス代は1,230円。フェリー代に謎の割引が効いたので、全部で 7,000 円ちょっとだった。夜行バスの1,000円増しぐらいだが、お風呂にはいれて横にもなれるし、割高感はない。  ### 注意したいところ  松山 →（東予港）→ 大阪 の場合は、連絡バスで東予港へ行くことになるが、**フェリーはバスの到着を待ってくれない**。まぁ、渋滞に巻き込まれて遅れるなんてことはまずないだろうけど。気になるなら壬生川まで JR に乗ればいいが、壬生川駅から東予港のフェリーターミナルまではタクシーで10分かかることをあらかじめ織り込んでおこう。 自転車の持ち込み可（袋に入れること）。ただし、バスに持ち込めるのは壬生川行きだけなので注意。松山まで帰るには、JR を使うことになる。 また使うと思うし、運賃・料金表 | 平成26年度の「おれんじ会」 | オレンジフェリー｜四国開発フェリー株式会社 入っちゃおうかな。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>蹴上から銀閣寺へ</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/01/11/031410/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jan 2015 03:14:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/01/11/031410/</guid>
      <description>  12月30日は、@subsfn と京都へ行った。結果的にえらい歩かされた。
### 京都 総本家にしんそば・松葉   まずは四条で にしんそば を食べて英気を養う（いつの間にか京阪の駅、「祇園四条」っていう名前になったんだね）。今回はあったかいのではなくつめたいの。あったかいほうがおいしいかもしれない？  ビールも頼んだのでアテがほしく、鴨焼きも追加。これがなかなかおいしかった。ネギ……うま……。でも、お昼時だと出てくるまでにちょっと時間かかるっぽい。というか、ぶっちゃけソバ以外を頼むのは迷惑みたいな雰囲気だったｗ  ### 八坂神社   （写真と八坂神社は関係ありません）途中、「祇園 原了郭」によってお土産の黒山椒を買った。いつの間にかカレー屋さんになっててちょっとびっくりした。今度来るときはカレー食べたい鴨。  そのあとは八坂神社を抜けて、蹴上まで。八坂神社には自撮り棒をもった観光客がたくさんいた。最近流行ってるのかな、自撮り棒。使い方によっては割と危ないと思ったので、自分が使うときは気を付けようと思った。  ### 蹴上インクライン | 京都の観光スポット | 京都観光情報 KYOTOdesign   三条を蹴上へ。空がだいぶ曇ってきて、雨がぱらぱらと落ちてきた。自分も @subsfn も晴れ男で、あまり観光で雨に降られることはないのだけど、今回ばかりはダメか……と観念したが、結局それ以上は降らなかった。やっぱり、運がいいらしい。   &amp;gt; 蹴上インクラインは、南禅寺の近くにあり、全長582mの世界最長の傾斜鉄道跡で、高低差約36メートルの琵琶湖疏水の急斜面で、船を運航するために敷設された傾斜鉄道の跡地です。  疎水といい、水力発電所といい、先人の努力には頭が下がるばかりだ。
 ### 臨済宗大本山 南禅寺   水の流れをたどって、北へ。  水路閣に出た。自分はここでダウン。しばし座ってお茶などを飲む。その間、@subsfn は精力的に写真を撮っていた。あんなに体が大きいのに、重力が苦しくないのだろうか。将棋史に名高い“南禅寺の決戦”を解説する掲示などを読みながら、しばしぐてっとしていた。そのうち気力を回復し、歩き出す。  ### 京都観光Navi：哲学の道   哲学の道に至る。ここからは割と知った道だ。  ネコは哲学によく似合う動物だ。自分がイヌよりネコを好むのも、そういうところがあるからかもしれない。サルも賢いが、あれはちょっとプラグマティズムな感じだろう。それも立派な哲学だけど、深みが足りないようにも思う。  ### 臨済宗相国寺派   銀閣寺はもう何回も来たので、個人的にはなんの面白みも感じなかった。むしろ、「Oh……」とかいってるガイジンさんとか、盛んにピースして写真を撮ってもらってる女の子連中とかを見てる方が面白い。  ついでに、御朱印帳を買って、御朱印を書いてもらった。御朱印集めは昔からやってみたかったのだけど、なんとなく機会を逃していた。これで一つ趣味が増えたかも。  ### 木原 - 基本情報 - Google+   そのあとは、木原さんのところへ。学生時代、バイトとしてお世話になっていたお店だ。訪れるのは2年ぶりぐらい？　だいぶ不義理をかました。    相変わらず、超おいしかった。どの季節に行ってもおいしいのだけど、この季節だと牡蠣のおでんがおいしい。あとは……まぁ、なんでもおいしい。胃袋と財布が無限であれば、ずっと食い続けるのに。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>航空母艦 瑞鶴の碑</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/01/08/044232/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2015 04:42:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/01/08/044232/</guid>
      <description>  ピーチで松山から大阪まで行ってみたった。 - だるろぐ のあと、JR で天王寺まで行き、近鉄に乗る。向かう先は、橿原神宮。  話は少し脱線するけれど、橿原神宮前のあたりは少し馴染みがある。自分が中学受験をしたときに通った塾が、最初ここにあったからだ。当時の自分は割と器用で、小学校のカラーテストはいつも満点だった。そこで、高くなった鼻をへし折るために母ちゃんが受けさせたのが、今は亡き東京標準という塾の全国テスト。ここで算数が20点少々、国語ですら40点という惨憺たる成績を出して、「あー、なるほど、こういう世界もあるものなのだな」と知った。母ちゃんにサッカーやめて塾へ行けとドヤ顔で言われたとき、それほど抵抗もなく受け入れられたのは、全国テストで身の程を知って、そっちもまぁ、楽しそうかなと思えたからだろう（でも、放課後のサッカーはやめたくなかったので、わざと放送委員になったのだけど。放送委員は下校の放送という神聖な任務があるので、塾があっても居残りをせねばならないのだ）。そんなこんなで小学校五年生の正月あたりからだったかな、橿原神宮前にあった塾へ通いだした*1。名張から通っていたので1時間ちょっとかかったが、塾に慣れて上のクラスに上がり、西大寺校に転校するまでの短い間（確か小学校六年にあがったときだと思う）、この辺りはよく歩いた。駅そばにあったお店の、イチゴ大福が大好きだったのだけど、まだあるのだろうか。高校時代も友達と何回か初詣に行ったし、割とよく訪れていたはずの橿原神宮だが、ここに「瑞鶴」の碑があるのはまったく知らなかった。人間というものは、興味のないものは目にうつらないようになっているんだろう。まぁ、だからこそ興味のアンテナを広げておくことはとても大事なんだな。――さてさて。橿原神宮の歴史は割と浅い。初代天皇・神武天皇を祀るために「たぶんここあたりに都があったんじゃねーかな」と明治天皇が建てたのが始まり。明治政府の正当性を明らかにするためにも、こうした事業は必要だったんだろうね。個人的には、小学校の頃の「道徳」の時間で習った被差別部落の強制移住問題でよく覚えている。ただ、これには異論もあり、部落のほうが自主的に移転を決めたという話もあるそうだ。差別されるに至った経緯も、もともと神武天皇陵の墓守として免税特権を受けていたことが、かえって妬みの対象となったからであるともいう。この手の話の難しさは到底自分の手には負えないので、この辺りにしておこう。ともあれ、大和三山の一つ・畝傍山の麓にあるこの神宮は立地もよく、神様もきっと喜ばれることだろうと思う。ぜひ一度訪れてほしいところかな。  自分が訪れた時は初詣の屋台の準備でみんな忙しそうだった。  おすすめの参拝ルートはこんな感じ。橿原神宮前駅から出て（神宮方面の出口は橿原線と南大阪線を結ぶコンコースにある）、ゆるりと曲がる大きな道を辿り、鳥居（表口？）をくぐる。そして本殿などにお参りし、畝傍山・神武天皇陵方面に抜けて（裏口？）、畝傍御陵前駅に出る感じ。ちょっと距離はあるので（歩いてたっぷり1時間はかかるかも）、スーツケースなんかは駅かどこかで預けておくといい。  瑞鶴の碑がある 若桜友苑 にいくには、裏口へ行く途中にある小道に折れなければいけない。注意しないと、通り過ぎてしまいそうだ。案内通りに小道をたどると、その先に公園が開ける。  ここは戦没者の英霊を慰める慰霊公苑で、第十三期海軍甲種飛行予科練習生戦没者一千余名を祀った「甲飛十三期殉国の碑」と、航空母艦・瑞鶴の戦没者を祀る「軍艦瑞鶴の碑」が建てられている。とても景色のいいところだと思う。ここで祀られている“飛行予科練習生”はよく知らないが、海軍の飛行機乗りの訓練生で、甲乙丙の三種に分かれていたらしい。
 甲：旧制中学校4学年1学期修了以上の学力を有し年齢は満15歳以上20歳未満の志願者 乙：高等小学校卒業者で満14歳以上20歳未満で、教育期間は3年 丙：海軍の下士官兵からの隊内選抜 甲飛と乙飛は割と仲が悪かったそうだ。あんまり募集条件が変わらないように見えるのに、技量に関わらず昇進速度に差があったりすれば、そんなことになるのかもしれぬ。甲飛ははじめこそ1,000名に満たない採用数だったが、太平洋戦争が始まると12期生4,000名、13期生以降は万単位で採用されるようになり（13期は昭和18年後半（イタリア降伏、ララベラ海戦、海上護衛総司令部設置）に募集）、一般の航空機ではなく、人間魚雷「回天」、水上特攻艇「震洋」、人間機雷「伏竜」といった特攻兵器にも乗った。……とはいえ、戦前に採用された期が幸せであったかというとそんなこともなく、期によっては実に9割が戦死している。  彼らが乗ったかもしれない航空機の数々が解説されたパネル。  公園の奥、一番高いところに設置された碇。由来はよくわからないが、少なくとも「瑞鶴」のものではなく、海上自衛隊から寄贈されたものだという。  手前が「甲飛十三期殉国の碑」、奥が「軍艦瑞鶴の碑」。  「軍艦瑞鶴の碑」。「瑞鶴」は、軍縮条約が失効したことを受けた第三次海軍軍備補充計画（マル三計画）に基づき建造された航空母艦「翔鶴」型の二番艦。ちなみに、マル三計画の一号艦はかの戦艦「大和」で、「瑞鶴」は二号艦「武蔵」、三号艦「翔鶴」に続く四号艦にあたる。大和・武蔵の同級生って感じかな。  就役したのは真珠湾攻撃直前の1941年（昭和16年）9月25日。完熟訓練すらロクに行われないうちの実戦投入だったが、初陣ではキッチリ先輩空母のサポートを果たした。デビュー後は、姉の「翔鶴」とコンビ（第五航空戦隊、五航戦）を組んで、セイロン沖海戦、珊瑚海海戦などで活躍。珊瑚海海戦の傷を癒している間に、先輩空母がミッドウェー海戦で全滅すると、その後の機動部隊の主力を担うことになる。その後も、第二次ソロモン海戦、南太平洋海戦、マリアナ沖海戦などの海戦に参加。その間一発の被弾もなく幸運艦と呼ばれたが、姉と優秀な搭乗員、艦載機を失った彼女にもはや空母としての価値はなかった。レイテ沖海戦で囮として使われ、昭和19年10月25日、エンガノ岬沖で米軍機動部隊艦載機によって撃沈された。  総員退艦時の写真はあまりにも有名。「瑞鶴」の碑はあるのに「翔鶴」の碑はないのは、「瑞鶴」の生存者のほうが多かったからかもしれない。「翔鶴」は「瑞鶴」と対照的に不幸な艦だったが、その最期も悲惨だった。潜水艦による雷撃を艦前部にうけた「翔鶴」は、艦尾を高々と上げてあっという間に沈んだ。乗組員の多くは絶壁となった甲板を艦首方向へ滑り落ちていったが、そこに待っていたのは気化した航空燃料の爆発で吹っ飛んだ前部昇降エレベーターの穴だった。彼らはその焼けただれた穴に次々と吸い込まれ、「翔鶴」は彼らを飲み込んだまま海に沈んでいったという。戦死者は1,272人、ミッドウェーでもっとも多くの犠牲者を出した「加賀」の811人を上回る（「瑞鶴」は、当初の生存者こそ多かったが、空襲により救助が遅れ、結局843人の死者を出した）。生き残る人がいなければ、弔う碑さえも残らないということなのか。その意味でも、「瑞鶴」はまだ幸運だったのかもしれない。  「軍艦瑞鶴の碑」の横には、駆逐艦「若月」「初月」「秋月」の慰霊碑「鎮魂の碑」もある。いずれも第61駆逐隊に属す防空駆逐艦で、「翔鶴」「瑞鶴」（601航空隊）の護衛を担当した。「秋月」はエンガノ岬沖で「瑞鶴」とともに沈んだが、「若月」「初月」は「瑞鶴」らの生存者救出にもあたった。その間、「初月」は撃沈されており、救出作戦がかなり困難なものであったことがうかがえる。そういうこともあって、「ありがとう」という意味で建てられているのだろう。――今回は、名張までお墓参りに行きたかったので、この辺りで。次来るときは、畝傍山にものぼってゆっくりしたいな。この辺りは、古代史好きな人にはたまらないスポットがてんこ盛りなので、数泊して自転車で回るのがお勧め。飛鳥に行けば、大量にレンタル自転車屋があったように思う。  歩きまくって疲れたので、橿原神宮前駅に戻って、エキナカのごはん屋さんでビールと栄養を補給した。奈良なのに、なぜか“伊勢うどん定食”。てんぷらとミニ鉄火丼がついて900円台というリーズナブルさで、3時前だというのにわりと混んでいた。  混ぜ混ぜして食うんやで。本家（伊勢参りに行ってきたった。 - だるろぐ）のほうがおいしいけど、伊勢うどん自体好きなので、うまうまと楽しめた。 *1:ほんとうは八木にもあったのだけど、潰れて橿原神宮前に統合されたと記憶している  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生まれて初めてカプセルホテルというものに泊まってみたら、ゲイタウンの真ん中だった件について</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/01/06/021942/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jan 2015 02:19:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/01/06/021942/</guid>
      <description>  （※写真とゲイタウンはまったく関係がありません）年末年始は、港区のばあちゃんちと @subsfn 氏の実家に厄介になった。しかし、さすがに大晦日まで迷惑をかけるわけにいかず（夜遅くまで飲むだろうし）、どこかに寝床を確保しなければならぬ。――というわけで、最初は阿波座あたりに7,000円程度の安い宿を見つけて確保していたのだが。@daruyanagi れぽしてください。閉所恐怖症の私のために
&amp;mdash; とみすけ (@tomisuke) December 21, 2014  頼まれては、行かざるを得ない。サクッと予約を変更して、カプセルホテルにしてみた。34年も生きているのに、初めての体験である。カプセルホテルで使われているのは、恒星間航行を行う宇宙船に備え付けられているボックス型の睡眠設備だ。狭い宇宙船では贅沢な設備であるが、地上ではプライバシーが保たれない、寝る以外の機能がほとんどなく味気ないなどの理由で、もっぱら格安の宿泊所で利用されている。もちろん、冷凍睡眠機能などをはじめとする恒星間航行向けの設備は省かれている。  私が今回利用したのは、サウナに併設されている男子専用の宿泊施設だ。男子専用なのは予約してから気付いた。女性の宿泊が禁止されているのはおそらく防犯上の理由だろうが、これは男女平等に反するので一刻も早い改善を望む。「男子専用」では「もしかしたら隣は麗しい女性かも(ΦωΦ)ﾌﾌﾌ…」と妄想できず、実に味気ない。なに、実際に女性の宿泊を受け入れずともよい。「女性 OK」の看板だけ掲げておき、実際に女性の申し込みがあれば「満室です」などと断ればよいだけの話で、この方法は雇用差別を禁止する法律を潜り抜けるために広く使われているから問題はない。問題は“可能性”というロマンを宿泊客が感じられるかどうかなのである。――話が脱線した。  カプセルは二段に積み重ねられており、自分には上段が割り当てられた。上段と下段ならば、上段のほうがよいだろう。もしかりに上段の人の寝相が悪く、寝ながら三分に1回カカト落としをする人であれば、下段で寝るのは困難であろうからだ。上段のカプセルへアクセスするにははしごを使う必要があるが、生存するだけで迷惑なレベルの、重力に呪われしデブでなければそれほど苦には感じないハズだ。  カプセル内は、お世辞にも広いとは言えない。ただし、寝るには十分だろう。娯楽用として小型のテレビが備え付けてあり、音を出してもよいようだ。あまり大きな音は出せないだろうが、隣のいびきよりも静かであれば文句は言われまい。  そのほかにも鏡や利用不能なラジオ、目覚まし時計などの設備が備えてあったが、個人的に一番ありがたいと感じたのはコンセントだった。iPad mini を充電しながら、ツツカナ vs 森下九段のリベンジマッチを心行くまで楽しむことができた。  ――おかげで一睡もできなかった。
### 追記 一睡もできなかった理由はもう一つある。朗報 : だるやなぎ氏、梅田堂山町のカプセルホテルに泊まる
&amp;mdash; しばやん (@shibayan) December 31, 2014  なんと、私が宿泊したカプセルホテルは @shibayan によるとゲイタウンのあるようなのだ。 &amp;gt; 堂山町（どうやまちょう）は、大阪市北区にある町名。阪急梅田駅南東に位置し、阪急東通商店街の東半分、阪急東中通り商店街、パークアベニュー堂山が街の中心を成し、飲食店などが連なる、北の繁華街の一角を担う。昼間には、以前ほどではないにせよ、サラリーマンやOLがランチに繰り出し、夜とは全く違った賑わいを見せる。近年では、外国人観光客向けのガイドブックに掲載されるなど、国際的な観光スポットとしても人気を博している。また新宿二丁目のように特化されてはいないものの、西日本最大のゲイ・タウンとしての顔も持ち合わせる。 堂山町 - Wikipedia  私は、大阪・住之江生まれである。千日前で映画を見、日本橋でパソコンパーツを漁って暮して来た。けれども梅田に対しては、人一倍に鈍感であった。どこがゲイタウンかなんて、とんとわからぬ。事前に調べたりもせぬ。女性であれば、海外旅行で変なところに迷い込んでマワされるタイプであろう。幸い、なぜかゲイに造詣の深い @shibayan のおかげで、危険を事前に知ることができた。お尻の穴に力を込めて、夜が明けるまで警戒していたが、幸い侵略は免れたようだ。カプセルホテルを選ぶときは、立地にも気を付けた方がよさそうだ。
 大晦日にだるやなぎ氏と梅田と難波で飲んできた話 - しばやん雑記 @shibayan、いろいろありがとう。僕の穴は、無事です。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ピーチで松山から大阪まで行ってみたった。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2015/01/04/225608/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jan 2015 22:56:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2015/01/04/225608/</guid>
      <description>  新幹線で行ってもいいのだけど、一度体験してみたかったので。ちなみに、松山～大阪間の交通手段とお値段はこんな感じ。JR松山駅～松山空港までは、リムジンバスで310円/15分。タクシーで2,000円弱って感じかな。カウンターはジェットスターとは逆、JAL の隣にある。
    料金（目安） 所要時間 備考   新幹線 JR松山駅～新大阪 1,1070円 4時間 特急しおかぜ＋新幹線   伊予鉄バス JR松山駅～梅田 6,200円 昼行5時間40分 ※夜行あり   JRバス JR松山駅～梅田 6,900円 昼行6時間 ※夜行は京都まで行ける   ピーチ 松山空港～関西空港 3,290円～14,490円 50分 梅田までリムジンバス1,500円   ANA 松山空港～伊丹空港 19,000円 50分 梅田までリムジンバス640円   フェリー JR松山駅～東予港～大阪南港 7,490円 8時間　22:00出航、翌6:00着 ※東予港までの連絡バス込み    ピーチの運賃は毎回変わるが、今回は年末ということもあり、1か月前に予約して5,800円程度だったと思う。これに空港利用料などが加算され、6,000円ちょいになる。  飛行時間は正味30分。水平飛行時間は10分あるかないかなので、下手するとシートベルトの着用のサインが点かないままの場合もありそうだ。そのため、機内販売はほとんどない（南海電車の切符販売ぐらい）。お茶が飲みたかったら、売店で買っておくといいと思う。席は指定しなかったのだけど（お金を追加でとられる）、ちょうど翼の付け根辺りの窓際席だったので、ずっと景色と翼を見て過ごした。機材はエアバスA320で、高揚力装置（フラップ）には角度が書いてある。離着陸時に動くので、見ていてあまり飽きない。  （LCC ピーチの拠点、関空第２ターミナルの失敗しない利用術 | 大阪府 | [たびねす] by Travel.jp）関空では、最近できたばかりという LCC 専用のターミナル（第二ターミナル）で降ろされる。これが果てしなく辺鄙なところにあり、JR・南海の駅がある第一ターミナルまで連絡バスで行く必要がある。到着ならともかく、出発ならばあらかじめ15分はかかると見込んでおく必要があると思った。できたら電車がここまで来てくれるとありがたいのだけど、あんまり期待できないのだろうなぁ。   ### まとめ  安くて速い。高速バスがあまり好きじゃないこともあり、個人的には高速バスを選ぶ理由ないなと感じた。 天候には弱いかも。ただ、瀬戸大橋も割と死ぬので大して変わらん気がする。 関空の LCC ターミナルは地の果てにある。ボーディングブリッジが使える行き（松山→大阪）はともかく、帰りは割と余裕を見て空港に行かないと置いてきぼりを食らいそうだ     時刻表を見るとすごく不便そうだけど、乗り継ぎすれば割といろんなところに安くいけそう。機会があれば試してみる（現在、松山から直通便があるのは羽田、成田、関空、伊丹、中部、福岡、鹿児島、沖縄、ソウル、上海だけなので、札幌・仙台あたりに行けると助かるなぁ）   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>グアムでレンタカー借りて甲標的（？）みてきた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2014/12/16/161819/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Dec 2014 16:18:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2014/12/16/161819/</guid>
      <description>グアム旅行（グアムで艦これしてきた - だるろぐ）で午前中2時間だけ時間が取れたので、レンタカーを借りて太平洋戦争記念館へ行きました。グアムって、日本の免許証でクルマが借りられるんですね。知らなかったかも。お代は保険料込みで70ドル弱。タクシーを往復で借りるよりは安かったです。  グアムは南北に長い島です（渡される地図は横向きになっているので、最初は東西に長いのかなとか思ってました）。これを南北に縦断するのが“マリンコー・ドライブ”で、これが多分1号線になるのかな？　とりあえず、この道を覚えておけばいいようです。グアムは道路の案内板がちょっと小さくてみにくいのですが、ちゃんと向かっている方角が“North”だの“South”だのと書かれているので、方向音痴でもどちらに向かっているのかわかります。ちなみに、道案内をおかんに任せていたのですが、見事に15分ぐらい逆走しました。ホテルのあるタモンビーチから、いろいろ楽しそうなものがあるアガナ地区、眺めが素晴らしいアサンビーチと“海兵隊通り”を南下すると、ピティというところに着きます。すると右手に見えるのが、今回の目的地、War in Pacific Museum です。  日本海軍の二人乗り潜水艦が出迎えてくれます。  説明文を写真に撮ったつもりだったのですが残っていないという大失態（！）を犯したのですが、たぶん特殊潜航艇 甲標的 - Wikipedia ですね。英語の Wikipedia だと シドニー、グアム、ガダルカナル、キスカで捕獲されているそうなので、その一つなのかもしれません。博物館のなかはそれほど大きくなく、5分もあれば一周できる感じ（陸奥記念館（戦艦陸奥のお墓参り行ってきた - だるろぐ）より少し小さい感じ？）。すごく大がかりなものを期待していると、少し肩すかしを食らうかもしれません。  でも、展示はどれもビジュアルで音声にも凝っていて（最近リニューアルされたという話も聞きました）、しっかり見れば1時間は優にかかるのではないでしょうか。内容は――どうせ日本の悪口しかないんだろうなと思っていたのですが……  たとえばメディア戦略のコーナーでは日本の軍国主義を助長した報道を批判しつつも、アメリカ側もメディアを活用して英雄を作り出した点が指摘されているなど、わりと公平な感じで好感がもてましたね。現地のチャモロ人の証言も、日本批判一辺倒ではなく、むしろ日米という大きな勢力に翻弄された悲しみが伝わってきたように思います。  日本軍の侵攻と、米軍の反攻をグラフィカルに。とても分かりやすい。  資料は英語が中心ですが、日本語訳も充実（もう一つの言語はチャモロ語でしょうか？）。僕のように日本語と関西弁しかしゃべれない人でも大丈夫だと思います。時間があれば Pacific War Museum（こことはまた違うところ）や公園の方も行ってみたかったのですが、ここでタイムアウト。右側通行でも割と普通にクルマが運転できることも分かったし、今度来るときはもっといろんなところに行ってみたいですね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>グアムで艦これしてきた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2014/12/14/215629/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Dec 2014 21:56:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2014/12/14/215629/</guid>
      <description>  弟2号がグアムで結婚式を挙げるというので、出席してきますタ。いつもちゃらけてる印象のあった弟2号ですが、正装しているのをみるとわりとイケメンだなと思いますタ。顔も小さく、卵型。俺はアンパンマンみたいなのに、どこで何を間違ったんだろう。兄を差し置いて結婚なんてマジ許すマジですが、まぁ、ご飯おいしかったから許す。さて、海外旅行で一番困るのは、“艦これ”ができないことだと思います。  米国から接続するとエラーページが表示され、怪しげな英語レッスンのページに誘導されます。まずはこれを何とかせネバダ州。
### ソフトバンクの「海外パケットし放題」を使う もしあなたがソフトバンクユーザーならば、一番楽な方法は「海外パケットし放題」を使うことかもしれません。 &amp;gt; **1.どれだけ使っても定額なので安心**  0～1,980円／日※3、25Mバイト※3以上なら2,980円／日※3 安心してメールやウェブをご利用いただけます。 ※3 iPhone、iPad、SoftBank スマートフォンでウェブ（3G）をご利用の場合。iPhone、iPad、SoftBank スマートフォンでウェブ（3G）をご利用の場合。 渡航先の現地時間ではなく、日本時間（午前0時～午後23時59分）の1日を基準に課金されます。 2.渡航先の99.6%※4をカバー 渡航先の99.6%をカバー！いつもお使いのソフトバンク携帯電話を世界各国でご利用いただけます。 ※4 当社のお客さまの利用実績（2012年5月）より算出 3.お申し込み不要でそのまま使える 「海外パケットし放題」のお申し込みは不要です。 設定方法については下記ご確認ください。
 海外パケットし放題 | 国際サービス | サービス | モバイル | ソフトバンク  料金はこんな感じ。  要するに、「日額3,000円でパケット通信がし放題」ということで、ちょっとお高いですけど、わかりやすい。これで繋ぐと「日本からつないでいる（IP アドレスが日本）」になるようで、特別な設定不要で艦これができました。  うぇーぃ。    グアムに着いて［ローミング］を ON にすると、SMS で案内が来ます。それに従って［キャリア］設定を変更するだけで、パケ放題が適用されます（スクリーンショットのように“対象外”というメッセージが来たら要注意！　今すぐ［キャリア］設定を変更してください）。グアムだと“IT&amp;amp;E”にしておけばよいみたい。あと、「海外パケットし放題」の適用キャリアかどうかを調べるアプリが用意されているので、それを日本にいるうちにインストールしておくと安心ですね（Android/iOS）。
 ### 「VPN Gate」を利用する   しかし、残念ながら「海外パケットし放題」ではネットワークが不安定で、安定して接続できませんでした（時間帯によっては「遠征」ぐらいはできるかなーっていう程度）。その場合は、なんとか無線 LAN を確保して（自分はホテルの有料 Wi-Fi を使いました。無料 Wi-Fi も割とあります。あと、空港でモバイルルーターの貸し出しもしているようです）、VPN をつなぐとよいでしょう。VPN というのは仮想的な LAN ネットワークを構築する技術ですが、ざっくり簡単にいうと、IP アドレスを日本のものに偽装できます。これがあれば、アメリカからも艦これができる！VPN サービスは有償・無償いろいろありますけど、  VPN Gate 筑波大学による公開 VPN 中継サーバープロジェクト これなんかがタダで、かつ割と簡単ではないかなと思います（ほかにもあるかも？）。使い方は……まぁ、多少 PC に慣れた人ならだれでも使えるんじゃないでしょうか。説明するのめんどいんで、各自“艦これ”愛を発揮して頑張ってください。  うぇーぃ。  ### 番外編   うちが泊まったホテル（ヒルトン）の場合、無線 LAN の課金は端末ごとでした。つまり、艦これをやるノートパソコン、本を読む iPad、Twitter をする iPhone、それぞれにお金がかかります（1日15ドル）。これはさすがにあほらしい。なので、ノートパソコンに無線 LAN のアクセスポイントにするソフトを入れるといいと思います。1つのインターネット回線を分岐させる、分配器にするわけですね。  仮想無線LANルーターソフト「Virtual Router」が安定版に、Windows 8をサポート - 窓の杜 お勧めはこのソフトでしょうか。「VPN Gate」との併用もできますが、自分の PC ではちょっと不安定だったかも（どっちのせいかよくわかりませんでしたが）。海外旅行はネットワークの確保がクソ面倒ですね。空港で SIM カード売ってないか探したのですが、迎えのタクシーがすぐに来ちゃった関係もあって、見つけられませんでした（よく考えたら、誰かに聞けばよかった！）。もうちょっと経験値貯めて、スムーズに回線が確保できるマンになりたいですねー。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高知へ行ってきたった</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2014/12/01/194132/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2014 19:41:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2014/12/01/194132/</guid>
      <description>  なかじに教えてあげたい航空機事故たちを適当にチョイスしてみた - だるろぐ でも少し書いたけど、先々週、高知まで行った。愛媛松山から、行きは @nakaji 家のクルマで二時間半ほど、帰りは JR で4時間半ほど。四国って割りと広いんだなーと感じる旅立った。
### 久禮   まずは @nakaji の奥さんと妹さんと息子さんに連れられて、久礼へいった。途中、かの仁淀川を渡る。この川の名前を冠して生まれるはずだった「大淀」型二番艦の軽巡洋艦は、ついに生まれなかった（のちに護衛艦として爆誕）。この辺りはお茶や川魚がおいしいらしい。ここでおいしいカツヲ丼をいただいた。ちなみに、なぜここが「大正」市場というのかというと、かつてここで大火があったとき、大正天皇陛下が義捐金を下賜されたからなのだそうだ。街を復興したときに、感謝の気持ちを込めて「大正」と名付けたのだという。  あと、@nakaji の奥さんと妹さんがとても食べたそうにしてたので、なんかスイーツのお店にもよった。季節外れの新鮮なイチゴがさわやかでおいしい。実は生クリームは苦手なのだけど、ここのは割と軽くて、自分でもおいしく食べられた。こういうケーキを食べるなんて、何年振りだろう。おっさんの一人暮らしには無縁なものである。  ### ひろめ市場   夜は @Toshihiro_SKK 氏を交えて飲んで、二次会にひろめ市場へ行った（写真はお昼の様子）。  ここでは、適当に魚屋で買った品をアテに呑めるらしい。とりあえず、売れ残ってたクジラの何かをゲット。すっかり冷えてたけど、噛めば噛むほど味があっておいしい。  ついでにカツヲのタタキ（さっきさんざん食ったのに！）に、カツヲの握り寿司、カツオの巻き寿司と、食いに食った。高知は「竜馬しかないんか！（俺は中岡慎太郎のほうが好きだ！）」ってぐらい、あっち行っても竜馬、こっち行っても竜馬でちょっとうんざりしちゃったりもするのだけど、割とこういう猥雑な雰囲気は楽しい。むしろこっち推しにすればいいのになぁ、と思わんでもない。  ### 高知の朝市   それは次の日の朝に行った朝市でも思った。メインストリートを規制して、延々と市が連なっているさまは割と壮観。白菜も立派だし、小物もかわいい。ひとり暮らしの悲しい身、こういうところで買うものもなんてなにもなかったのだけど（野菜一つとってもおひとりさま向けの量でもないし、一人暮らしで小物など部屋に置かないであろう）、歩いているだけで結構楽しい。松山にもこういうのあったらいいのになーと思うのだけど、まぁ、あまり似合わないわな。高知ならではって感じ。  ### 高知城   思ったよりデカかった。松山城は市街地の真ん中ににょっきりそびえたっている感じだけれど、高知城はメインストリートのどん詰まりに腰を据えている感じ。で、意外に階段が長い。翌日筋肉痛で死にかけた。  まず出迎えてくれるのは、山之内一豊公。嫁さんの尻に敷かれてたくせに、カッコいい。  次は板垣退助。退助の癖にカッコいい……（ﾋﾞｸﾝﾋﾞｸﾝ前にも書いたけど、高知の人は竜馬を持ち上げすぎだ。退助だってすごく頑張ったじゃないか。まぁ、竜馬のほうがドラマチックな人生ではあったのだろうけれど、それ隠れてほかの人に光が当たらないのはちょっと可哀想かなと思う。  高知城には、至る所に“アイスクリン”が売っている。これは、アイスクリームのコーンにシャーベットがのっているような感じだ。口当たりはさわやかだが、コーンとの相性はアイスクリームに若干劣る。約一名、ガキんちょがアイスクリンばっかり売っていることに激怒していた。彼に先立って本丸にのぼると、そこでもアイスクリンの屋台が2つもあったので、さぞかし激怒することであろうと思っていたら、案の定、怒髪天を突き破る勢いで激怒していて面白かった。アイスクリンのなにが許せなかったんだろう。自分も昔はこどもだったはずなのに、まったく理解ができなくておかしい。  高知城の展示は、松山城よりも親切で、充実している。藩の歴史が大まかにいくつかの時代に分割され、事細かに年表としてまとめられている。とても分かりやすく、よそ者にも親しみやすい。この辺りは高知を見習った方がいいと感じた。    ### 桂浜   さんざん竜馬を持ち上げすぎと言っておいてなんだけど、ちゃんと桂浜にも行ってきた。  無粋な足場で組み立てられた塔が寄り添っていて、正直、ちょっとげんなりした。この塔にのぼるには、お金が要る。  でも、景色がよかったのは正直に認めようと思う。素晴らしい眺めで、竜馬像が邪魔に思えるぐらいだった。  確かにこんな景色見て育ったら、自由な精神がはぐくまれるかもしれない。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>戦艦陸奥のお墓参り行ってきた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2014/08/30/221903/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Aug 2014 22:19:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2014/08/30/221903/</guid>
      <description>  8月17日、お盆休みの最終日。艦これ＆プログラミングばかりで外に出てなかったので、おでかけすることにした。目的地は……周防大島と呉とで悩んだけれど、お天気がイマイチだったので呉に行くのはもったいないかな（ちょっと船賃が高い）と思い、周防大島を選んだ。  ――電車に乗って、三津港まで。三津～伊保田（周防大島）は海上だけど、これでも立派な国道437号なのだそうだ。港に着いたのが出航ギリギリで、クルマを腹いっぱい飲み込んだ船に飛び込むようにして乗った。海の国道って、生まれて初めて通るかもしれない。  運賃は往復4,420円也。高いような、安いような。ちょっと注意しなくちゃいけないのは、伊保田港に寄る船は便数が限られているということ（半分ぐらい、ほかは山口県の柳井港へ直行）。  帰りの時間をちゃんと確認しておかないと、島に置いてけぼりにされてしまう（通常ダイヤ−運航ダイヤ（時刻表） | 防予フェリー）。  いざ出航。船室は冷房が効いていて涼しかったが、小さい子供たちが多く、のんびりすることはできなさそう。3階に上がり、潮風を楽しむことにする。雲は若干重たそうだが、薄く日が透けて通り、雨の心配はなさそうだ。蒸し暑い。けれど、輿居島を右手にぐるっと迂回するように舵を切り、船が真っ直ぐに進みだすと、風が出てきた。少し肌寒いくらい。この船の名前は「しらきさん」といい、総トン数は441トンとの由。スマートフォンの GPS で速度を測ると、時速28.3km ほど出ているという。これは約15ノットに相当する。  フェリーやタンカーがゆっくり進む周りを、漁船が漂ったり、高速で走り回ったりしている。大きな船は右側通行らしいが、小さな船はそんなことお構いなしらしい。なかには並走したり、進路を横切ったりするものもある。  一時間ほどで、船は伊保田の港に着いた。遠くに何か大きな飛行機のような物体が見える。あっちが今回の旅の目的である「陸奥記念館」のあるところらしい。歩いてもたいした距離ではなさそうだ。  港から見えたのは、「PS-1」という海上自衛隊の飛行艇らしい。日本軍は第二次大戦期に「二式大艇」という傑作機を生み出したが、その後、陸上機の信頼性が向上し、ヘリコプターが発達すると、水上へ（緊急）着陸できるという飛行艇の利点は顧みられなくなっていく。しかし日本では、小笠原諸島など、飛行場の設備がなく、かといってヘリコプターでは足の届かない遠島への緊急輸送手段としていまだに活躍しているのだという。とはいえ、そのうちオスプレイなどに取って代わられるのかもしれないが……。  海水浴場や小さな水族館、キャンプ場などが整備された公園の一角に、「陸奥記念」はある。「陸奥」というのは旧海軍が誇る、当時最強の戦艦の一つだった。今からすると旧海軍を代表する軍艦と言えば「大和」であり、「武蔵」であったが（もしかしたら「赤城」かもしれない）、この二艦は秘密裏に建造されていたこともあり、当時の国民からすると戦艦「長門」と、その姉妹艦であるこの「陸奥」こそが帝国海軍の象徴だった。  その威容を偲ばせる、ドデカい碇がまず僕を迎えてくれる。これは「陸奥」の両舷に一つずつ備えられていたが、これは右側のものだそうだ。  クーラーの効いた涼しい館内で、入場券を購入。大人430円、小・中学生は210円。隣の水族館との共通入場券は580円だが、おっさんの一人旅であれば陸奥記念館の方だけを買うことをお勧めする。こどもがいれば水族館も楽しめたろうが……。  展示の様子。それほど大きくはないが、展示は充実しており、自分は優に1時間は楽しめた。滞在時間は1時間半程度だっただろうか。しかし、この「陸奥」という艦はなんなんだろう。「陸奥」は生まれからして、あまり恵まれていなかった。「陸奥」が誕生するころ、世界は軍縮に向けて動き出していた。「長門」に続き「陸奥」の建造が進められていた1921年（大正10年）、ワシントン海軍軍縮条約が締結に向けて審議されていた。条約には「未完成艦は廃艦とする」との条項があり、そのリストの中に「陸奥」も含まれていた。しかし、日本は「陸奥」は完成していると主張、突貫工事で就役させてしまった。  当時、世界最強の40cm主砲を備えた艦は、日本の「長門」とアメリカのコロラド級2番艦「メリーランド」のみ。そこに「陸奥」が加われば、日本が優位になる。それはアメリカ、イギリスにとって認めがたいことだった。結局、交渉の結果日本は「陸奥」の保有を認められたが、アメリカには廃棄が決まっていたコロラド級2隻の建造続行が、イギリスはは2隻の新造が同時に認められることになる。日本海軍が「陸奥」を諦めていれば戦力は同等のままであったのに、これではかえってアメリカとイギリスの方が優位になってしまう。これではむしろ生まれてこなかった方がマシだったのではないか。しかし、それだけ「陸奥」に対する期待が大きかったということでもあるのだろう。結局、40cm主砲を備えた戦艦は世界で7隻――長門型1番艦「長門」、同2番艦「陸奥」、コロラド級戦艦1番艦「コロラド」、同2番艦「メリーランド」、同3番艦「ウエストバージニア」、ネルソン級戦艦1番艦「ネルソン」　同2番艦「ロドニー」――ということになり、「長門」「陸奥」はその一角として重きをなした。「長門」「陸奥」さえいれば英米は攻めてこない、と真剣に信じていた人もいたという。しかし結局、日本は太平洋戦争に追い込まれることになる。“世界のビッグセブン”である「陸奥」は、「長門」とともに温存され、出撃の機会はあっても、鈍足故に会敵することはなかった。快速の重巡洋艦が次々と戦果を挙げるのとは対照的と言えるだろう。  そして1943年（昭和18年）6月8日、広島湾沖柱島泊地に停泊中、「陸奥」は謎の爆沈を遂げる*1。自慢の40㎝主砲が敵に向かって放たれたことは一度もなかった。「陸奥」の爆沈は海軍によって徹底的に秘匿されたため、明るみになったのは戦後になってからだった。乗員1,474人のうち助かったのは353人で、ほとんどが溺死ではなく爆死だったという。  「陸奥記念」に隣接する屋外展示場には、沈没した「陸奥」から引き揚げられた副砲やスクリューが置いてある。  その奥まったところに、「陸奥之碑」がそびえたっていた。  「陸奥」の沈んだ海も見える。フェリーが一隻、のろのろと進んでいる。あれが柳井港で折り返してくるのを捕まえないと、夜の7時までこの島を出られない。もう少しいたい気もしたが、伊保田港にはあてにしていた飯屋もなく……朝から何も食べていなかった僕は、すきっ腹を抱えて港の方へ歩き出した。
*1:そのとき「陸奥」のそばにいたのがこれまた不幸さではヒケをとらない戦艦「扶桑」だったというのがアレ。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>松山の裏側を覗いてきたった。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2014/06/22/182655/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jun 2014 18:26:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2014/06/22/182655/</guid>
      <description>  プログラミング生放送勉強会 第29回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス #pronama 無事終了……！ - だるろぐ の次の日。県外からきた人を道後温泉の3階へ案内する。6人の大所帯だったので入れるかどうか心配してたのだけど、一番大きな部屋へ通された。風呂上がりの団子の積まれ方がすごい。酢酸先生がひとり遅れて別室へ通されたのだけど、もし間に合ってたらもっとすごいことになってたかもしれない（愛媛・松山に行ってきました(5) - 湯築城趾(道後公園)と道後温泉2回目 - 酢ろぐ！）。  次は、道後温泉本館横にある地ビール屋さんで一杯（どころか、3杯ぐらい）。ビールには地元にゆかりのある偉人にちなんだ名前がついているのだけれど、個人的には「のぼさん」（正岡子規だね）が好き。――と、まぁ、ここまでは普通なのサ。問題はここからだ。
### 道後ヘルスビル   道後ヘルスビルとは、女の子が男の子に優しくしてくれる*1ワンダフルなお店がたくさん詰まった、エロオヤジどもの誘蛾灯である。あちこちに掲げられた派手な看板と、要塞（？）を思わせるちょっと異様な外観が、男の子の冒険心を嫌が応にも掻き立てる。僕はこれまでネットでネタになっているのをみたことしかなかったのだけど――  ――「道後ヘルスビルは本当にあったんだ！　ネットは嘘つきなんかじゃなかった！」外を遠巻きに見ただけなのに、割とテンションが上がってしまった。こんなパラダイスが、道後温泉本館の近所にあるんだなぁ……まったくけしからん。いつか攻略してみたい。  ### とんかつパフェ   とんかつパフェとは、松山の名物料理である。地元民の総意を得たものであるかどうかは知らないが、この料理を出す“清まる”という店はそう主張している。とんかつパフェは、おおよそ4つのパーツからなる。核となるのが、ひんやり冷たい抹茶アイス。その上に薄くスライスされた・歯ごたえのよいリンゴが花を開かせる。まんなかに添えられたのは甘いクリームとフルーツ。抹茶アイスと絡めれば、さぞかし美しいマリアージュを奏でるだろう。――と、まぁ、ここでやめとけばよかったのだが。なぜか一番外側に、薄いとんかつが刺さっている。食べ方もユニーク。とん発に抹茶アイスとクリーム、リンゴをのせ、手でいただく。  これで、お値段は800円。味はと言えば――まずくはないと思う。けれど、とってもおいしいかと問われれば、返答に窮してしまう。ぶっちゃけ、フツーに別々に食った方が旨いのでは？　あと、なぜかご飯が食べたくなったので、帰りにコンビニでいなり寿司を買って、家で食べた。ここはフツーのメニューを食べにもう一回来たいね。  道後でビール飲んでとんかつパフェを食べた話 - なか日記  *1:もしかしたら痛めつけてくれるところもあるかもしれない  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>仙台と塩釜行ってきたった。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2014/06/13/175159/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jun 2014 17:51:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2014/06/13/175159/</guid>
      <description>プログラミング生放送勉強会 第28回＠東北大学 に参加してきたった。 #pronama - だるろぐ の次の日は、@jz5 と塩釜へ行った。&amp;gt;貸切だぜひゃっはーーー！ pic.twitter.com/8Z3qrEJNCr— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2014年6月1日仙台・白石・塩釜あたりは震災の一か月前に行って以来。&amp;gt;（＾ω＾） pic.twitter.com/3ZmNbJQ2kA— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2014年6月1日とりあえず港でマグロ・ウニ・イクラの三色丼とやらを食す。多分これで1500円ぐらいだったかな、忘れた。@jz5 は無職なのにわしより豪華なのを食べてた。  とりあえず船に乗って松島まで行く。風がめちゃくちゃ気持ちよくて、爆睡できた。  松島に到着。前回は行かなかった瑞巌寺というお寺を訪問。伊達家の菩提寺で国宝なのだそうだ。  震災のときはなかまで津波が押し寄せたらしい。見た感じ松島は震災前と変わんないけど、地元の方は苦労されたのだろうと思う。  なんやようわからんけど、仏像がたくさん建ってた。見覚えのあるお寺の札が建っていたのだけど、寄進でもしてもらったんだろうか。ちょろっと調べたら 西国三十三所 - Wikipedia というのと関連があるそうだけど、瑞巌寺だけでプチ西国三十三所巡りができまっせ、という趣向なのかしら。まぁ、いろいろ見られてお得感はあった。  拝観料が SUICA で決済できるのはほかも見習うべきだと思う。伝統と技術革新のさわやかなマリアージュやでぇ。  ここにはだるまくじというのがあるっぽくて（自分は気づかずに普通に100円のおみくじ引いてた）、くじを引いた後の（？）だるまが絵馬掛けの上にいっぱい並んでた。あと、_「モテて、男子からけんか売られませんように」_という絵馬がすごい気にいって写真に撮ってしまったのだけど、ここに乗せるのは遠慮しておく。  伊達政宗・忠宗父子の位牌。デカい。無駄にデカい。うちの爺ちゃんの位牌の100倍ぐらいはありそう。  ずんだソフトは一度食べたら十分だと思う。マズくはないが、毎日食べたい味ではない。夕方は仙台に戻って、@bonprosoft おすすめのお店で牛タンを食べた。      シチューはおすすめのメニューのものとは少し違うらしいのだけど（あいにく切らしてたらしい）、それでも十分美味しかった。ごちそうさま。&amp;gt;I&#39;m at 牛たん炭焼 利久 市役所前店 w/ @jz5 http://t.co/0Pw0GpNZ4M— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2014年6月1日@bonprosoft はできる子だと思った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生まれて初めて LCC 乗ったった。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2014/06/07/171204/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jun 2014 17:12:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2014/06/07/171204/</guid>
      <description>  今まで ANA しか乗ったことなかったけれど、今回の 松山 ⇔ 東京はジェットスターを使ってみた。いわゆる LCC というやつだ。ちなみに、テキトー*1に調べたところ、お値段の違いはこんな感じ。
  ANA 羽田 ⇔ 松山 ¥33,090（～¥9,790 旅割75） 6便/日   ジェットスター 成田 ⇔ 松山 ¥4,690～¥18,990 3便/日  ANA は旅割を使えばだいぶ安くなるけれど、旅割75（搭乗日の75日前まで）を狙うのは大変だし、旅割45 の \15,000 ぐらいが現実的なところかな。ジェットスターは日曜日の夜の便が ¥18,990 と高いけれど、それ以外ならば \6,000 程度で乗れる感じ。オプションを付ければもう少し高くなるけれど。 ### 乗り心地 うわさに聞いた通り、シートはめっちゃ狭かった。でも、松山 ⇔ 東京のフライト時間は 1時間10分 程度なので、まぁ、それほどしんどくはない感じ。割とあっという間に着いてしまう。  成田空港では飛行機までリムジンバスで移動する*2。空港でリムジンバスに乗ったのは割りと久しぶりだったのだけど、個人的には苦痛ではなかった。座れなかったりするし、乗り降りがめんどくさくはあるけれど。それよりも、チェックインカウンターが辺鄙なところにあるのが困った。これも慣れれば OK なのだろうけれど、初めて使う時には時間に余裕をもって到着するべきだろう。でなければ、自分みたいに全速力で走り回って汗だくで飛行機に乗る羽目になる。  ウンコに呪われし旅 - だるろぐ   ### 機内サービス   Starter Plus（¥1,230）にしていたので、機内で使える 500 円のバウチャーがついてきた。この世界では、缶ビール1本 or コーヒー＋テリヤキバーガー の価値に相当する。試しに、コーヒー＋テリヤキバーガー を頼んでみた。  期待通りのマズさで、ちょっとテンション上がった。機内食って、マズくてもノリノリで食えてしまうから不思議だ（自分だけだろうか）。「これだよ！　これ！　俺が求めていたマズさは！」みたいな感じ。  ### 個人的感想   行きしなは離陸直後から爆睡していたのだけど、途中で叩き起こされた。寝かせておいてほしかったのだけど、500円分のバウチャーがあったので仕方がない。寝ていたせいでバウチャーを使い逃したら、客によってはクレームを付けたりするだろうし。とはいえ、その時は500円のメシよりも睡眠を欲していたわけで……。ちょっとご機嫌斜めだった。だからというわけではないけれど、旅割28（18,000円ぐらい）が買えるなら ANA のほうをチョイスしたいなぁ、と思った。なんか安心だし、キッチリしてるし。でも、急に東京に行く用事ができたときなんかは、安く乗れるジェットスターがあると心強いよね。潰れないでほしい。 *1:本当にテキトー。正確性には期待しないように *2:松山空港ではボーディングブリッジが使える  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ウンコに呪われし旅</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2014/06/05/023331/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Jun 2014 02:33:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2014/06/05/023331/</guid>
      <description>今週末は強行軍で、さすがにちょっとしんどかった。
 5/28 昼：松山 → 東京。夜：前の会社の人と会食、小岩の飲み屋に顔を出す 5/29 昼：de:code 1日目。夜：パーティーサボって旧友と飲み会 5/30 昼：de:code 2日目。夜：秋葉原で謎の飲み会 5/31 昼：東京 → 仙台。プロ生＠仙台参加。夜：懇親会（2次会まで参加） 6/01 昼：仙台 → 東京。夜：割と遅めに帰宅。 6/02 昼：東京 → 松山。夜まで壊れた PC の復旧 後半はちょっとおなかの調子も悪くて、トラブルにも遭った。 ### その壱：新幹線に乗り遅れかけた   1日の仙台 → 東京での話。新幹線の出発前、少し時間があったので仙台駅のトイレに籠って大をしていたのだけど、なんか頭がぼーっとしてしまって。同行の @jz5 から「先に電車乗ってるわ」とメールがあって我に返り、慌ててトイレを出てホームへひた走ったのだが……――途中でエスカレーターで手に持ってた切符をひっかけて落としてしまった ／(＾o＾)＼スーッとエスカレーターの手すりを滑り落ちていく切符。まるでスローモーションの映像のようで、美しい。そのあと慌てて下りのエスカレーター駆け下りて切符を探したのだけど、結局見つからなかった。仕方ないので、そのまま新幹線に乗る。格安の切符なので、今さらほかの列車に振り替えることもできないので仕方がない。幸い、落としたのは乗車券のみで、特急券は残っていた。それを見せながら車掌さんに事情説明。改札の駅員さんにも事情を説明したところ、なんとか今回は乗車券を買いなおさずに済んだ。ありがたや……ありがたや……。車掌さんが最初メンドクサそうな対応だったので、内心割りと逆切れしていたのだけどｗ  ### その弐：飛行機に乗り遅れかけた 2日の東京 → 松山での話。その日はいつも使っている総武快速が止まっていたらしく（？）、初めて京成を使うことにした。よくわからんけど、Google Map さんによると、市川真間駅を出て、京成八幡で特急に乗り換えたら、十分余裕をもって成田空港に10:00には着くらしい。フライトは11:00なので十分間に合う。――が、なんか頭がぼーっとしてしまって、京成八幡で降りるのを忘れていた／(＾o＾)＼しょうがないから船橋まで行って成田空港行の快速へ乗り換えを図る。それでもまだ時間には余裕があったので、ちょっとおなかの調子が良くなかった僕は、京成船橋のトイレに籠ることにした。そこで念入りに時刻表を調べたところ、なにやら「シティライナー」という日に数本しか走っていない電車に乗れるらしい。これはラッキーではないかと思ったので、快速をパスしてそっちに乗ってみた。5分ぐらい余裕をもってウンコもできるしな。  ――しかし。なんと「成田空港」行きじゃなくて、「成田」行きだった。  終点に着いて列車を下ろされると、そこは田舎くさい改札だった。空港……どこ……。スーツケースをゴロゴロ言わせながら、途方に暮れる俺氏。幸い、タクシーがいたのでそれを捕まえて、第二ターミナルまで急ぐ。「どれぐらいかかりますか (*´ω｀*)」 「17、8分でしょうか」 「（今は10:02……、うおおお、やべええ！）そうですか (*´ω｀*)」 「お急ぎですか？」 「まぁね (*´ω｀*)」タクシーにスピード違反をさせるわけにもいかないし、あえて冷静を装う俺氏だったが、内心は焦りまくりだった。ジェットスターだから、飛行機まではリムジンでの移動になる。ANA だったら余裕のタイミングでも、ジェットスターでは命取りになるやもしれぬ。「着きましたー。2,***円になります」 「（耳に入ってない）3,000円！　お釣り要らないんで急いでトランク開けてください！」 「ぇ、あ、はい、ありがとうございます」 「急いで……急いで……(ノД`)・゜・。」10:30ごろ、黄色いスーツケースを高速でゴロゴロさせ、第二ターミナル2Fを全速力で走り回るおっさんがいたら、それは私です。なんとか間に合ってよかったけど、もうこんな目は二度と会いたくない……orz  ### 教訓 切符落としたり、タクシーに3,000円払ったりしてたら、格安チケットの意味ないな！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GW</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2014/05/13/001326/</link>
      <pubDate>Tue, 13 May 2014 00:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2014/05/13/001326/</guid>
      <description>GW: 宇和島城に登ったった。 - だるろぐ のあとは天赦園に行った。
&amp;gt; 天赦園（てんしゃえん）は、愛媛県宇和島市にある日本庭園。国の名勝に指定されている。元は宇和島藩2代藩主の伊達宗利が海を埋め立てて造成した浜御殿の一部であったが、幕末に7代藩主の伊達宗紀が慶応3年（1868年）に築庭した。鬼ヶ城連峰を借景とした池泉回遊式の庭園で、大名庭園でもある。 天赦園 - Wikipedia  名前の由来は、宗紀が詠んだ句（元は先祖である伊達政宗が詠んだもの、宇和島藩は仙台伊達家の分家に当たるんだね！）。
&amp;gt; 馬上少年過  世平白髪多 残躯天所赦　不楽是如何（馬上に少年過ぎ 世は平にして白髪多し 残躯は天の赦す所 楽しまずして是を如何せん）
「若い頃頑張ったし、のんびりして何が悪い！　存分にハネ伸ばしたるもんね！」みたいな意味ですな。「馬上少年過」というフレーズに耳覚えがあると思ったら、あれだ、司馬遼太郎の小説にあった。馬上少年過ぐ (新潮文庫)作者: 司馬遼太郎出版社/メーカー: 新潮社発売日: 1978/11/29メディア: 文庫 クリック: 3回この商品を含むブログ (18件) を見るもう一度読んでみようかな。たぶん読んだのは中学生か高校生のころだ。あと、宇和島伊達家といえば、新装版 酔って候 (文春文庫)作者: 司馬遼太郎出版社/メーカー: 文藝春秋発売日: 2003/10/11メディア: 文庫購入: 2人 クリック: 10回この商品を含むブログ (51件) を見るに収録されている『伊達の黒船』も思い出される。手先の器用な職人が、伊達の殿様に「黒船作ってや」って無茶振りされる話だった気がする。さて、天赦園。  さっき登った宇和島城が見える。  “鬼ヶ城連峰”を借景にしているとのことだったけど、俺にはどこが鬼ヶ城連峰なのかよくわかんなかった（爆死この山のことなのかなぁ……。  ずっとまえにいった兼六園ほどの驚きはなかったけど、いろんな草木が植わっていてなかなか楽しいところだった。しばし四阿でのんびりしたった。  天赦園のランドマーク的なモノっぽいけど、これなんだろう（  入り口には謎の蛙さんがいて、旅の無事を祈ってくれました。ようやく日も傾いてきたので、宇和島城に登るときにチェックしておいたご飯屋さんへ向かう。  宇和島城三の丸跡地にある「海鮮割烹 一心」さん。確か夕方は5時から。ゆったりした、調理場が一望できるコの字型のカウンターに通されました。  ビールを飲みつつ、つきだしのハモとお刺身をつまみながら、鯛めしを待つことしばし。  きました。ぜんぜん知らなかったのだけど、宇和島の鯛めしというのはちょっと変わっている――ふつう、鯛めしって炊き込みご飯というか、火の通った鯛がのっかってるって感じかなと思うのだけど、ここのはご飯と別に、卵を落とした出汁のなかに鯛の切り身が入っている。これをかき混ぜて、ご飯にぶっかけて食べるのだ。  これがクソうまい。“卵かけごはん”を超ウルトラスーパー豪華にしてハイパーオメガ美味しくした感じだ。これが毎日食べられる身分になりたい。  味皇さまモードのスイッチが入った僕は、生ビールを4杯もいただき、5千円札一枚を置いてきたのでした（2,000円もあれば割りと楽しめそうなお店です）。大将の気も効いていて、なかなかいいお店だと思いました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GW</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2014/05/11/211639/</link>
      <pubDate>Sun, 11 May 2014 21:16:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2014/05/11/211639/</guid>
      <description>GW: ぶらりと宇和島行ってきたった。 - だるろぐ のはいいが、何もすることがない俺氏。駅前にあった地図と睨めっこしながら何するか悩んでたんだけど……ここには宇和島城というものがあるらしい。――というわけで登ってみた。   宇和島城があった場所には、もともと板島丸串城という中世山城があったのだけど、これを築城の名手と呼ばれた藤堂高虎が慶長年間（1596～）に近代的な海城として築きなおしたらしい。  特徴的なのは、「空角の経始（あきかくのなわ）」と呼ばれる五角形の縄張り。
&amp;gt; 高虎の発想は、城を攻める側は当然方形の縄張を予想して攻めてくる。しかし実際は五角形だから、一辺が空角になる。つまり、城を攻める側にとって、完全に死角になってしまい、攻撃は手薄になる。いわば、この一辺の空角は、敵の攻撃を避けられるとともに、敵を攻撃する出撃口ともなり得る。そればかりではない。この秘かな空角は、物資搬入口ともなり、城から落ちのびる場合の抜け道ともなる。これは守城の作戦上、効果は絶大なものといえるだろう。当時の築城術でこのようなからくりを用いた城は他にはなかった。 宇和島城 - Wikipedia  &amp;ldquo;現に幕府の隠密が江戸に送った密書には「四方の間、合わせて十四町」と、誤って記された&amp;quot;とのことで、高虎にまんまとしてやられた格好だ。  幸い、古地図にある大平寺・法恩寺が現存している。現在の大通りがかつての堀（のあたり）だったと仮定し、寺を目印にして Google Map へ古地図を重ねてみた。当時の海岸線がイメージできるかも。  天守閣までは330m。苔むした石段が、雑草に侵されそうになりながら、山を貫いている。  ここらへんでもう息が上がってきた。死にたい。こんな城を攻めろと言われたら、反逆できる自信ある。  途中にある「井戸丸」。籠城の際は、この井戸が兵の喉を潤したのだろう。  途中にあった資料館で休憩。  陳列物は江戸から戦前にかけてのものなのだろうか。こういう資料館って、藩主の持ち物なんかをガラス張りで陳列するものだと思っていたけれど、ここは庶民の暮らしの道具がメインになっていて、割と“実践的”な品ぞろえだと思った。  貴重な写真も展示されている。これは戦災で焼失した追手門（国宝）の在りし日の姿。天守閣とこれしか残ってなかったのに、惜しいこと。  あと、宇和島は闘牛の町なのだそうだ。7月ごろに行われるのだそうで、是非みてみたいもの。ただ、混雑するのは面倒だな……。きっと、観光客でごった返すのだろう。  資料館も飽きたので、山登りを継続。やっとこさ、天守閣が見えてきた。  広い本丸広場に小さな天守閣――それでも三層ある立派なものだ――がポツンと建っている。正直、ちょっとショボいなと思ったけれど、往年ならば城壁などに守られて、かなり壮観な眺めだったろう。現存12天守のうちの一つ。  ちょっと斜めから撮ると、わりかしかっこよく見える。  宇和島城【宇和島市観光物産協会】 も斜めから撮って、下部分をカットしているので、これが斜め45度の「クリステル角度」ならぬ「宇和島城角度」なのだろう。  天守閣の中には、なぜか全国各地の城の写真が展示されている。「こいつらと仲間なんだぜ！」みたいな背伸びを感じて、ちょっと微笑ましく思う。宇和島城、十分カッコいいよ。全国の城の中でもかなり上位にいるよ。  天守閣からは、宇和島の町が一望できる。山に守られたこの港、現在の大型艦船だと少し手狭なのかもしれないが、中世・近世だったらかなり使い勝手の良い港だったのではないだろうか。  上ってきた道を見下ろしてみた。もう登りたくない……。  最後にお城の周りを徒歩でぐるっと一周。児島惟謙 - Wikipedia の銅像が立っていた。資料館には穂積兄弟（穂積陳重 - Wikipedia、穂積八束 - Wikipedia）の生家が移設されていたし、宇和島は法学に縁の深い土地なのかも。――気が向いたら続く。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GW</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2014/05/10/200224/</link>
      <pubDate>Sat, 10 May 2014 20:02:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2014/05/10/200224/</guid>
      <description>5月3日の10時ごろか、無事“艦これ”のイベントをクリアしたので、シャワーを浴びてぶらりと宇和島へ出かけた。ブログネタひとつない GW を過ごしたのでは、あまりにも自分が惨めだからである。親父も誘ってみたが、外へ出るのがめんどくさいとの由。久しぶりの一人旅で、羽が伸ばせる。  （松山駅にいる今治のゆるキャラ、バリィ氏。松山とは関係ないが、なぜか駅にいる）松山にきて3ヶ月ほど経つが、松山駅から JR（地元では汽車と呼ぶ）に乗るのは実は初めて。岡山まで特急もあるのな。今回はそれとは逆向きだけど、次は岡山まで行ってみるのもありかもしれない。  宇和島までの特急券・乗車券を購入。松山から2,990円、少し高く感じるが1時間半乗るならこんなものか。  12:27 初の宇和島行特急「宇和海（うわかい）」に乗る。宇和海というのは、宇和島画面している海の名前だ。自分は知らなかったのだけど、瀬戸内海沿岸と宇和海沿岸ではちょっと気候が違うのだそうだ。瀬戸内海沿岸の愛媛県はあまり雨が降らず、夏季には渇水に見舞われることも少なくない。一方で、宇和海に面する南予地方は、割りと雨が降るらしい。夏にはお水を分けていただくことになるのやもしれぬ、あまり足向けて寝られないな。ほんとはお昼ご飯を宇和島で食べたかったが、ちょっとそれは無理みたい。代わりに、ホームで“松山鮨”の駅弁を買った。価格1,000円也。奮発して、冷たい麦の汁も購入。これで万全だ。列車の乗車率は8割から9割程か。席は二人掛けなのに、俺の隣だけ空いている。いつものことなのでなるべく気にしないようにする。俺みたいなきたねえおっさんが隣に座ってくるよりは、一人の方がなんぼかマシだ。  (＾ω＾) ｳﾒｪ……予讃線が電化されているのは松山駅の5駅先、伊予市駅まで。伊予氏から向こう、宇和島駅までは文明の恩恵に浴していない。そのため、列車はディーゼル車だ。おなかの底へブルブルと不快な振動を叩き込みながら、ギューっと野蛮に加速する。でも、たまにはこういうのもありかもしれない。松山駅を出て15分ほどで、車窓はすっかり緑一色になった。伊賀の故郷を少し思い出す。ﾋﾞｰﾙ(＾ω＾) ｳﾒｪ……景色を眺めたり、本を読んだりしているうちに、少し眠ってしまったようだ。目が覚めたら、列車は止まっていた。上りの特急列車とのすれ違いなのだという。単線なのに気づいてなかった。  1時間半ほどして、宇和島駅に到着。次駅の掲示がないということが、地の果てについたという実感を俺様に与えてくれる。  改札から出ると、そこは南国だった。なんやこれ、ヤシの木か。めっさ背が高いな。昼飯どきをすっかり外してしまっているので、何もすることがない（まぁ、駅弁食ったんだが）。まったくもってなにしに来たんだか……わしは途方に暮れてしまった。――気が向いたら続く。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ヨコスカネイビーバーガー食ったら晩飯食えなくなった。あと、三笠みにいった</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2014/01/28/214146/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jan 2014 21:41:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2014/01/28/214146/</guid>
      <description>「YOKOSUKA軍港めぐり」に行ってきたった。 - だるろぐ のあとはヨコスカネイビーバーガーを食べに行った。ほんとは島風カレーを食べに行きたかったが、まぁ、早めのお昼でハンバーガーをたべ、夕方にカレーを食えばよい――と思っていたのだけが！  調子に乗ってジョージ・ワシントンバーガーなんぞ頼んでしまったので、腹がいっぱいになってしまった。割りと大味でケチャップとマスタードをべちゃべちゃかけながら食う感じだったけれど、さすがに食べごたえはある。たったひとつで島風カレーを食べる余裕はおろか、その日の晩飯を食う意欲さえ奪い去られた。さすがネイビーやな。空母やな。ちなみに、ポテトは軍港巡りのチケットの版権を持っていれば割引で提供してくれるようだ。大事にとっておくように！  もちろん（？）、ビールも飲んだ。東郷提督のラベルが貼ってある。
&amp;gt; 確かに，「東郷提督の肖像をラベルにしたビール」がフィンランドに存在したのは事実です．しかし，それは「東郷ビール」ではなく，「Amiraali（アミラーリ，「提督」の意味）ビール」という，世界各国の提督の肖像がラベルになったビールのひとつなのです．シリーズの中には，有名なイギリスのネルソン提督や，日本の山本五十六提督，それに，日露戦争時のロシア海軍の司令官であるマカロフ，ロジェストヴェンスキー両提督も入っていたそうです Suomen kieli − フィンランド語・「東郷ビール」という伝説  フィンランドのビールなのだそうで、飲み口は非常にスッキリと軽く、油っぽいハンバーガーにはピッタリな感じだったかもしれない。  
&amp;gt; 製造が中止されたはずの「東郷提督のラベルのAmiraaliビール」ですが，実は日本では現在も売られています．これは，日本での要望に対応して，日本の輸入業者がオランダ製のビールにAmiraaliビールのラベルを貼って販売している「復刻版」だそうです．横須賀の三笠公園などの，旧日本海軍ゆかりの土地でおみやげとして売られているほか，ネット上にも売っている店があります  それにあやかってというわけではないのだけど、三笠も観に行った。  割りと小さいな？　というのが最初の印象。でも、日露戦争のときは最新鋭で（旅順にいた艦隊のほうが艦齢の若い艦がいたようだけど）、これでバルチック艦隊を迎え撃ったんだよねぇ……。  こんな部署担当して、この先生き残る自信ないよ。  でも、さすがに30.5センチ連装砲は迫力があった。これでも大和に比べればおもちゃなんだろうけれど。  その大和さんの主砲弾だけど、何の脈絡もなく三笠の隣に飾られてた。なんぞ。それにしても、牙を抜かれたライオンみたいで、この三笠、みていてちょっと痛々しいところある。totoBIG が 100 回ぐらい当たれば、もう少し当時の様子を再現した形に改修してあげたい……。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「YOKOSUKA軍港めぐり」に行ってきたった。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2014/01/28/122457/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jan 2014 12:24:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2014/01/28/122457/</guid>
      <description>  以前に Y 氏と 横須賀のヴェルニー公園にも寄ってきた（軍艦長門碑・軍艦山城之碑） - だるろぐ に行ったとき、「1回ぐらい体験してみたいよねー」と話していた「YOKOSUKA軍港めぐり」。とうとう実現させましたよ。
 【TRYANGLE WEB】YOKOSUKA軍港めぐり / 無人島・猿島 / ヨコスカBBQ のトライアングル ちなみに、Y 氏はあのあと奥さんと一度行ったことがあるらしい。うらやまけしからんな。まぁ、2度目ということもあってだいぶ頼りになったけれど。 ### 軍艦の宝箱やで！   本日、波低カレド天気晴朗ナラズ。でも、案内のひと曰く「いつもは見られない船もたくさんいるようだ」とのことで期待。どんな船に会えるかは割りと運次第らしく、案内のひとも第一便*1を出すまでは分からないのだそうだ。  まずは米駆逐艦と潜水艦。艦橋になんかベタッと六角形の板が貼ってあるのがいわゆる「イージス艦」という奴らしい。「56」と書かれた船が ジョン・S・マケイン (ミサイル駆逐艦) - Wikipedia 。その奥にいるのが ラブーン (ミサイル駆逐艦) - Wikipedia 。  潜水艦から帽子を振ってもらった。クソ忙しいだろうに申し訳なし。こちらもロイヤルスマイルでお応えする。  それにしても、Nikon 1 V1 ＋ FT-1 ＋ AF-S VR Zoom-Nikkor 70-300mm f/4.5-5.6G はやりすぎた。    焦点距離が 2.7 倍の 189-810 mm になるので、引いた絵が取れない。最初のほうはずっと単装砲を撮って遊んでた。  ### 空母と海洋観測艦   艦橋の整備中（？）の ジョージ・ワシントン (空母) - Wikipedia 。去年の冬あたりからいるみたい。  揺れる船上でレンズを交換して 28mm でも撮ってみた。船から肉眼で見るとだいたいこんな感じの距離感。  海洋観測艦「しょうなん（AGS-5106）」と「にちなん（AGS-5105）」。海図とかを書くのがお仕事らしい。  ### 木の船、プラスティックの船 お次は掃海艇。機雷を除去する船だね。  木造バージョン。「やえやま (MSO-301)」と「はちじょう (MSO-303)」  プラスチック（FRP）バージョン。「ひらしま (MSC-601)」と「やくしま (MSC-602)」機雷は磁気に反応するので、一般的な鋼鉄製の艦船では近づくことができない。なので、木造船やプラスティック船（ボートなど）が必要なんだね。木でこれだけ大きな船を作るのは大変なので、今後はプラスティック製に移行するとの由。両方見られたのはよかった。あと、この規模の船が遠洋で長期間にわたって作戦を行うのは困難なので、こいつらを支援する掃海母艦「うらが」というのもいる（この子は鋼鉄製で、自身は掃海活動は行えない）。この日もいたのだけど、残念なことにいいポジションが取れなかったので写真には撮れなかった。こういう薀蓄を聞くのも、割りと勉強になる。  ### 掘割水路を抜けて   さっきの掃海艇が座ってたあたりが船越地区で、そこから新井掘割という細い水路を通る。ココは明治時代に手掘りで通した運河なのだそうだ。確かにこれがあれば近道だな。あと半島が陸地から切り離される（吾妻島）ので、ここに軍事施設を置いておけば防諜の面でも有利かもしれない。  ぼんやりと「ひゅうが（DDH-181）」が見えてきた。手前に「はたかぜ (DDG-171)」がいる。「はたかぜ」の横には護衛艦1隻と、補給艦「ときわ (AOE-423)」が泊まっていた。  右から訓練支援艦「てんりゅう (ATS-4203)」、護衛艦「むらさめ (DD-101)」、「ひゅうが」。艦尾に書かれた艦名はみな同じ大きさなのだそうだ。「ひゅうが」デカすぎ。訓練支援艦ってのは標的（赤く映ってるやつ）を打ち上げたりするのが役割らしい。けれどこの標的が何億もするらしいので、標的を打つ護衛艦も実弾は発射せず、ロックオンしてお茶を濁すのだという（ぇー  イージスシステム搭載のミサイル護衛艦「きりしま (DDG-174)」。インテリマイクチェックメガネ姉貴の転生版。  で、最後に護衛艦「やまゆき (DD-129)」「やまぎり (DD-152)」「ゆうぎり (DD-153)」。みんなよく名前を覚えていられるなぁ……。割りとおなか一杯になった。天気がよければいうことはなかったのだけど。あと、海の上はめちゃくちゃ寒いので、防寒装備はキッチリしていったほうがいいよ！（死 *1:僕らが乗った10時出発の便  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>伊勢参りに行ってきたった。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/10/10/225413/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Oct 2013 22:54:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/10/10/225413/</guid>
      <description>お墓参りに行ってきたった。 - だるろぐ の帰りに、伊勢神宮に寄ってきた。本当は親父を連れていこうかと思っていたのだけど、痛風の発作で死にかけていたっぽいのであきらめた。まぁ、_東京 → 大阪 → 名張（宿泊）→ 伊勢 → 名古屋 → 東京_と、なかなかの強行軍だったので、来ない方が身のためだったかもしれない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>お墓参りに行ってきたった。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/10/06/082710/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2013 08:27:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/10/06/082710/</guid>
      <description>Foursquare にメモしておいたところによると、前回は5月に行ったらしい。また半年放置してしまった。こういうのは、行くと決めて気が向いたときに行かないと、ズルズルと後回しになってしまう。おじいちゃんがなくなってそろそろ1年ということもあり、ついでに大阪にも寄って線香をあげてくることにした。  本当は親父もつれていくつもりだったのだけど、痛風の発作が出たとかなんだとかで結局独り。だったら、こだまでのんびり行くのも悪くあるまいと思い、前回と同じくぷらっとこだま（ぷらっとこだまにのってみたった。 - だるろぐ）のチケットをとって、グリーン車でゴロゴロしていた。  前回と違うのは、Web での予約ができなくなっていること？　対面でしか売らなくなったのかな。まぁ、普通のチケットと間違えて扱いを間違う客も多いそうなので（乗り遅れたら失効、行先変更不可など）、そういう措置になったのだろう。  お弁当は「牛すき重」にした。よく考えたらこれ、前にも食べた気がしたが、美味しかったので問題ない。水分が足りないとグリーン車なのにエコノミー症候群になるという、あまりシャレにならない事態に陥るので、ちゃんとビールも買っておいたんやで。ぷらっとこだまはワンドリンクチケットがついてくるので、これはタダだ。  盛り付けが偏ってるのに気づかず、肉ばっかり先に食って、糸こんにゃくが残ってしまったときの敗北感。6時前ごろに築港につき、夕食はばあちゃんととった。 window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0], t = window.twttr || {}; if (d.getElementById(id)) return t; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = &amp;ldquo;https://platform.twitter.com/widgets.js&amp;quot;; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); t._e = []; t.ready = function(f) { t._e.push(f); }; return t; }(document, &amp;ldquo;script&amp;rdquo;, &amp;ldquo;twitter-wjs&amp;rdquo;)); twttr.ready(function (twttr) { var el = document.getElementsByClassName(&amp;lsquo;twitter-syntax-tweet-id-386053205354098688&amp;rsquo;); for (var i=0;i&amp;lt;el.length;i++) { if (!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>艦これ</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/09/25/120932/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Sep 2013 12:09:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/09/25/120932/</guid>
      <description>  @subsfn 氏、Y 氏、O 氏とともに 西伊豆でのんびりしてきた。 - だるろぐ を満喫したが、修善寺でお別れ。密かに計画を立てていたもう一つの目的を果たすため、伊豆箱根鉄道は踊り子号に乗り込み、三島方面へ進路をとる。踊り子号に乗ったのはこれが初めてだけど、三島までは特急料金不要。そこから先、JR 線内では特急料金がいるというシステムのようだ。伊豆箱根鉄道は太っ腹だな！さて、今回建てた極秘計画というのは、実は戦艦・比叡のお墓（鎮魂碑）に参ることだった。前回の那珂ちゃんに続く聖地巡礼だな。
 艦これ：巡洋艦・那珂ちゃんのお墓詣りしてきた - だるろぐ 横須賀の光心寺というお寺にあるらしい。最初はひとりで行くつもりだったが、Y 氏がこの計画に興味をもってくれたらしく、同行することになった。まずは踊り子号のなかで予習した、比叡の一生を振り返ってみたいと思う。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西伊豆でのんびりしてきた。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/09/24/065711/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Sep 2013 06:57:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/09/24/065711/</guid>
      <description>  毎度恒例の西伊豆旅行。今回は『大漁』に泊まってきた。http://www7.ocn.ne.jp/~tairyou/たぶんここに泊まるのは2回目だけど、相変わらずスゴい飯の量だった（ケチなご飯は嫌なので、毎回少し料金を上増ししているのだけど）。      最後に出てきたアシタバとタイの蒸し焼き？なのかな、これが一番おいしかった。ポン酢で食べるとあっさり。まぁ、出てくる頃にはもうおなかがいっぱいになってしまっていたのだけど！  千貫門でちょっと泳いだり*1――    朝の港を散歩したりした。  あと、修善寺に寄って食べた“伊豆鹿丼”というのが結構おいしかった。
&amp;gt; ##### イズシカ丼誕生秘話 伊豆市にある豊富な温泉や豊かな自然。地場産品を活かし、伊豆市に住む人々や訪れる人々が癒され、楽しみながら健康になってもらおうという思いから計画が始まった伊豆市ヘルシーグルメ！！栄養豊富なヘルシー食材である「イズシカ」問屋があることから、「イズシカ」を使った様々なレシピを考案・試食し、はれて「イズシカ丼」の誕生となりました！！市内各店舗で工夫を凝らしたイズシカ丼。漬け丼、カツ丼、天丼、ロコモコ丼・・・さまざまなシカ丼をお楽しみ下さい！！ 伊豆市 観光情報 特設サイト    最近は伊豆のあちこちでさまざまな鹿肉の丼が食べられるらしい。今回は“修善寺 no 洋食屋 - 修善寺/パスタ [食べログ]”というところでいただいたが、盛り付けが結構おしゃれな感じ。  料理に添えられているナッツもろとも、しっかりかき混ぜて食べるとよいのだそうな。鹿肉は存外柔らかく、野味もあってなかなかイイ。“シカ肉は脂肪分が少なく、高タンパク・低カロリーで鉄分が豊富”とのことで、なんか食べるとパワーが出る感じですな。
### 過去の伊豆旅行 もう何回行ってんだって感じだけど、肩が凝りだしたら行き時ですな。飯食って宿でごろごろするだけでも楽しい。  おっさん二人で西伊豆に行ってきた。 - だるろぐ 黄金の国ジパングが誇るエル・ドラド、土肥金山へ潜入。そこで目にしたものは……！ - だるろぐ 二度美味しい。 - だるろぐ 露天風呂と駐在さん。 - だるろぐ 宿で食べて寝る。 - だるろぐ  *1:まだぜんぜん暖かくて泳げる！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>成田山新勝寺に行くついでに鰻食べたった。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/08/27/174154/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Aug 2013 17:41:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/08/27/174154/</guid>
      <description>  お盆シリーズの最終回。
 艦これ：巡洋艦・那珂ちゃんのお墓詣りしてきた - だるろぐ 大洗はマジで『ガルパン』一色だった…… - だるろぐ 最終日は @daisuke_nomura と別れて @jz5 と大洗で一泊したあとは、鹿島臨海鉄道で成田へ抜け、成田山新勝寺の近くでうなぎ食べたきたった。近年は鰻が獲れないとのことで、土用の丑の日も鰻を食べることを遠慮していたのだが（ざ…財政的問題なんかじゃないんだからねっ！）、まぁ、お盆は夏バテに注意しなくちゃいけないし、なんといっても成田といえば何故か鰻なわけで、食べないわけにもいかない。 ### 鹿島臨海鉄道大洗鹿島線   まずは印籠弁当で腹ごしらえ。  ほかにも美味しそうな駅弁はあったのだけど、ちょっと量が多そうだった。この印籠弁当はその点、具材にバラエティがあるけれど、量的にはそれほど多くないのでちょうどよかった。ごちそうさま。  時刻表をあらかじめ確認していなかったこともあり、ここで約1時間の待ち。そのあと二両編成の小さなディーゼル車に乗って、鹿島神宮へ向かった。大洗からの所要時間はだいたい1時間で、途中に日本で一番名前の長居駅の一つ「長者ヶ浜潮騒はまなす公園前駅」がある（長者ヶ浜潮騒はまなす公園前駅 - Wikipedia）。本を読んだりぼーっとしてたりしていたので、どんな駅か見損なったが。  ### 鹿島神宮駅～成田駅   ここらへんは電車不毛の地で、接続が異常に悪い。鹿島神宮駅では1時間以上待たされた。めちゃくちゃ暑くて、冷房の効いた総武線の列車にありつけたときはほんと、天国に感じた。  そういうこともあって、実は常磐線経由で我孫子から成田へ向かったほうが時間的には早い。まぁ、そっちはもう乗ったし、急ぐ旅でもない。  ### 成田山新勝寺   10時に大洗を出て、成田についたのは2時半。あちこち歩きまわって、ようやく3時ごろにお昼ごはんにありつく。ごちそうさま。    そのあとは新勝寺をちょろっと回って、今回の旅は終わり。なんかくじを引いたら大吉が出たのだけど、「ふつうの人ではあまり良すぎて位負けするというほどの運勢」とか書かれてあって、若干ビビっているのでした。まぁ、あれから10日ぐらい経つけど、そんなにビックリするほど運がいいことは別に起こってない。強いて言えば、伯父さんになったことぐらいか。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大洗はマジで『ガルパン』一色だった……</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/08/18/211848/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Aug 2013 21:18:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/08/18/211848/</guid>
      <description>  さて、無事に目的を遂げた（艦これ：巡洋艦・那珂ちゃんのお墓詣りしてきた - だるろぐ）わけだけど、せっかく大洗に来たのだし、『ガールズ&amp;amp;パンツァー』の聖地巡礼もしておくのが礼儀というものだろう。『ガールズ&amp;amp;パンツァー』、略して『ガルパン』（http://girls-und-panzer.jp/）というのは、茨城県にある小さな港町・大洗を舞台とした戦車系萌えアニメ……だと思う。
&amp;gt; 戦車を使った武道である**戦車道**が華道や茶道と並び大和撫子の嗜みとされている世界を描いた物語で、兵器である戦車を美少女達が運用するという、ミリタリーと萌え要素を併せ持つ作品。サンクスのほか、大洗町の店舗や宿泊施設、交通機関、役場や商工会などが協力・応援しており、街並、各種施設、交通機関がほぼ忠実に再現され、一部は実名で登場する。タイトルの「パンツァー (Panzer) 」はドイツ語で「Panzer Kampf Wagen」（装甲戦闘車輌）の略系、すなわち「戦車」を意味する。 ガールズ&amp;amp;amp;パンツァー - Wikipedia              放映終了からは結構建っていると思うのだけど、ャラクターの等身大パネルが街のありとあらゆる店先に立っていて、それを記念撮影していくファンで賑わっている。海外から来るひともいるようで、アジア系の言葉かな？　グループで笑って喋りながら歩く姿も見られた。  なんだか街全体が『ガルパン』のアミューズメントパークみたい。アニメとリアルが微妙にリンクしていて面白い。  たとえば、劇中で戦車が突っ込んだ旅館も……  みつけた！　そのまんまだ。  ちなみにこの宿、宿泊客がかなり増えたんだそうな。劇中で「新しく建て直せる！」「羨ましい！　ウチにもぶつからないかなぁ」みたいなやりとりがあったけど（戦車が突っ込むと戦車道の組合か何かが弁償してくれるっぽい）、リアルでもアニメで戦車に突っ込まれたことを羨む人がいたのではないか。そんなこんなで、ガルパン一色の大洗。ただ、街で会ったお婆さんに挨拶をして少しだけお話したのだけど、_「大洗も……なんでこんなのが流行ってるのかさっぱりわからない」_とおっしゃっていたので、なかにはこのような状況に戸惑っている人もいるのかも。こうやってアニメ一色でもてなされると「みんなこのアニメ大好きなのか」とついつい勘違いしちゃったりするけれど、みんながみんな肯定的ではないことは十分自覚して、マナーだけは守ってほしいものですね。
 http://www.oarai-info.jp/girls-und-panzer/ 結局、その日はだいぶ歩いたことでもあるし、大洗で泊まることにした。ここで @daisuke_nomura とはお別れ。夕飯には @jz5 と二人で名物「戦車寿司」を食べに行った。  それがこれ。  正直、一発ネタというか、実物を見ただけでもう満足ｗ　でも、ほかのメニューが結構美味しくて、二人でかなり食べてしまった。  大洗の寿司屋 栗崎屋のホームぺージです 夕方は7時からの営業なのかな？　よくリサーチしてなくて準備中にお邪魔してしまったのだけど、営業時間を繰り上げて入れてくださいました。かたじけなし。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>艦これ：巡洋艦・那珂ちゃんのお墓詣りしてきた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/08/17/214451/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Aug 2013 22:40:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/08/17/214451/</guid>
      <description>なんとなくみんなでどこかへ行こうという話になったので、那珂湊・大洗へ行ってきた。お目当ては、軍艦・那珂の忠魂碑。忠魂碑というのは、「明治政府の成立以降、日清戦争や日露戦争での戦死者の供養のために、自治体で建立した碑」（忠魂碑 - Wikipedia）のことで、忠霊碑、慰霊碑、凱旋碑という言い方をする場合もあるのだそう。いわば、お墓のようなモノだね。戦意高揚や戦時教育にも利用された経緯もあるそうで、自治体が建立することには政教分離の観点から異論もあるようだけど、今回の那珂ちゃんのお墓は大洗磯前（いそさき）神社にあるので関係はなさそう。  ちなみにゲーム「艦これ」で那珂ちゃんが“艦隊のアイドル”という扱いなのは、高橋伊望中将率いる第3艦隊の一員として陸軍の第48師団を輸送（那珂 (軽巡洋艦) - Wikipedia） → AKB48 、那珂 → 中 → センター という連想からであるらしい。頼まれもしないのにやたらドロップしたり建造されたりすることから“要らない子”扱いをされたりもするけど、自分の場合は最後にゲットした川内型だったので、あまり悪い印象はない（最初に手に入ったのは川内）。ただ、本人が言うほどアイドルのオーラはない気がする。
### 行程表   13日の夕方に市川を出発、バスで松戸へ出て常磐線を水戸へ。その日はそこで一泊し、午前10時頃、のそのそと宿をよろばいでてまずは那珂湊へ向かう。お昼ごはんは那珂湊で美味しいお寿司を食べたい。あと「那珂」の名前の由来にもなっている那珂川をちょっと見てみたい。那珂湊からは、徒歩かバスで大洗へ抜ける計画。  ### ひたちなか海浜鉄道     水戸駅から一駅、常磐線を下り、勝田駅で降りる（上に掲出した地図でいうと青線の部分）。その勝田駅の二番ホームの隅っこに、ひたちなか海浜鉄道のホームとなる一番ホームがくっついて、那珂湊へ行く路線が伸びている（同、緑線）。SUICA は使えず、ちいさな券売機で乗車券を買う必要がある。車両は一両編成で、ディーゼル駆動。“列車”でも“電車”でもないけれど、カワイくていい。青い空と田圃の間を、小さなカラダを震わせながら疾走すること15分（体感で）。那珂湊の駅に着いた。  この駅では、観光地図と乗車証明書がもらえる。これを地元のお店でみせると食事やショッピングで割引が受けられるのだそうだけど、みせるのを忘れてしまった……。まぁ、地元経済に貢献したということで、これはこれでよし。  ### 那珂湊を散策     そこから徒歩で15分ほど歩く。暑い……。やっとこさ那珂湊の漁港だか魚市場だかに到着。@daruyanagi 昼飯かー　大洗よりも那珂湊かもなー　無難なのは森田水産って回転ずしかなー　混んでるかもなー2013-08-12 18:15:56 via みについ to @daruyanagiここの回転寿司が無難においしいという事前情報を入手していたので、ここでお昼ご飯をいただく。だいぶ混んでたけど、それほど待たされずに座れた。    トロがとろっとろで美味しかった。洒落ちゃうで。  ### 那珂川   お寿司をたらふくおなかに格納したので、テケテケと大洗へ向かって歩く。途中、バスを捕まえようと思ったけど、停留所じゃなかったせいか乗せてもらえなかった。致し方なし。まぁ、アクアワールド大洗水族館に行くクルマで道がかなり混んでいて、歩いたほうが早かったのだけど。海門橋という赤い橋を越えて、那珂川を望む（右写真の左側にある黄色い建物が魚市場の辺り）。    那珂ちゃんだよーーーっ！ URL2013-08-14 12:25:17 via Camera on iOSちなみに、旧帝国海軍では艦名を「一等巡洋艦（重巡洋艦）は山の名前、二等巡洋艦（軽巡洋艦）は川の名前から」とるのが決まりになっていた（歴史的経緯による例外はある）。    灼熱の那珂、じゃなくて中、海岸に打ち寄せる波と風を感じながら2時間ほど歩く。震災のときはここまで津波が押し寄せたそうだが、その面影はほとんど残っていないように感じた。  ### 大洗磯前神社     とうとう着いた！　デッカい鳥居！！　んで、長い階段……orz　息を切らしながらその階段を上り詰めると――    本殿があり、その左、木陰の那珂、じゃなくて中に忠魂碑が建っていた。  那珂は長良型に続く5,500t軽巡・川内型軽巡洋艦の2番艦として建造されたが、関東大震災で被災して船体に大きな損傷を受けたため一度解体。改めて3番艦として起工された（そのため、三女のはずの神通が次女になった）。大正14年3月に進水、同11月に竣工して呉鎮守に所属。のち、横須賀鎮守府に転籍。おもに南方で兵員や物資の輸送の護衛に当たるが、  &amp;gt; 昭和19年2月17日、トラック島ニ来襲敵機動部隊ト応戦、同島南西海域ニ於イテ九時間ニ及ブ激烈ナル対空戦斗ノ末満身創痍、砲ハ飛散、艦首艦橋切断、海中ニ没ス。後進交戦魔ノ紅ノ炎ト化シ遂ニ沈没。連合艦隊ノ一翼ノ使命ヲ果タシ輝カシイ武勲ヲ残シテ終焉。  航行不能になった巡洋艦・阿賀野を曳航するためにトラック島を出発するも、すでに沈没したとの報を受け引き返えす。しかしその途中、敵空母の艦載機による攻撃を受け、船体が真っ二つになり沈没。乗員（定員：約450名）のほぼすべてが戦死している。1944年3月31日、除籍。（トラック島空襲 - Wikipedia）      那珂ちゃんのお墓に、100円玉置いてきた（課金2013-08-14 13:54:01 via Twitter for iPhone</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>名古屋で食べて、伊賀まで墓参り。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/05/16/055718/</link>
      <pubDate>Thu, 16 May 2013 05:57:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/05/16/055718/</guid>
      <description>こだまでぷらりと名古屋へ行き（ぷらっとこだまにのってみたった。 - だるろぐ）、Community Open Day 2013 に参加（https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/14/100409）したのだけど、今回はそれ以外にもいろいろ目的があった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ぷらっとこだまにのってみたった。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/05/16/051505/</link>
      <pubDate>Thu, 16 May 2013 05:15:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/05/16/051505/</guid>
      <description>  以前に東海道本線で東京から名古屋まで行ったが*1、あれはちょっと面白かった。さすがにちょっとしんどいけど。というわけで、今回の名古屋行き（Community Open Day 2013 名古屋に参加したった #cod2013jp - だるろぐ）も「なにか面白い方法でいけないかなぁ」と考えていたのだけど、そういえばあった。ぷらっとこだま。ぷらっとこだま（ぷらっとこだま｜JR東海ツアーズ）は、JR東海ツアーズという旅行会社がやっている添乗員の付き添いがないタイプのツアー（募集型企画旅行）。事前に予約したこだましか乗れないが、その分価格が抑えられている。注意しとかなきゃいけないのは、「JR」と名前が冠してあるので、なにかお得な切符の一種かと勘違いしやすいところ。あくまでもツアーなんでそこんところを間違えるといろいろ痛い目に合う。なんか最近 Twitter でブチ切れてて総ツッコミもらってたひとがいたよね。
### お得なところ  安い。東京→名古屋（10,500円）が8,000円になる グリーン車も安い。東京→名古屋の場合、1,000円足すだけ（通常は＋4,000円） ドリンク券がもらえる。駅の売店で 500ml のお茶や、350ml のビールと交換してもらえる*2   ### 気を付けなきゃいけないところ  予約した列車にしか乗れない。しかも、指定された列車しか予約できない。 予約できるのは前日まで。 再発行不可。紛失したり、乗り遅れたら（ほぼ）自己責任。 受け取りは郵送（200円）か東京支店に行くかの2択 今回、行きの予定は固まってたけれど、帰りの予定は流動的だったので、行きはこだまのグリーン車でのんびり、帰りはのぞみでサクッと帰るというプランを立てた。ぷらっとこだまに乗るなら、断然グリーン車やな。ぷらっとこだまは、  エコノミープラン（普通席）：1時間を2,500円で買う グリーン車エコノミープラン：1時間を1,000円＋「普通席→グリーン車」という条件で買う こととほぼ等価なのだけど、グリーン車だったら1時間余計に過ごすのもさして苦痛ではないし、むしろのんびり本を読むなり寝るなりできていい。さらにグリーン車を我慢して1,500円浮かせるかどうかは、まぁ、それぞれの好みによると思った。自分はちょっとそこまでする気にはなれないかなｗ  ちなみに、浮いたお金は「あなごづくし弁当」に化けました。早起きの対価としては上々。時間だって安くはないし、大阪へ行く時に使うのは微妙だと思ったけど、名古屋までだったらまた使ってもいいかなぁ。 *1:記事は旧ブログの失効・削除とともに消えた *2:こだまは車内販売がないので注意  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>愛媛・松山の二日目。鯛とか秋山兄弟とか</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/04/04/095736/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Apr 2013 09:57:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/04/04/095736/</guid>
      <description>道後温泉へ行ってきたった - だるろぐ のあとは、@jz5 と道後麦酒館 で真昼間からビールをゴクゴク。あんまり地ビールとかよくわからんのだけど、いつも飲んでるのより複雑な味がして、後味が引く。    松山名物のじゃこ天やホウタレイワシのから揚げも楽しんだ。個人的には、このイワシのから揚げ美味しかったな。じゃこ天も美味しいけれど、あったかいうちに食うべし。
### 郷土料理 五志喜 本店 そのあとは、@jz5 が鯛めしを食べたいと駄々をこねるので、それが食べられる店を探して大街道周辺を歩き回った。歩けばすぐ見つかるだろうと思って松山城の登山口まで上ったが、それらしきものはない。また戻って、30分ほど歩き回りやっとこさよさげな店を見つけた。  歩き疲れたのでここでもビール。なんか @jz5 は「みかんビール」とやらを飲んでたけど、自分は普通のビールを頼んだ。  @jz5 が念願の鯛めしにありついている間、ボクは鯛そうめんの方をいただく。もともとこの店はそうめん屋さんのようで、五色のそうめんが美しい。お店の名前もそれから来たのかしら。鯛もじゅるりと旨い。定食についてきたみかん寿司とやらも美味しかったけど、どこがみかんだったのかわからないうちに全部食べてしまうぐらい旨い。松山の鯛めしは、鯛の切り身をご飯に載せて食べるタイプみたい。次行く機会があれば食べてみたいな。  ### 秋山兄弟生誕地   そのあと、また松山城の方に戻って 秋山兄弟生誕地 公式ホームページ を見学。前回はココを行き逃したのが痛恨事だった。見学料を数百円程度とられたが、案内がとても充実している。設備はそれほどでもないえけれど、案内のおばさんがとても物知りで、放っておけば次から次へと秋山兄弟に関する逸話が口からあふれ出してくる。まるで真之の智謀の如しだよ。まぁ、ボクも大河ドラマこそ見てないが、『坂の上の雲』（に限らず司馬遼太郎作品）は結構読んでるからだいたい知ってたけどね（きりっ    この小さな町で、正岡子規や夏目漱石、秋山兄弟が同じ時代（厳密に言えば入れ違いだけど！）に息をしていたのかと思うと、とても感慨深い。そして、誰もかれもとても愛されている。秋山好古が書いた揮毫がすべて集められていて、それを眺めて時間を過ごした。彼にとっては半ば義務のようなものだったと拝察するけれど、“忠魂碑”という文字を何度も書かされるのは拷問にも近かったのではないか、とボクなどには思われる。彼は地位を得て喜び奢るタイプじゃなかったし、部下を死なせて平然としていられるタイプでもなかった。@jz5 とはここから市電で JR 松山駅まで戻ってお別れ。ボクは歩き疲れてホテルで少し寝た。  ### 艶吉 花園邸 目が覚めると6時を過ぎていたので、もう有名どころの観光はできない。というわけで、ご飯を食べるところを探して市電に。1Day パス（400円）を骨の髄までしゃぶりつくしてやる！  最初は古町（こまち）方面に行ったのだけど、こっちには店がまったくない！　というわけで、松山市駅の方に向かい、呑み屋を一人で探していた。で、ココの店を見つけてメニューをガン見しつつ、書いるかどうか吟味していた。 window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0], t = window.twttr || {}; if (d.getElementById(id)) return t; js = d.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>道後温泉へ行ってきたった</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/04/03/080959/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Apr 2013 08:09:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/04/03/080959/</guid>
      <description>  みんなはどんな街に住みたいかな？　たとえば、『魔女の宅急便』で出てくるみたいな、時計台と海のある街っていいですよね。ボクの場合は、
 路面電車の走ってる街大好き！ カッコいいお城のある街が好き！ 賑やかだけど多すぎず、大きいけれどコンパクトな街が好き！ なんとなく歴史があって文化的な街が好き。 路面電車こそないけど、京都なんかはだいぶ好きな街。福井に行ったときも路面電車あってよかったな。仙台もカッコいい。まぁ、でも今んところは松山が一番いいと思う。だってな……  温泉がある街がいい！ 温泉は正義だ！　というわけで―― ### 道後温泉へ行ってきたった   松山の市電（って呼んでるけど、伊予鉄だな）には、2台だけ“坊っちゃん列車”というのが走ってる。これは開通当時の列車を再現したものだそうで、蒸気機関がディーゼルになっているだけ。乗り心地はともかく、情緒はあってなかなかよろしい。松山市駅で人力による列車の方向転換がみられるのも、鉄成分の高い人にはたまらない。道後温泉までは、伊予鉄で15分か20分程度か。それほど遠くない。東京で言えば、市川から秋葉原へ出る時よりも気軽。地面を走るカジュアルさと、バスよりも安定したダイヤが市電の魅力だなぁ。  道後温泉駅で降りて、商店街を抜けると、ぽっこりと空間が空いていて、そこに古い建物がどーんと建っている。これが道後温泉の「本館」なのだそう。  最初はシステムがよくわかってなかったが、3ランクに分かれていて  1階：普通の公衆浴場っぽい位置づけ？　安い。 2階：1時間1000円。畳敷きの大広間で休憩できる。 3階：80分1500円。お風呂の後は個室で休憩できる。茶菓子も出る。 ってな感じなのかな。2階以上は、天皇陛下がお使いになる部屋・浴場・便所の見学ができる。ちなみに、便所は一度も使われていないのだそうだ。モッタイナイから朕が使ってやろうかと一瞬思ったけれど、たぶんめちゃくちゃ怒られるからやめておいた。  今回は @jz5 と3階の個室をチョイス。温泉そのものにはそれほど特筆すべきことがなにもないが、なかなかのんびりできて、それがとてもいい。  かなり老朽化が進んで、建て替えが問題になっているらしいけれど、この風情は残しておいてもらいたいものだ。大きな地図で見る  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>愛媛・松山に行ってきます</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/03/30/062034/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Mar 2013 06:20:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/03/30/062034/</guid>
      <description>空港で朝ごはんを食べながら、このブログを書いている。  前回飛行機に乗り遅れたので、今回は気合をいれて早起きしたのだけど、流石にちょっと早かった。出発まで1.5時間以上ある。  そうそう、いつも羽田空港へ行くには京急を使うのだけど、今回はモノレールにしてみた。正直、ガタガタ揺れて乗り心地は良くないけれど、景色はこちらの方がいい。夜明けの東京湾をみていると、ちょっとワクワクする。これからいろんなことが一斉に始まるんだって気がする。  それにしても、モノレールの座席配置は不思議。見ているだけで楽しい。寝不足でちょっとハイテンションだけど、飛行機で寝られたらいいなぁ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三浦半島でマグロを堪能してきた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2013/03/23/084711/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Mar 2013 08:47:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2013/03/23/084711/</guid>
      <description>  Y 氏が虎○門病院へ入院し、白衣の天使と戯れること幾星霜。やっとこさそれにも飽きて退院したらしいので、@subsfn の企画の下、快気祝いを兼ねて三浦半島に来駕してやった。途中、港でマグロ串を買い食いしたりしつつ、お昼時に予約済みのお店へ。
### くろば亭   ちょっと早く着きすぎたので、おつまみや……  お刺身をアテにビールを愉しむ。@subsfn がお酒飲めなくてよかった……じゃなくて、毎度さっさと酔っぱらって、お前にばかり運転させてすまん。  今回のメインはマグロの兜焼き（？）。これでも少人数向けの小さいものなのだけれど、そのデカさに圧倒される。  するとそこへおっさんが現れて、鮮やかな手さばきであっという間にバラバラになった*1。マグロを供養するために謎の念仏・祈祷もしていたけど、なんかハゲ頭に圧倒されて写真に収めるのを忘れていた。    あとは、マグロのカルビ焼きだの、カサゴの天ぷらのあんかけなども堪能。途中、Y 氏が食べ過ぎてダウンしたけど、つつがなく昼食は終了しました。**ご請求、一人一万円超えた／(＾o＾)＼**大きな地図で見る  ### ホテル京急油壺観潮荘 メシの後は、海洋深層水とやらの温泉でのんびり、適当に駄弁ってた。いい天気、ほどよい気温、海が見えていい感じ。大きな地図で見るさいごに、@subsfn 氏、第二子の誕生おめでとう！　カードキャプターの未来に幸多からんことを。 *1:この様子は Facebook にアップロードしている。 https://www.facebook.com/photo.php?v=10200121462054071  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>そうだ、京都行……ってきた。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2012/11/05/002745/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Nov 2012 00:27:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2012/11/05/002745/</guid>
      <description>弟1号と京都行ってきた。
### 居酒屋 Kihara まず行ったのは、木原さんのところ。大学時代はココでずっとバイトしていたのだけど、最近ご無沙汰だったので挨拶がしたかった。まぁ、一番の行く理由は、料理が美味しいからなんだけれど。基本は和食で、フランス料理も好きみたい。ワインに合うメニューも置いてある。とにかく、魚・肉、どれをとっても美味しい。家族や友人に紹介して、あまりの美味しさにビックリする顔を見るのが結構好きだ*1。昔はなかったのだけど、今はおでんもやっている。このおでんも、フツーじゃない。弟1号はよっぽど気に入ったらしく、出汁まで飲み干していた。そのなかでも僕は、牡蠣のおでんが結構気に入っている。牡蠣の臭みがまったくなく、出汁が牡蠣本来のクリーミーさだけを引き出している。弟1号は牡蠣が食べられないので、一人で全部食べた。大きな地図で見る  ### きんなべ 次の日は、ぶらぶらと京都を歩いた。小腹がすいたので、建仁寺を通り抜けたところにあったお店へ入ってみる。上品な女将さんに案内してもらい小さな中庭を過ぎり、個室に通された。表とはうってかわって静かで、部屋は古くはあるものの、重みを感じさせる。ココはもしかして、ランチでもなけりゃわしなど敷居も跨げないお店なんじゃないだろうか。あとで調べてみたら、創業100年以上を誇る鍋料理屋さんだったみたい。料理を待つ時間がまったく苦ではなくて、ずっとそこでのんびりのんびりしたい気分。なか卯の親子丼が4、5杯は食べられるお値段の親子丼。けれど、あんまり高くは感じなかった。ごちそうさまです。大きな地図で見る *1:弟1号は今回がデビュー。ほかの家族は何回か来たことがあるはず  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>おっさん三人でテルマエ・ロマエしてきた</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2012/10/29/215348/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2012 21:53:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2012/10/29/215348/</guid>
      <description>  平成二十四年秋十月、とあるおっさん三人はハイブリッドでピカピカなクルマを駆り、神奈川の辺境・戸塚を発して西へ向かった。箱根山脈の北東端が関東平野に没せんとする辺の険峻なる丘陵地帯を縫って西行すること四時間。秋風は肌を撫でて心地よく、いかにも休日満喫たる感が深い。豆州・河津街の外れに至ってクルマはようやく止営した。すでに目的地・『テルマ・エロマエ』のロケ地に深く進み入っているのである。というわけで。  『テルマエ・ロマエ』 - だるろぐ のロケ地にもなったという、大滝（おおだる）温泉は天城荘に行ってきましたよ。「おおだる」温泉とは、わたしのハンドルネームにも通じる。何とも縁起のよい名前ではないか！　まさに私のために用意された温泉だといっても過言である。  別に宿泊したわけでなく、ただお風呂に入りに行っただけ。温泉にしてはたいそうなお料金（2,000円/3時間）だけど、なかなかどうして、楽しませてくれる温泉だった。今度はココに泊まってもいいかもね。
### 子宝の湯 まず入ったのは“子宝の湯”。岩をくりぬいた洞窟を少し降りるとそこには……  荘厳な空間が広がっていた。薄暗い部屋の奥には、何とも不思議な・得体の知れない像が安置されている。うっすらと差し込む光を頼りに、目をこらしてよく見てみると……  ほとけさま（のようなもの）が、なにか見覚えのあるものを抱いている。これは_てぃんこ_じゃないか！　これは明らかに_てぃんこ_だ！子宝の予感で、全身がゾクゾクする。まさか……ココであんなことこんなことしたら、クロネコヤマトも真っ白な速さでコウノトリがコドモを届けてくれるのか！？　なんという背徳的な空間だ。おっさん同志じゃなくて、ここは女の子と来たかった。ちなみに言い忘れていたけど、この温泉は**混浴**です。水着忘れないでね！  ### 滝の湯 子宝の湯はちょっとぬるくて、すっかり体を冷やしてしまった。案内板をよく読むと、ほかの温泉でよく体を温めてから浸かるのがお勧めなのだそうだ。しまったぜ……  まぁ、そういうこともあろうかと、バスローブを借りておいたのだけど。200円ぐらいなので、今ぐらいの季節には借りておいたほうが何かとよろしい。ちなみに、写真で掲げている5000円札のタオルは、黄金の国ジパングが誇るエル・ドラド、土肥金山へ潜入。そこで目にしたものは……！ - だるろぐ でゲットしたもの。羨ましい人は買うといいと思うよ。  子宝の湯でテンションをあげたオレ達は（※ここ、コナン風に！）、童謡を口ずさみながら、緑の光降り注ぐ坂道を下っていく。そしてその先には……  滝でござる！滝でござる！  朝出発した時は少し曇っていたのだけれど、この時間はすっかり晴れて、雲一つ……ないことはないけれど、そんなにない。とっても爽やかで、こころも、のうみそも、てぃんこもほぐれていく気がする（写真は同行のおっさん、N 氏と Y 氏）。ここでは、草陰をうろつく虫たちも、木陰でさえずる鳥たちも、社会の陰でこっそり生きるべき三十路のおっさんたちも、みんな平等に生きることを愉しめる。  ### 穴風呂   そのほかにも穴風呂というのがある。  さすがのオレさまにも、これのどこに風情があるのかがよくわからなかった。まぁ、ちょっとした探検気分にななれるけれど。天井から水がしたたり落ちるので、ここまではカメラをもってはいらなかった。  ### お昼ごはん！   お風呂のあとはお昼ごはん！  なんか、ワサビ蕎麦＋とろろ付を食べたのだけど……おいしいのかどうかはよくわかんないけど、結構香りと後味が爽やかで、個人的には結構気に入った。そういえば、昔にも一度ここに来たことがあって、その時も食べた気がする。いつだったかは忘れたけど。思い出は忘れても、食ったものは忘れない。それが人間というものであるらしいな。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>小樽でだるだるした。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2012/07/12/001414/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jul 2012 00:14:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2012/07/12/001414/</guid>
      <description>札幌に行くついでに、小樽にも行って来ました。札幌＝小樽間は40分程度。実はそんなに離れていないんだね！10時に札幌市内のホテルを出て、クラーク像と時計台を見たので、小樽についたのは1時頃。飛行機は6:30発なので、4時間ぐらいしかいられなかった*1。朝ごはんすら食べていなかったので、まずは腹ごしらえ。タクシーの運転手さんに「運河の近くでお寿司が美味しいところ！」と注文したら、「観光客向けのところばかりだけど、回転寿司でもいいならココが一番美味しい」と紹介してもらったのがココ。大きな地図で見る人気店らしくて、すごい混雑。のんびりしたかったし、もうちょっと高いところに行ってもよかったかなぁ、と思ったけど、まぁ、普通に美味しかったのでよし。お会計は3000円弱で、ビールがぶ飲みした割にはお安かった。あとは、運河の周りをのんびりのんびり。おみやげに絵を買ったり、かまぼこ買ったりして過ごしました。途中、三時のおやつに小樽ビールを飲んでたら、道行く人にいちいち「みて！　ビール飲んでるよ！」って言われるのだけがちょっと気まずかった。
*1:ちなみに、小樽＝新千歳空港は1時間20分ぐらいです  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>札幌でだるだるした。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2012/07/10/090322/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jul 2012 09:03:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2012/07/10/090322/</guid>
      <description>今回はあまり自由に使える時間がなくて、札幌での観光は時計台と北海道大学ぐらい。札幌はほんと道が広くて、歩くとちょっと疲れる。
### 北海道大学 北大はほんと雰囲気のいいところだね。京大みたいに威圧的な立て看板もほとんどないしな。子どもたちが楽しそうに遊んでいた。生まれ変わったらここで勉強したいものだ。  ### 時計台 「日本三大がっかり名所」の一つ、時計台にも行った。おそらく、この時計台をパンフレットみたいにかっこよく撮影できるスポットがコレだと思い、事実、みんなこの台に登って撮影していたのだけど……実際は記念撮影の台なのかもしれない。ボランティアの人が常駐していて、観光客の写真を撮ってあげていた。そういえば、僕もクラーク像の前で老夫婦を、小樽駅で中年夫婦をそれぞれ撮ってあげた。死ぬまで幸せに生きろ、コンチクショーと思った。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ラーメンの、ラーメンによる、ラーメンのための国家。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2012/07/10/083937/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jul 2012 08:39:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2012/07/10/083937/</guid>
      <description>最近は冗談のわからない人が増えたので念の為に言っておくが、 試される大地・北海道へ潜入 - だるろぐ 、アレはウソだ。ただ、エアポート快速で老婆が轢かれかけたのは本当の話。もう少しでスプラッタな光景を特等席で鑑賞するハメになるところだった。踏切無視はよくないよ！　運転士・車掌の対応に感謝だね。それはそうと、札幌にはラーメン共和国というものがあって、初日のお昼はスタッフみんなで食べに行った。ココには札幌の美味しいラーメンが集結しているらしい。実はあんまりラーメンは好きではなく、自分で好んでために行くことは少ないのだけれど、これだけ揃っているとさすがにテンションが上がってくる。&amp;gt; ラーメンの、ラーメンによる、ラーメンのための国家を、この地球上に花開かせるのだ！　それをラーメン共和国という！　ラーメン共和国、何たる美しい響き！！（何たる美しい響き！！フィル・アッカマン少佐  なかなかいい所じゃないか！結局チョイスしたのは「白樺山荘」。なんかTVで名前を聞いたことがあるし、この共和国でも最大勢力を誇っていたようだ。待ち行列が一番長い。実際、味もなかなか美味しかった。どう表現していいのかはわからんが、ウザくない味噌ラーメン。何より嬉しいのは――ゆで卵がただなんだぜ？　ココ。板東英二に教えてあげたいよ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宿で食べて寝る。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2012/06/25/074624/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jun 2012 07:46:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2012/06/25/074624/</guid>
      <description> おっさん二人で西伊豆に行ってきた。 - だるろぐ 黄金の国ジパングが誇るエル・ドラド、土肥金山へ潜入。そこで目にしたものは……！ - だるろぐ 二度美味しい。 - だるろぐ 露天風呂と駐在さん。 - だるろぐ つづき。お宿は、「太郎」さんへ。もう4回目か、5回目ぐらいかな。のんびりできてご飯も美味しいので、満室の時以外はいつも使わせてもらってます。なにげにお部屋で食べれるのがいいんですよねぇ……食堂だとやっぱ気兼ねするし。あと、いつもやっているのだけど、宿泊費に少し足し前して料理は少し豪華に。やっぱ、どうせ行くんだから心底満足しないとねぇ！適当にお刺身でビールを飲みながらのんびりのんびり。何品あるんだろう……数えるのも面倒だ。そして最後はご飯を2杯。まず、余ったお刺身で海鮮丼を制作。これをガガガッと食べる。次は、カマ焼きの肉をほぐしてご飯にのっけて、お醤油で食べる。これもまたうまうま。 @subsfn 氏はもしかしたらこれに加えてお茶漬けを食べていたような気がする。ちなみに朝ごはんはこんな感じ。イカ刺しで1杯、納豆で1杯、ヒラキで1杯、全部でご飯3杯食べるのがわたしのやり方だ！もう、いろいろありがとうございました。大満足です。大きな地図で見る </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>露天風呂と駐在さん。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2012/06/25/032051/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jun 2012 03:20:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2012/06/25/032051/</guid>
      <description> おっさん二人で西伊豆に行ってきた。 - だるろぐ 黄金の国ジパングが誇るエル・ドラド、土肥金山へ潜入。そこで目にしたものは……！ - だるろぐ 二度美味しい。 - だるろぐ つづき。西伊豆と言えば、ご飯もいいんですけど、やっぱ温泉ですよねー。なんか色いろあるっぽいのですけど、今回は3つぐらい行って来ました。 ### 大沢温泉 ここはいつも行くところ。小さい温泉で、入泉料は500円。お湯はちょっと熱い……湯治のための素泊まり泊まるプランもあるみたい。近所にバイク宿もあるみたいなので、ちょっと気になっちゃったりしますよね。*1 ### 岩地温泉 夏季しか入れないけれど、タダで。そんなありがたい温泉が、岩地漁港にある平六地蔵露天風呂です。ここは混浴なので、ほんとうは水着が必要っぽいですけど、今回は誰もいなかった＆水着もっていくの忘れたので、そのまま。幸い、男の人すら来ませんでした……お地蔵さんに見守られながら、広い空の下で入る露天風呂というのも格別ですなぁ。同行した @subsfn は奈良の大仏に似ているので、神々しさの二倍増です。  ### 雲見温泉 忘れられたところにある、忘れられた露天風呂*2。車を路肩に停車して、延々と細い山道を下って行くと、それがあります。もう営業していないようですので、タダ。お湯がヌルいので、冬に入ると死にます*3。今回は宿で夕食を楽しんだあとにでかけたのですけど……なんの施設もないので真っ暗です。波の音（と最近できたらしい施設のモーター音）しか聞こえない。目が夜の暗さに慣れると前面にうっすらと海の影が浮かび上がり、これまたなんとも言えませぬ。……と、まぁ、15分ぐらい楽しんでいたのだけど、どうも上の道路が明るいというか、赤いチカチカが見える。なんか嫌な予感がしたので、身支度をして戻ってみたところ……**駐在さんが待ってました。**夜にお仕事ご苦労様です (｀･ω･´)ゞまぁ、近隣の人に通報されるようなことはヤメましょう…… (；´Д｀) ほかにも、尾根の上にある露天風呂とか、もちろん、普通の観光客にも有名ななかなか施設の整ったところもたくさん。宿によっては掛け流しの温泉を自前で用意しているところもあるので、温泉巡りで飽きることはないですね。1週間ぐらいのんびりしながら制覇してみたいもんです。 *1:写真は2009年のものです。今回は撮り忘れた＼(^o^)／ *2:写真は2009年のものです。今回は夜なので撮れなかった＼(^o^)／ *3:一度やって死にかけました  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>二度美味しい。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2012/06/24/211414/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jun 2012 21:14:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2012/06/24/211414/</guid>
      <description> おっさん二人で西伊豆に行ってきた。 - だるろぐ 黄金の国ジパングが誇るエル・ドラド、土肥金山へ潜入。そこで目にしたものは……！ - だるろぐ 続き。お昼ごはんは、「さくら」で食べた。バイクで西伊豆に来る人なんかの間では定番かもしれない。ここは“まご茶漬け”が美味い。食べ方を間違えるのと怒られるので、軽くレクチャーしよう。あいにくカツオがなかったので、本稿ではアジで説明する。あらかじめご容赦願いたい。まず、アジにニンニク醤油をタップリかける。口が臭くなっても構わないならば、ニンニクのカケラも丸ごと投入することをおすすめする。ご飯を半分、その上にアジを半分だけよそう。ニンニク醤油をかけすぎないように。このままもりもり美味しくいただきましょう。食べる間はご飯の釜にはフタをしておくこと。食べ終わったら、残りの半分をよそって、おばちゃんに出汁を頼む。すると、そこに出汁をかけてお茶漬け風にしてくれる。味が薄かったら、ニンニク醤油を足して調節しよう。こっちはさらさら美味しくいただきましょう。1つのメニューで2度美味しい！ちなみに、 @subsfn はトビウオを食べていた。こっちはこっちでなかなか、白身がほくほくしていて美味しい。大きな地図で見る </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>黄金の国ジパングが誇るエル・ドラド、土肥金山へ潜入。そこで目にしたものは……！</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2012/06/24/183810/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jun 2012 18:38:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2012/06/24/183810/</guid>
      <description>おっさん二人の旅は続く（おっさん二人で西伊豆に行ってきた。 - だるろぐ）。向かった先は、黄金の国ジパングが誇るエル・ドラド、土肥金山。ここは科学が発達しており、ロボット化が徹底している。入場券売り場やおみやげ売り場のおばちゃん以外、従業員のほとんどはロボットだ。当然、門番もロボットで、無表情ではあるが妙に威勢のいい挨拶で私達を迎えてくれる。紫陽花に囲まれた池の真ん中で、静かに腰を下ろす王の像。マルコ・ポーロの『東方見聞録』でも広く知られるように、ここ土肥は何から何まで金でできている。王の像はもちろん、純金製だ。曇天からわずかに差す陽の光が、その肌を照らす。これほど神々しい像など、ほかにはあるまい。王の像だけではない。土肥では神社ですら金でできている。しかも、こんなに贅沢な作りでありながら、なお巨大な賽銭箱を置き、少しでも参拝者から浄財を巻き上げようとするこの根性たるや！　この飽くなき金銭欲。これこそが、土肥の豊かさを支えるスピリットなのだ。私達は、さらに奥へ進む。土肥のことをもっと知りたい。 土肥の富の秘密を知りたい。 あわよくば、金塊の一欠片でもお母ちゃんのおみやげに持って帰りたい。そんな衝動が、私達を駆り立てて止まない。そしてとうとう、一度入った者で生きて帰ったものはいないという土肥の心臓部、そのすべてが謎に包まれた金山へと足を踏み入れたのだった。暗い坑道。水の滴り落ちる音と、うめき声だろうか、どこか遠くから響く鉱夫の声にならない声が漏れ聞こえる。そこではなんと、かわいそうなロボットたちが大量に働かされていたのだ！壊れたように同じ所作を繰り返すロボットたち。その内の一体は、すでに限界を迎えているのであろう。首の向きがおかしい。背筋の凍る風景だ。しかし、目に見えるものはモノゴトの一面でしかない。ここで憤るのは簡単だが、それでは探求の灯を消してしまう。私達は歯を食いしばって泣く泣くその凄惨な光景から目を背け、さらに坑道の奥へと潜入するのであった。富の真実を知るために。すると、なんということだ！　女たちが楽しそうに湯浴みをしているではないか。彼女たちもロボットに相違ない。なのになぜ、壊れる寸前まで働くロボットと、ゆっくり寛いでいるロボットがいるのか！　ロボットの間ですら、格差社会が存在するというのか。私達は憤懣を抑えきれず、サルのようにシャッターを連打し、その裸体をカメラに収めたのであった。結局、そこで Nikon 1 V1 の電池が切れたため、それ以上の潜入は断念せざるをえず、土肥の富の秘密を探り出すには至らなかった。しかし、この手記はあとに続く者たちにとって役に立つはず。もしかしたら、それはあなたかもしれない。これを読むあなたがいつか土肥金山の謎を解明したならば、私にも金一封を分けていただきたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>おっさん二人で西伊豆に行ってきた。</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2012/06/24/174143/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jun 2012 17:41:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2012/06/24/174143/</guid>
      <description>@subsfn と西伊豆に行ってきた。ホントはY氏夫妻や、 @subsfn 氏の奥様も一緒に行く予定で、僕はバイクで追いかけようかなぁ、と思っていたのだけど、あいにく都合が悪かったみたいで、結局僕らだけ。そんなわけで、二人でのんびりクルマで行くことになりました。まずは、西湘SAで朝ごはん。なんか潮騒にぎわい丼だっけ……3つのミニ丼が楽しめるメニューをチョイス。朝からいきなりのヘビーメニューだけど、無事完食。しかし、襲い来る満腹感と眠気が、今日という一日が簡単には終わらないことを予感させるのでした。たぶん、続く。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>