<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>iPad mini on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/ipad-mini/</link>
    <description>Recent content in iPad mini on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Wed, 07 Mar 2018 18:53:34 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/ipad-mini/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>日記：キャンペーンのビッグウェーブに乗って IIJ の SIM を追加</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/07/185334/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Mar 2018 18:53:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/07/185334/</guid>
      <description>  日はとくに何事もなく。淡々と仕事をしていたのだけど、3時ぐらいかな、トイレでうんちしてたらクロネコヤマトがやってきて、IIJmio の SIM を置いて行ってくれました。関係ないけど、一人暮らしだったらクロネコがきそうな時間帯にうんちなんかしないわけですよ。我慢して仕事でもしてるわけですよ。その点、同居人がいるといろいろ自由だな。受け取りを頼めるし。でも、考え事に夢中になり過ぎてうんちを流すの忘れたり*1、トイレに鍵をかけるのを忘れたりすると大変なことになるのは不自由だと思う。一人だったら便所の扉をあけっぱなしでうんちしても怒られんしな。一口に「自由」っていっても、いろんな種類の「自由」があるんやな。
  IJmio の SIM はこのキャンペーンにのっかって注文したもの。SIM カードの追加手数料（2,000円）がタダ！　買ったばっかりの iPad mini 4 に挿す SIM が足りなかったので、ちょうどよかった。もう1枚ぐらい足してもいいんだけど、地味に月額料金があがるわけで……2,000円お得だからって油断していると、それ以上とられちゃうから自重、自重。SIMカード追加手数料2,000円割引キャンペーン | IIJmioSIM ピンで iPad mini 4 のトレイをあけて SIM を挿し、テキトーに「iij iOS」とか検索して iOS 向けのプロファイルをダウンロード＆インストール2すれば簡単にモバイル回線が使えるようになりました3。実はこの前の 大分旅行でソフトバンク回線のデータ容量を速攻使い切ってしまったのだけど、これでカバンにいれて iPad をモバイルルーター代わりにできるし、もちろんそのまま使っちゃってもいいし。ほんと、最近はいろいろ便利になって、若い子がうらやましいと思います。そういえば、IIJmio のファミリーシェアプランは容量がちょっと増えたんだっけ。「IIJmio」家族向けプランを月12GBに増量、SIM発行・追加はキャンペーンで無料に2GB なんかあっという間だけど、ないよりはあるとうれしい。
*1:不思議なことにケツを拭くのは忘れない *2:IIJ が検索トップに AdSense 出してくれてるからあまり気にしなくていいけど、本来はフィッシングサイトなんかに注意な *3:検索のときにモバイル回線を切っておくといいかも  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：いまさらながら iPad mini（第4世代）を買った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/01/234637/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2018 23:46:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/01/234637/</guid>
      <description>  事情あって、急遽 iPad mini（第4世代、Cellular+Wi-Fi）を購入しました。ストレージは 128GB モデルしかなかった。価格は6万ちょいだったかな？それにしてもこのモデル、なにげに2年余り更新されてないんだなぁ（新モデル発売フラグの建立！）。スタイルはともかく、開封直後から日本語変換がたまにもたついたりするなど、少し古さを感じました。あと、最近の iPhone/iPad を使ってるとつい勘違いしてしまいそうだけど、こいつは防水ではない。間違って裸のままお風呂で使うとえらいことになりそう。そろそろパワーアップと防水はやってほしい気がする。
  のモデルの良さは、やっぱり「ちょうどいい大きさ」ですかね。横に持って両手で日本語をぷちぷち入力するのにちょうどよい。 お布団でゴロゴロしながら文庫本やマンガを読むのにちょうどいい。 お仕事しながら横で Netflix をだらだら流すのにちょうどいい。その点、iPad Pro はちょっと大きすぎるかな。iPhone（Plus）がこれだけ大きくなると、iPad mini の立ち位置は少し微妙になるけれど……でも、iPhone Plus でもマンガ読むのはつらいし、このサイズのちょうどよさはまだまだ捨てがたいところがある。iPhone が見開き表示にでもなればちょうど iPad mini のサイズになるので完全にリプレースできちゃいそうだけど、そういうブレイクスルーはまだちょっと先かも。やる気があるのかもわからんし。
  と、最近の iPad は手元に iPhone があれば謎の技術でシームレスにセットアップできるんだな。
    Phone のカメラで iPad に表示される謎の模様をパシャっととるだけで、いろいろよしなにやってくれた。んー、こういうのは Apple ならではのおもてなし精神やな。家の Wi-Fi が詰まってたっぽくて、オフにしないとちゃんとアクティベーションされなかったのはちょっとダメだったけど（こういう機能って&amp;quot;わからない人&amp;quot;向けだろうし、そういうところまでこだわるべきだと思うだ）、なかなか良い機能だと思った。Windows にもこういうのがあるといいけれど、Windows 10 Mobile を諦めちゃったから期待できないのは悲しい。
### 追伸 うちのバッファローのルーター、iOS 端末を 2.4GHz 帯につなぐと応答がなくなってしまう……5GHz 帯につなぎかえると大丈夫なんだけど、プリンターや家電リモコンなんかは 2.4GHz 帯にしか対応していないからだいぶ面倒くさい。以前からそういう不具合？があるのは把握していたんだけど、買ったばっかりの iPad mini を間違って 2.4GHz 帯につないじゃって、ここ2日間はネットワークトラブルに悩まされてしまった。東京にいる時代から使っている気がするし（7年ぐらい？）、そろそろ退役させるべきかもしれない。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iPad Pro 10.5 インチを買った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/06/26/004342/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jun 2017 00:43:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/06/26/004342/</guid>
      <description>父に 初代 iPad mini ＋ Surface Pro 3 を売りつけて得た資金に少しおカネを足し、iPad Pro 10.5 インチを買った。タブレットの iOS 11 を試す環境が手元になくて困っていたので……さすがにもう初代 iPad mini では戦えませんでした。最近では動作が重すぎて、使う機会もなくなっていたし。長らくお世話になりました（＝人＝
  曜日に注文して、翌日に到着。四国・愛媛なのに、めっちゃはええ……まぁ、これはクロネコヤマトを褒めるべきだけど。ほかの業者だったら3日かかってた。あと、SMS で配達状況をお知らせしてくれるのもいい。Apple はそういうのが至れり尽くせりですごい。選んだモデルはスペースグレイの 64GB モデル（Wi-Fi＋Cellular）。容量は一番小さいけれど、どうせ本しか読まないので、これで問題はなさそう。動画を保存してみるヒトなんかは全然足りないだろうけど、ウチはストリーミングで観るしね。メインの用途は雑誌を読むためなので、最初は 12.9 インチを買うつもり（ソフトバンクオンラインで予約までした）のだったけど、
 レビューサイトを読む限り 10.5 インチでも大丈夫そう さすがにそこまで大きいと雑誌閲覧以外の用途で使いづらくなる Surface Pro（21017）の LTE 版を買い足すつもりなので、大きさが被る などの理由で、アップルのオンラインショップで買うとき、土壇場で 10.5 インチに変更したのでした。別に10万円を超える金額をみてビビった我に返ったわけではない。   Pad を買ったのは初代以来だが、最近のはすごく薄いな。リフレッシュレートが 120 Hzになっている点などが改良点だそうだが、そんなにスゴいとか、キレイとかいう印象は受けなかった。ただ、普通に、前に使ってた iPad mini なんかよりサクサク動くなーって感じ。iPad Pro を見た後に iPad mini の画面を見ると画面がツブツブに見えたのにはちょっと笑ったけど。
  、3 日使ってみたが、Netflix のピクチャーインピクチャー機能（右下の黒い部分。たぶん、著作権保護でスクリーンショットが撮れないようになっているのだろう）はなかなかよかった。アニメ見ながら他の作業ができるぜー＼(＾o＾)／
  と、右サイドからアプリを引き出せるのもいいな。アプリによっては 2 画面分割表示もできるみたい。Windows 8 みたいでとても便利だと思う。まぁ、実装は iOS の方がいいけどね。昔の iPad は「一つのことしかできない」のが当たり前で、それがシンプルでもあり、不満でもあったのだけど、かなり様変わりしているんだなぁ。iOS 11 ではマルチタスクが強化されてるっぽいから、ちょっと楽しみ。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>