<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>試してみた on だるやなぎ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E8%A9%A6%E3%81%97%E3%81%A6%E3%81%BF%E3%81%9F/</link>
    <description>Recent content in 試してみた on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 15 May 2017 19:22:54 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E8%A9%A6%E3%81%97%E3%81%A6%E3%81%BF%E3%81%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>37歳のおっさんが「ペアーズ」に登録してみた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/15/192254/</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2017 19:22:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/15/192254/</guid>
      <description>々から Facebook で広告を見かけて、_「こんなかわいい女の子とお付き合いできるのか、辛抱たまらんなー」_と思ってたのだけど、37歳になったのを機に登録してみた。
ペアーズはじめて6時間で可愛い彼女ができた
っていうブログ記事かきたいんで、色々よしなにお願いしたい
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) May 1, 2017  br/&amp;gt;
### 基本的なすぃすてむ     ぼ予習なしで1登録してみたのだけど、男女で互いに“いいね”を付けあって、相思相愛（？）になったらメッセージを交わせるようになり2、ウマくいけばワンチャンって感じらしい。――あまりのハードルの高さに眩暈がする。よくはわからないが、検索機能で条件に合致する女の子を探し、気に入った子に手あたり次第“いいね”を付け、正座してお返しの“いいね”を待てばよいようだ。ただし、“いいね”には残弾制限があるので、無駄撃ちは慎まねばなるまい。あと、昔懐かしい“mixi”でお馴染みの“足あと”機能がある。“足あと”が付いているっていうことは、検索機能で目に留まり、プロフィールをみてもらえたということらしい。また、自分が付けた“足あと”を手掛かりに、自分のプロフィールを見てもらえたという可能性もありうる。つまり、魅力的なプロフィール画像を用意して検索機能で目を引くか、気になる女の子のプロフィールに“足あと”を付けまくって反応を窺う、というのが基本戦術になるようだ。とにかく、プロフィールの充実は急務だな。
 ### プロフィールやつぶやきの更新は承認制、らしい   ロフィールには実にさまざまな項目が設けられている。年収、出身地、居住地、勤務先、長男かどうか……以下諸々。こういうことは隠してもしょうがないから、すべての項目に正直に応えた。また、コミュニティにも参加して、なるべく自分がどんな属性をもつのかを明らかにしておく。あと、1日3回まで交信できる短文“つぶやき”と、フリーテキストで自分をアピールできる“自己紹介文”というのがある。年収や勤務先といったパーソナルデータで十分に差別化できない負け組は、ここで創意工夫を凝らすしかない。フツーに趣味や休日の過ごし方を書いてるだけでは面白くないので、_「自分の LINE スタンプがあります」_という点もアピールしておいた。――が、これは否認された。どうやらプロフィールの更新には承認が必要らしく、個人情報の露出や下品な言動はハネられるようだ。オレの LINE スタンプがどっちに該当したのかは定かではないが、オリジナルスタンプがあるというアピールは引っ込めざるを得なかった。
ペアーズに載せるためのイケメン画像を探してる（ない
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) May 1, 2017  pic.twitter.com/XqdyDvgNcK
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) May 3, 2017  br/&amp;gt;
 ### ヒャッハー！　“いいね”を付けてやるぜー！ 準備が完了したので、今度はこちらから行動を起こす番だ。幸先よく3人も“いいね”をもらったが、自分は地元・愛媛のかわいい子とお付き合いがしたいのでスルー。居住地でフィルタリングして検索すると、ぬいぐるみやネコ、風景に混じって、女の子もいくらかいる。その中から吟味に吟味を重ね、半日ぐらい逡巡したのち、漸く意を決して、一人の女の子に“いいね”を付けてみた。 ペアーズで勇気をだして「いいね」つけてみたけど華麗にスルーされた模様（震え声
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) May 2, 2017  うやら応えてもはもらえなかったようだ。“足あと”欄に残る彼女の笑顔が眩しい。よく考えれば、自分が「いいなー　イチャイチャしてみたいなー」って思う女の子は当然ほかのオスにも人気があるはず。おそらく今回選んだ子などは“いいね”の数も二桁、下手したら三桁はいっているはずで、そんななかに俺のようなおっさんが“いいね”をしても、郵便受けに入っている不動産屋のチラシのごとく、読まれもせずに捨てられるのがオチだ。ここれは発想の転換が必要であろう。ちょうどゴールデンウィーク中は“いいね”が付け放題になるキャンペーンが開かれているらしい。スーパーマリオでいえば、スターを食った後の無敵状態。残機を気にせず“いいね”を付けられるのだから、手あたり次第付けた方が賢いというものだろう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 10 で BSOD。 APC_INDEX_MISMATCH で起動しなくなった</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/09/02/180638/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Sep 2016 18:06:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/09/02/180638/</guid>
      <description>C は基本つけっぱなしなのだけど、晩飯食ったあとにウトウトして目を覚ましたら、ブルースクリーンになって死んでた。俺の顔面もブルースクリーン。書きかけのコードが次元のはざまに旅立ったかもしれない。とりあえず直さないと。
### APC_INDEX_MISMATCH ってなんだ？ &amp;gt; The most common cause of this bug check is when a file system or driver has a mismatched sequence of calls to disable and re-enable APCs. The key data item is the Thread-&amp;gt;CombinedApcDisable field. The CombinedApcDisable field consists of two separate 16-bit fields: SpecialApcDisable and KernelApcDisable. A negative value of either field indicates that a driver has disabled special or normal APCs (respectively) without re-enabling them.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Amazon パントリー使ってみた――むかし母ちゃんが一人暮らしの俺に送ってくれた救援物資を思い出して涙</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/11/02/145825/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Nov 2015 14:58:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/11/02/145825/</guid>
      <description>  ってみようかなーと思ってつい後回しになってたけど、カップラーメン（粉末袋の中身が真っ赤っかで頭おかしい「番長花道辛味噌ラーメン」が12個送られてきた。 - だるろぐ）を食べつくしたのを機に、“Amazon パントリー”を試してみることにした。なにがお得なのか一見よくわかんないサービスだけど、
 いろんな種類の商品を一つの箱に詰めてまとめて買える（送料は290円） なので、受け取りも一回で済む まとめ買いでしか対応していない商品も一つから買える というのがポイントらしい。インスタントラーメンを買うとき、Amazon だと1個セットなんかでしか売ってないんだよね（プライムじゃなければ、そういうセットもあるのだけど、送料かかるから近所のスーパーで買った方がいい）。でも、パントリーならいろんなものを詰め合わせて買うことができるってわけやね。ちなみに“Amazon プライム”に入っていないと使えないので注意。   い方は最初よくわからなかったが、“Amazon パントリー”対応の商品を検索してカートに入れると――
  に入っていく感じらしい。貧乏性なのでついギッチギチに詰めてやろうと思うが、意外になかなか埋まらない。ついには買うものがなくなってしまい、
 ケチャップ切らしてたし、ぶちこんどこ お鍋の季節やし、ポン酢あったほうがいいな そういえばインスタントコーヒーなかったかも まだ隙間空いてるし、とりあえずビール6本いれとこ などと、余計なものまで買ってしまった。箱いっぱいに詰めて、6,000円程度。占有率あたりの単価が高いビールを抜けば、だいたい5,000円ぐらい詰められる感じかなぁ。   つこと2日で到着。思ったよりも箱がデカく、クロネコヤマトのお兄さんには申し訳なく思う。
  けてみた。大学に通って一人暮らししてるとき、月末になるとおかんがこういうのを送ってくれたなぁー。米とかカップ麺とかレトルト食品とか、あと、あからさまにお中元かお歳暮でもらった感じのゼリーセットとか、「どうせロクなもんくってねーだろ、たまには帰ってこい」などと書いた手紙とか入ってて。ありがたいもんやな。思い出すだけでちょっと涙出るわ。
  れに、今回のパントリーは母ちゃんの救援物資よりもも豪華。“ジオンはあと10年戦える”みたいな謎の心強さがある。実際、自分はそんなにカップ麺食べないから、これだけあれば年内は十分もちそう。とにかく、使ってみた感想としては――
 割と楽しいかも。自分で作る“救援物資”みたいな。 お得かどうかは他と比較したことないからわからん。見た感じとくに損した感じはしないけど どれがパントリー対応商品なのかよくわからん。パントリー対応商品だけのストアサイトとかあればいいのにな みたいな感じ。面白かったし、実用的でもあるので、たぶんまた使うような気がする。 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>