<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Dropbox on だるやなぎ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/dropbox/</link>
    <description>Recent content in Dropbox on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 07 May 2018 11:18:48 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/dropbox/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Windows 10 April 2018 Update 環境で Explorer.exe が頻繁にフリーズ・クラッシュする</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/07/111848/</link>
      <pubDate>Mon, 07 May 2018 11:18:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/07/111848/</guid>
      <description>Dropbox ローカルフォルダーでファイル操作を行うと Explorer をクラッシュさせるようだ。しばらく待っていればファイル操作は完了するが、CPU を1コア使い切ったりするので、OS 全体のパフォーマンスに影響が出る（追記：コラボレーションに利用していると相手側のファイル操作でもこちら側の OS が半分フリーズしてつらい！！）。
    ropbox クライアントのバージョンは 48.4.58。Qt を使ってるみたいだけど、管理 UI の HiDPI 対応もイマイチだし、しょうもない機能を追加するぐらいならばネイティブで作り直してほしい感じする。
  indows 10 April 2018 Update ではそのほかにも Google Chrome や Mozilla Firefox で互換性問題が出ているようだが（Firefox はマイナーアップデートで修正済み、Chrome はウチの環境では問題ない）、これらはかならずしも OS のせいとは言えない。OS の仕様変更がアプリの実装不備を顕在化させるケースもあるわけで、要するにテスト不足だ。Insider Preview でもっとサードパーティー製アプリのテストをしてもらうにはどうすればいいか、もう少し考えないといけないかもしれない。わいの仕事ではないけど。
### 追記（2018/06/07 19:00） Dropbox をアンインストールして、ビルトインの OneDrive を代わりに利用したところ（OneDrive にも他のユーザーとフォルダーを共有する機能あるんだな！）、少しだけ状況はましになった……けれど、やはり全体的にもっさりしているし、ときどき Explorer が「応答なし」になっているようだ。これは海外でも報告があるらしい。[Windows 10 April 2018 Update Bug Causes Explorer.exe to Crash Repeatedly](https://news.softpedia.com/news/windows-10-april-2018-update-bug-causes-explorer-exe-to-crash-repeatedly-520995.shtml)ワークアラウンドとして &amp;gt; According to some users, fixing this bug comes down to disabling Windows Timeline.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年1月22日の日記：とくに何もない日だったので、最近気づいたことをば</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/23/073606/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jan 2018 07:36:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/23/073606/</guid>
      <description>  の前悲しい目にあった。アンケートに答えると25ドル呉れると Netflix さまがおっしゃるので、嬉々として参加したんだが、最初の選択肢で「現在、Netflix のユーザーである」みたいなのを選んだら――
  あ、お前は無理」みたいなこと言われた。_ねっとふりっくすにたいするちゅうせいしんが 1 さがった。_ついでに、関係あるようでまったくないけど、ちょっと前から Windows 版 Dropbox に共有ファイルの削除警告機能が付いたっぽい。
    分はやらかしたことないけど、まぁ、こういうのはあるといいのかもしれんね。あと、どうせだからついでに愚痴るけど、最近 Windows Defender がキビしい。なんでもかんでもウイルスと判定するようになった。
  いや、この子は多分悪い子ちゃうで」って報告したいんだけど、どこからやんのかわからんし。
  重なのは結構だけど、無実の子まで犯罪者扱いするのはいろいろ困る。困るといえば、最近 Explorer のコンテキストメニューが壊れるん。
  らんソフトをバッサバッサとアンインストールしたら、ここ数日発生してないけど……なんだったんだろう。わけのわからんフリーソフトが割と入ってる環境やから、トラブルシューティングめんどくさいなぁ。とりあえず様子見。
### 雪が積もるとかどんな田舎って話ですよ 月曜日は雪で大変だったみたいだけど、うち（愛媛県松山市）は雨だった。みんな楽しそうでちょっとうらやましい。いつもはあまり暖房を付けないけれど、さすがにこの日は寒くて、エアコンに働いていただいた。ナベ洗うときもお湯を使ってしまったし……ちょっと罪悪感ある。まぁ、たまにはいいよね。  ### Windows Insider Meetup [Windows Insider Meetup 3 開催決定！情シス編も](https://blogs.windows.com/japan/2018/01/17/windows-insider-meetup-3/)おかんが京都連れてけというので宿をとったのだけどキャンセルされた。せっかく関西いく気満々になってたのに梯子を外しおって～（ぐぬぬ……と思ってたら、ちょうど Windows Insider Meetup を大阪・東京でやるらしい。さっそく大阪にエントリーした。   石に毎回 JR というのはしんどすぎるので（4時間以上かかるんやで……）Peach のダイヤを調べたら、最近の松山＝関空便は昼間飛んでるのな。行きしなは使えなかったから（遅刻するやし）フェリーか JR を使うとして、帰りは関空から飛行機で帰ってこようと思う。6,000円しかかからんし、LCC はすばらしい。もっと便利な時間に飛んでくれ。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/06/17/001824/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jun 2013 00:18:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/06/17/001824/</guid>
      <description>新しいインターフェイスが使いにくい、どうしても馴染めないという方は⌥ を押すと良いみたいですよ。お好みで使い分けて下さい♪ [Mac] Dropbox v2.x で旧来のメニューを使用する方法    indows 版も Dropbox v2.x で新しいユーザーインターフェイスが採用されているのだけれど、“どうしても馴染めないという方”がいるかもしれない。
  んな方は［Ctrl］キーを押しながらメニューを開いてください。古いメニューが表示されます。お好みで使い分けて下さい。
  人的には新しいメニューの方が好き。タッチだとコンテキストメニューを触るのは苦痛だしね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dropbox 2.2.x の通知機能</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/06/09/223057/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Jun 2013 22:30:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/06/09/223057/</guid>
      <description>&amp;gt; #### New in 2.2.0  Fix an issue preventing Dropbox from starting up when it encounters a permissions error. Fix an issue preventing Dropbox from syncing files that are being actively edited.
#### New in 2.2  New notifications badge Refactoring of core sync engine Improved memory usage Startup performance improvements Finder icon overlay improvements
 (6/5) - Release Candidate Build - 2.2.0 « Dropbox Forums    ropbox って自動アップデートだったんだっけ？　うちのはいつのまにか v2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Droobox が同期しなくなった → 解決</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/17/060145/</link>
      <pubDate>Fri, 17 May 2013 06:01:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/17/060145/</guid>
      <description>スクトップ機の Dropbox が同期しなくなってしまった。“ファイルリストのダウンロード中”というステータスのまま、数日経ってもファイルの同期が完了しない。アプリや OS の再起動などを試みたが、改善は見られず。これは困った。
  まけにタスクトレイから Dropbox を終了しても、なんかゾンビプロセスが残るようになってしまった。おーまいがっ！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> ASP.net MVC 3 で Dropbox を利用する</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/02/25/084211/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Feb 2012 08:42:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/02/25/084211/</guid>
      <description>自家製の Wiki システムを ASP.net MVC 3 で作ってて、「リビジョン管理機能がほしいですなぁ」と思った。そこで試行錯誤したのだけど、だんだん面倒になってきた。そしたら思いついた。_「Dropbox に記事を保存すれば勝手にリビジョン管理してくれるんだから、そっちにバックアップ取ればいいじゃん」__「そもそも Dropbox をデータベースとして使えばよくね？」_というわけで、とりあえず Dropbox を使うところから始めてみた。
### 準備 まず、アプリケーションの作成。別に認証機能は要らないや。今回は SharpBox (http://sharpbox.codeplex.com/) を使って楽をすることにした。NuGetでさくっとインストール。あと、https://www2.dropbox.com/developers/apps でアプリの登録をしておくのも忘れずに。APIキーをここで取得しておく必要がある。  ### コード #### コントローラー まず、Homeコントローラーを作る。なぜ Home という名前なのかというと、Global.asax を書き換えるのが面倒くさいからですね。わかります。スキャフォールディングも使って楽をしましょう。Index メソッドを書く。とりあえず動かしているだけなのでごちゃごちゃしているけど、接続→ルートの取得→（ファイルアップロード）→ファイルの列挙 という操作をしているだけ。あとでモデルへ追いだそう。 ```  public ActionResult Index() { var storage = new CloudStorage(); var config = CloudStorage.GetCloudConfigurationEasy(nSupportedCloudConfigurations.DropBox);
// load a valid security token from file ICloudStorageAccessToken accessToken; using (var fs = System.IO.File.Open( Server.MapPath(&amp;quot;~/App_Data/DropBoxToken&amp;quot;), System.IO.FileMode.Open, System.IO.FileAccess.Read, System.IO.FileShare.None)) { accessToken = storage.DeserializeSecurityToken(fs); } // open the connection var storageToken = storage.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>