<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>老子 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E8%80%81%E5%AD%90/</link>
    <description>Recent content in 老子 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Tue, 19 Jun 2012 05:29:08 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E8%80%81%E5%AD%90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>第八十章 小國寡民</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/19/052908/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jun 2012 05:29:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/19/052908/</guid>
      <description>   小國寡民。使有什伯之器而不用；使民重死而不遠徙。雖有舟輿，無所乘之，雖有甲兵，無所陳之。使民復結繩而用之，甘其食，美其服，安其居，樂其俗。鄰國相望，雞犬之聲相聞，民至老死，不相往來。 道德經 - 中國哲學書電子化計劃  世界でもっとも幸せな国はブータンなんだそうだ。たしかに「小国寡民」の理想郷を絵にしたような国だね。まぁ、個人的にはあんまり憧れないけれど*1。
&amp;gt; 小國寡民  小さくて、人もあまりいない国がある使有什伯之器而不用 そこでは道具があっても使わせないようにしている使民重死而不遠徙 そこでは命が大切にされ、ひとはふるさとから離れないようにしている雖有舟輿，無所乘之 船や車*2があっても乗らないし雖有甲兵，無所陳之 武器があっても仕舞って取り出すことがない使民復結繩而用之 みんなで縄を結んだものを使うようにし甘其食，美其服，安其居，樂其俗 食べるものに満足し、着るものに満足し、住まいに満足し、ありのままを楽しむようにする鄰國相望，雞犬之聲相聞，民至老死，不相往來。 イヌの鳴き声が聞こえるぐらい近くても、隣国同士お互い関心がなく、人は老いて死ぬまで互いに行き来しない
**「重死」は、死を重んず、つまりほかの人の命が失われることに同感すること。でっかい国になればなるほど、他人の死には無関心になり、一人死んだ、二人死んだといったような、ただの数値として把握されるようになる3。また、関心を持ったとしても、肉親を想う場合と等価ではありえないだろう。お互いの関心を維持できるコミュニティのサイズには、おのずと限界がある4。理想的な相互贈与経済を維持するには、「150人の法則」（もしくは「ダンバー数」）なんていうように、まぁ、150人ぐらいが限度なのかもしれない。それを超えると、文字と貨幣による交通が必要になってくる。「什伯之器（什伯人之器）」**の意味に関しては諸説あるのだそうだ。
 兵器（兪樾 兪エツ - Wikipedia） さまざまな器物（奚侗 奚侗_百度百科） 十夫百夫に長たる器量をもつ人材（蘇轍） 蘇轍の解釈するように、本来「什」は十人の長、「伯」は百人（またはたくさんの人の）の長のこと*5なので、もしかしたら「貴人が使うような立派な器（道具）」という意味にとるのが一番いいのかもしれない。**「使民復結繩而用之」**はよくわからない。『易』によると「上古は縄を結んで収まる」とあり、契約のしるしなのだという。 &amp;gt; せき‐じょう【赤縄】  《昔、韋固(いこ)という青年が異人に会い、袋の中に入っている赤縄で男女の足をつなぐと、どんな間柄でも離れられない仲になるといわれたという唐の「続玄怪録」にみえる故事から》夫婦の縁を結ぶという赤い縄。転じて、夫婦の縁。
 せきじょう【赤縄】の意味 - 国語辞書 - goo辞書  知らなかったけどこのような用法もあるらしい。さしずめ「運命の赤い糸」といったところか。ただ、文字（数字）代わりに結繩を用いると解釈して、「文字を捨てよう」という意味に解釈したほうが意味が通りやすい気がする。老子は「贈与―交換」問題に敏感だったように自分には感じられるので、「文字（ひいては貨幣）を捨てよう」という主張にとったほうが含蓄があるように思う。
&amp;gt; キープ（Quipu）は、インカ帝国で使われた紐に結び目を付けて数を記述する方法。縄の結び目の形で数を表現するため、「結縄（けつじょう）」とも呼ばれている。**「結縄」は、中華民族の始祖とされる伝説の伏羲が行ったとされ**、また、日本列島では、沖縄や房総半島や北海道で昭和時代まで使われていた。 キープ (インカ) - Wikipedia  伏羲がおこなった「結縄」と、「上古は縄を結んで収まる」が同じことを言うのかについては、自分はよく知らない。ともあれ。普通はこの章を、老子が描く「理想郷」ととらえるのが一般的だ。けれど、個人的には少し疑問を感じる。『老子』は「逆説の書」とも評される。一般的には当たり前とされている概念――柔らかいものより硬いものの方が強い――の逆――柔よく剛を制す――を提示して、モノゴトを相対的に見るように導いてくれる。『老子』を読むならば、その視点は常に失いたくない。そもそも、「小国寡民」が「善い」だなんて、一言も書かれていない。だったら、この章は「小国寡民」のダメなところリストとしてとらえることもできるんじゃないかな。「使民（民をして～しむ）」だなんて、「無為自然」に反していない？そう考えれば、「小国寡民」からはいろいろな“無理”を読み取ることができる。おもちゃがあれば、それで遊びたいでしょう。隣の家からいい匂いがしたら、晩御飯が何かって気にならない？　それを我慢するのって、かなり大変なことじゃないかな。「小国寡民」を徹底するなら、北朝鮮みたいに情報統制でもするしかない。ブータンはそれよりは自由だろうけれど、これから先の発展次第では、「自分たちは幸せだ」という確信を維持するのが難しくなっていくかもしれない（幸福の国ブータンの携帯電話事情）。「小国寡民」はひとつの理想だけど、現実問題として「使民」するのは難しい。ただ単に「小国寡民、ヒャッホー！」と読むのではなくて、矛盾や無力感を感じながら読むほうが、『老子』にはあってるかなと感じる。自然に「小国寡民」を実現する方法って、ある？
*1:あっちはあっちで幸せだろうけど、こっちの自由を捨てるほどではないかな、と思う *2:神輿の「こし」 *3:「乗客に日本人はいませんでした」 *4:「小國寡民」はそれを賛美する章ではなく、単にその法則を明らかにするための章だったのかもしれない *5:ちなみに「伍長」は……もう言わなくてもわかるよね！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第一章 道可道，非常道</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/05/24/060835/</link>
      <pubDate>Thu, 24 May 2012 06:08:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/05/24/060835/</guid>
      <description>一応『老子』は自分の座右の書らしいので*1、たまにはその話題についても触れてみる。全部やるとすれば、かなりの量になるな。あくまでも現時点でも解釈で、わかんないところはわかんないと書くし、おかしいところもあると思うので、笑って読んでくださればと思う。
&amp;gt; 道可道，非常道。名可名，非常名。無名天地之始；有名萬物之母。故常無欲，以觀其妙；常有欲，以觀其徼。此兩者，同出而異名，同謂之玄。玄之又玄，衆妙之門。『道徳経』第1章 道德經 - 中國哲學書電子化計劃  上・下篇の順はもしかしたら本当は逆なのかもしれないが、従来の説に従えば、上篇の冒頭にあるこの章が『老子』の最初の章となる。ここでは「徼」の意味だけが分からない。いい加減、まともな漢字辞典を買わないとだめだ。何かいいものがないだろうか。
&amp;gt; **徼（きょう）**  「げき」とも読む。 国の辺境、見張りをおくとりでといった意味を持つ。 目に見える現象的な側面という意味もあり、老子には「常無を以ってその妙を見んと欲し、常有を以ってその徼を観んと欲す」とある*2。 また、中庸には「小人は険を行ないて以て幸を徼（もと）む」とあり、「得られそうもないものを無理に求める」という意味もある。
 徼とは - 語彙  僕が愛読している 福永光司 - Wikipedia 氏の『老子』によれば、「徼」は「皦（キョウ、あきらか、しろい）」の借字で、「妙」と対応した押印をなすとのこと。「妙（かそけし：実在世界）」「徼（あからさま：現象世界）」と訓読されている。老子―中国古典選 (朝日選書―中国古典選 (1009))作者: 福永光司,吉川幸次郎出版社/メーカー: 朝日新聞社発売日: 1997/01メディア: 単行本 クリック: 18回この商品を含むブログ (8件) を見るこの章では、やはり「道」という言葉に目が行ってしまうけれど、いきなりその意味を知ろうとするのではなくて、もっとわかりやすい「名」から入って、その対語としてとらえるようにするとよいと思う。つまり、「名」は“名前、名辞、言葉による実体の指し示し、概念”のことだとなので*3、「道」は“それによって指し示される実体そのもの”であると解釈できる。のちの章のことも考えれば、道とは“世界まるごとそのまんまとしての実体”のことなのかもしれない。
&amp;gt; 道可道，非常道（世界の実体はとらえがたい、言葉で明確に指し示すことができるものではない）  名可名，非常名（言葉だって変わりうる、世界の実体を明確に指し示すことのできる言葉などない）無名天地之始（世界がはじまったとき、言葉なんかなかった） 有名萬物之母（人間が言葉で指し示して初めて、万物が生まれた（把握できるようになった））
以降は後代の加増とみる説もあるらしい。個人的にも、これまでの24文字で充分だと思う。
&amp;gt; 故（だから、）常無欲，以觀其妙（世界の本質をつかもうと思えば、無欲でなければならない）  常有欲，以觀其徼（有欲であれば、世界の上辺しかわからない）
「無欲」とは、好悪や先入観を取り除いて“名（ことば、ロゴス）”のみで、論理的にとらえれば、という意味にとっておきたい。名前は言葉、言葉は論理、だよ。逆に言えば、「有欲」は“感覚的に”“感性で”とらえれば、という意味になると思う4。「欲＝欲望」ととらえるのは、個人的にはつまらない。ある意味、真理に対して科学的に立ち向かうか、感性的に立ち向かうか、がここでは問題なのだと思う5。別に老子は僕らに「欲望のない、干からびた人間になれ」と呼びかけているのではない、と“感じる”（あぁ、「無欲」になり切れていない）。最後の句はまったくわからない。両者とは“道”と“名”を指すのだろうか、“妙”と“徼”を指すのだろうか。「衆妙の門」とは、“あらゆる優れた道理の入り口”を意味するらしいが、なんだか適当にごまかされた気分だ。
&amp;gt; 此兩者，（“道”と“名”、“妙”と“徼”の二つは、）  同出而異名，（名こそ違え根っこは同じもので、） 同謂之玄。（めんどくさいからまとめて“玄”って呼んじゃう。）玄之又玄，（玄のまた玄を深く知るのが） 衆妙之門。（わしが思うに、あらゆる優れた道理の入り口やで）
「はじめに言葉があった」だの、シニフィアンとシニフィエ - Wikipedia だのにも通じる考えなのかなぁ、と思う。「老子」はロゴスではなくカオスを扱う哲学なのだと言うけれど、その先入観も排しつつ、時間をみつけて試みに自分なりの解釈してみたい。むしろ老子は「ロゴス大事じゃね？（というか、ロゴスも感覚も大事やろ）」と言っているようにも、自分には思える。よく「老子には固有名詞がない」というけれど、普遍的な論理を重視したのならば、特殊な名辞を排するのはごく自然な流れだ。ふと思い出して、三年前の記事を読み返してみた。
 ”無”を為そう。 - www.be-styles.jp *6 あんまり今と解釈は変わってない気がする。しかし、「史上初めての&#34;ネットワーク哲学者&#34;」って、自分で書いてるのにさっぱり意味が分からん。けれど、ちょっと面白いかもって思った。 *1:知らんけど *2:この章にある。そう訓むか？ *3:知らんけど *4:知らんけど *5:老子的にはどちらもありで、あとでこいつらをまとめて「玄」と呼んでいる。 *6:そのうちこのサイトはリンク切れになるでしょう  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>