<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>共和主義 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E5%85%B1%E5%92%8C%E4%B8%BB%E7%BE%A9/</link>
    <description>Recent content in 共和主義 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 21 Jul 2019 22:45:59 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E5%85%B1%E5%92%8C%E4%B8%BB%E7%BE%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>第25回参議院議員通常選挙</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/07/21/224559/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jul 2019 22:45:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/07/21/224559/</guid>
      <description>  報段階だけど、自分の投票した候補は落選したらしい。まぁ、対立候補の方が見栄えするしなぁ……でもね、「自分の所属政党」すら明らかにできない候補者なんて、どうして信用できようか？　当確がでたときに NHK がよいツッコミをしていたのだが――「玉木さんが応援に来ていましたが、今後は国民民主に合流するんですか？」「無所属では今後の国会活動に大きな制約があるかと思うのですが、どこかの会派に合流するのですか？」――、それにちゃんと答えられない人が、どこにも所属ぜず一人で、どうやって「消費税率の凍結（←そもそも2カ月ちょいしかないんだが？）」や「子育て世代の支援」ができるというのか？　当選後の所属先の政党は「多く選択肢がある」というけど、当選した後の行動にフリーパスを与えろというのか？そもそも「野党統一候補」！　なんて愚劣なやり方だろう。だったら、党ごと「統一」してしまえばいいのに、変に「鶏頭となるも牛後となるなかれ」を実践する人たちばかりだから、それすらままならない。難儀なことだ。ともあれ、今回選出された議員が活躍――とまでは期待しないが、自分たちの職責を十分に全うしてくれんことを願う。で、議席を無駄にしないためにも、どこかの党に所属すること。そして、次は所属政党を明らかにして出馬するように。無所属の議員なぞ、首輪なしに野放しなイヌと変わらない。当選したは最後、制御することは不能だ――政党に所属していてもうまくいかないのに！「（自分たちの利益になる）から、投票に行くべきだ」こうした意見をよく耳にするが、どうなのだろうか。「若者は自分の将来のために投票に行くべきだ」――まぁ、そうなのかもしれないけど、いちいち理由をつけないと選挙に行けないだろうか。「日本は民主主義だ」。選挙に行く理由なぞ、これで事足りる。民主主義というのは……いろんな解釈があるのを知ってる上で敢えていうなれば、要するに「国民一人一人がその国の主」である仕組みだ。その主が選挙に行かない。これほどの怠慢はない。投票にすらいかない国主を自らの上に戴き、よい国を築くことができるだろうか。民主主義に対するさまざまな考えがある中で、自分はこれを「強い意味での民主主義」と呼んでいる。これに対する弱い意味での民主主義というのは、「とりあえず政権首脳部に民意がいくばくか反映されていればいい」という考え方だ。やり方としては、弱い民主主義の方が“楽”でよい。政治なぞ特別な教育を受け、見識と人脈を持ち、できれば見栄えも立派なエリートに任せて、下々は自らの生業に励めばよいからだ。そもそも、バカな国民は適切な人物を選ぶ能力すら備えていない――が、「誰がふさわしくないかは理解することができる」（マキャヴェリ）。弱い民主主義で大事なのは「ふさわしい元首を選ぶ権利」よりも、「ふさわしくない元首を辞めさせることのできる権利」の方だ。一方、「強い意味での民主主義」はバカな国民にも国主にふさわしい能力と徳を要求する――ただし、内的に湧き上がる自己束縛として。強い民主主義の問題は、その実現性の難しさよりも、容易に卓越主義に転嫁しやすいことだろう。「（なるべく）正しく生きるべき」というのは、自分が自分に課すならばともかく、そうしない他人を低く評価したり、他人にそれを強要することに繋がりやすい。それをちゃんと弁えていないと、簡単にエリート主義に陥ってしまうわけだ。すでに自立した大人となっている有権者にそれを求めるのは失礼でもあろう。社会には毎日、真っ白な未来の有権者が参加する（そして、古い有権者が退場していく）から、彼らを教育するときに“自然とそう仕向け”、強い意味での有権者を少しずつ増やしていくしかない。それも、100年200年ではなく、経済や社会の後退をも乗り越えながら、千年や万年の単位で。というのも、市民社会というのは高度な経済や社会、法の束――文明――に支えられており、それが崩壊すれば教育よりまず、自分たち一人一人が食べていくことを優先していかざるを得ないからだ。なるほど、エルフでもなければ、強い民主主義の実現をその目で見るのは難しい。
&amp;gt;ところで、人間の法・権利にもっとも適した体制は共和的な体制であるが、これは樹立するのがもっとも困難であり、維持するのはさらに難しい体制である。この体制は、 &amp;quot;天使&amp;quot;たちだけにふさわしい国だと言われることも多いほどである。カント『永遠平和のために』 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『代議制民主主義 - 「民意」と「政治家」を問い直す』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/04/052246/</link>
      <pubDate>Thu, 04 May 2017 05:22:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/04/052246/</guid>
      <description>代議制民主主義 - 「民意」と「政治家」を問い直す (中公新書)作者: 待鳥聡史出版社/メーカー: 中央公論新社発売日: 2015/11/21メディア: 新書この商品を含むブログ (20件) を見る小粒だけどいろいろ役に立つなーと思った。“代表”の話はとても大事なのに、何冊か買ってそのまま積んでたんだけど――この本はいい水先案内人になってくれそう。プレゼント、マジありがとう！[お誕生日プレゼント、ありがとうございます！ - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/01/134744)### 本の内容代議制を 民主主義 vs 自由主義 の間の緊張と、委任・責任の連鎖（“組織の経済学”みたいな感じやね？）という視点で整理した感じ。第一章　歴史から読み解く――自由主義と民主主義の両輪第二章　課題から読み取る――危機の実態と変革の模索第三章　制度から読み取る――その構造と四類型第四章　将来を読み解く―-改革のゆくえという章立ても、多角的で結構わかりやすいと思う。自分なんかはアホだから“代表制”というと“選挙制度”がまっさきに頭に浮かんでそれだけになっちゃうんだけど、執政制度の類型なんかにも触れられていて（そりゃそうだよね！）よかった。選任のルール／解任のルール議会による解任が可能原則不可（任期固定）議会による（間接）選任議院内閣制自律内閣制有権者による（直接）選任首相公選制大統領制一般に、大統領制はちょっと強力すぎる。ちゃんと運営できているのはアメリカぐらいで、アメリカの真似をして大統領制を敷いた国では独裁まがいのことが行われている例も少なくない。本家アメリカでも、議会の抑えが効かなかったり、早々に支持を失ってレームダックになったりといろいろ難しいみたいやね。一方、お馴染みの議院内閣制は不安定で指導力に欠ける。そのため、官僚の裁量が大きくなり、まかせっきりな感じになる。また、間接的に選ばれることから、民意を直接反映したものではないというイメージがある（首相公選制が議論されるわけだね）。でも、委任・責任の連鎖が単線的（有権者→議会→内閣→大臣→担当省庁、アメリカの大統領制は強力な分、複雑な委任・責任の連鎖で縛られている）で、安倍政権みたいな長期安定政権になるとそれなりに強い（何がｗ）。一部の人が「アベ、死ね！」（自民党ではなく！）みたいなことを言うのも、こういう匂いに敏感なのかもねぇ。ちなみに、両方を掛け合わせた“半大統領制”みたいなのもあるみたいやね（これはこれで委任・責任の連鎖の形態で2つに細分できるそう）。あとは、経済・社会・文化などによる分断線“クリー ヴィッジ”の概念や、“M+1ルール”、比例性、機械的効果と心理的効果、なんかの概念も有用やな（知ってるのもあったけど）。選挙制度と政党の関係も大事やね。-小選挙区制大選挙区制比例代表制比例性（直接的な民意の反映されやすさ）低中高凝集性（政党のまとまり）低中高つまり、選挙制度や議会制度、執政制度をデザインするっていうのは、「国がどうあるべきか」という話と直結してる。執政制度／選挙制度比例性が高い（民主度【高】）比例性が低い（民主度【低】）分権的（自由度【高】）ラテンアメリカ諸国コンセンサス型アメリカ・台湾など中間型1（アメリカ型共和主義？）集権的（自由度【低】）大陸ヨーロッパ諸国中間型2（ルソー型共和主義？）イギリス、カナダなど多数主義型（ウェストミンスターモデル）民主度・自由度などという誤解を招きやすい言葉を使ったので、コンセンサス型サイコー、多数主義型がクソと思われかねないけど、多数主義型は“賢者型”というか、“多数による専制”を防ぐにはよい（共和主義的・エリート主義的な匂いがつよい）。逆に、コンセンサス型では民主と自由の折り合いがつきにくく、空中分解して（衆愚）独裁に陥ったりするケースが少なくない。どれが優れているか、というより、世界的・歴史的潮流も鑑みながら、どれを選び取るべきかという話だと思う。二院制のデザインについても、自分は少し簡単に考えすぎてたらしく、“気付き（笑）”が多かった。そしてもう一つ重要なのは、“マルチレヴェルミックス”と本書で呼ばれている、国政＝地方自治の間での捻じれやね。日本は国政で多数主義型を採用している（近年の改革でこの色が強まった）けれど、地方自治においてはコンセンサス型につながりやすい制度設計になっている。こうした捻じれは、地方政治＝国政における政党の一体性を損なう（地域政党が生まれる素地にもなってるよね）。本書ではあまり触れられていなかったけど、地方自治の在り方を考えるうえでも、選挙制度や議会制度、執政制度をどうデザインするかは大切で、難しい話だなーと痛感したし、本書のおかげでモノの見方もちょっと変わりそう。### ここからは本にはあまり関係ない個人的感想でもさ、民主主義と自由主義の緊張関係ってのはちょっとわかりにくい。自由主義っていう言葉が広すぎてわかりにくい（読むときは 分権的 vs 集権的という軸に読み替えて進んだ）。あと、共和主義が“為政者（≒後世では有権者、市民も含まれる）の徳性を重視する政治姿勢”みたいな感じでとらえられていたのも不満。確かに古典的共和主義においてはそうだけど。分権（≒自由主義）をどのように設計するかは近代共和主義（イギリス、フランス革命、およびアメリカ独立）で重要な視点だし。そもそもみんな一口に民主主義というけど、真の民主主義者なら“くじ引き（統計学的民主主義）”か“直接民主主義”を主張するだろう。民主主義の要素に“少数意見の尊重”が言われるけど、それと“多数決”との矛盾はどう説明するのか。ポピュリズムと民主主義を都合のいいように使い分けている感じがなんともね。結局のところ、代議制も少数意見の尊重も、共和体の持続性のための工夫であり、共和主義の範疇のお話だと自分は思っている。つまり、コアは共和主義で、民主主義は専制に陥らない程度に導入するのが望ましいエッセンスに過ぎない（と、同時に基盤でもあるんだけど）。民主主義者の多く（とくに日本では）は実のところ“民主共和主義者”なのに、民主主義は語っても、共和主義的要素は蔑ろにしがちだと、最後に愚痴が言いたかった。### おまけ作ってみてあまりうまくないと思ったが、捨てるのももったいないので載せとく。ここにある主義というのは相対的な話で、“べきだ”という話ではない。実際は、歴史的・文化的経緯で自分たちの気象にあったものをつまみ食いしてるわけだけど、いざというときは状況に応じて柔軟な対応ができる体制でないと、いつかは死ぬんだろうなと思う（そういうのを重視する人は、“結局、政治は人の行うこと”なんていうんだろうな）。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『保守主義とは何か - 反フランス革命から現代日本まで 』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/18/170039/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Apr 2017 17:00:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/18/170039/</guid>
      <description>保守主義とは何か - 反フランス革命から現代日本まで (中公新書)作者: 宇野重規出版社/メーカー: 中央公論新社発売日: 2016/06/21メディア: 新書この商品を含むブログ (13件) を見る割と薄めだけど、ポイントを押さえたいい本かなーと思った。バークやチェスタトンなんかはともかく、日本の保守主義の流れはまったく知らなかったので（興味なかった！）自分には結構有用だった。政治用語のご多分に漏れず、保守主義ってのも割と多義的というか、曖昧というか、つかみどころのない言葉だなぁ。まず、リベラルのヒトたちが「自分たちとは意見を異にする（遅れた思想を持つ）ヒトたち」という意味で「保守主義」というレッテルを張るよね。その中から、（行き過ぎた）権威主義・（行き過ぎた）伝統主義・回帰主義っぽいのを取り除いたのが、ときどき「真の保守主義」と呼ばれるまっとうな意味での「保守主義」だけど、そのなかにもさまざまなポジショニングと利害対立があって、「コレが保守主義だ！」っていうのは割と定めがたい感じがする。### 保守主義が守りたいもの個人的には「保守主義」が尊重する“自由”と、リベラリストたちが求める“自由”に大きな相違があるのがまず問題だと思った。――ので、それに関する所見は先に述べておいた。[四つの自由 - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/16/202111)簡単のため話をすごーく単純化すれば、保守主義者が反対するのは第1章「フランス革命と戦う」：理性の偏重、急激な変革第2章「社会主義と戦う」：ナイーブな進歩主義、理性の偏重、多様性の否定第3章「大きな政府と戦う」：行き過ぎた平等、原初的・経済的自由の否定、多様性の否定みたいな感じかな（本書の章立てと併せてみた）。つまり、保守主義者が主張するのは**理性には限界がある**：経験には一階性論理では欠落しがちな“叡智”が眠っている、残っているものにはそれなりの見るべき点がある**急激な進歩主義・革命はダメ**：人は少しずつしか変われない、「ボクが考えた最強の社会」はだいたい間違っているから警戒しろ**大きな社会は窮屈だ**：ポリティカルコレクトはウザい、リベラルは多様性を謳うが、その実、理屈で多様性を上書きている（し、伝統と権威を傷つけている）**現在の政治体制（国体、Constitution）を乱すな**：文化や伝統、権威は社会を秩序立て、人々に安定した生活をもたらしている（変わりたい奴には窮屈だろうがな！）。通り一遍の理屈で傷つけるなみたいな徳目だと思う。「壁がある意味・理由を知る前に壁を壊はならない」というヤツだ（正確な言葉は忘れた）。今ある自由を壊して得る自由とやらに懐疑的で、経験に眠る叡智を尊重しながら、受け継いだ理念の維持と漸進的拡充を目指す……感じ。個人的にもバークのような深慮ある保守主義は好きだ。ただ、それはバークのようにミクロとマクロ、小さな世界と大きな世界、俗と聖、観想と実践の双方を思索的に相当回往復しているからこそで、向こう三軒の・俗な・行き当たりばったりの保守主義というのはやっぱり好きになれない。リベラルも保守も、自らの政治的ポジションを動かすための道具としてしか使われない（「今のままではおれが損だから世界が変れ」「今のままだと人生楽だからそのままがいい」）なら、それはとても醜いと思う。### 保守主義（とリベラリズム）が描く理想は“いつ”あるかさて、だいぶ我田引水なことを書きまくった気がするけど、本書を読んで得た“気付き”が一つある。保守主義は、どこかある一点の過去の一点に“理想”の基準を置いているらしいということ*1。たとえば日本の保守主義の多くは、戦前――もしくは脳内で作られた“武士”の時代――のあたりに“理想”――往々にしてそれはフィクションだ――をピン留めしていて、それに回帰しようとしている。まともな保守主義は、それを“発展的に実現”しようとしている点では異なる。しかし、「今の日本はダメだから古き良き日本のエッセンスを取り戻したい」とは思っていると思う。つまり、理想が現在にある保守主義と、過去にズレている保守主義があるんだな。日本では、本書の指摘するように、吉田茂が築いた“軽武装・高度経済国家”路線の維持が保守本流とみなされているが、一方で、もう少し過去にズレた“押し付けられた憲法により失われた本来の日本”を取り戻したい保守主義も相当数いる。一方、リベラルは理想が未来にあるのがフツーなんだけど、日本ではそれがゲンジツ――平和憲法というある種の虚構――とまぁまぁ一致している。これは“軽武装・高度経済国家”路線の保守本流とまぁまぁ相性が良かった。なので、妥協・連携・提携も可能だったわけだけど、理想が未来にある本来のリベラルを思い描いていると、だいぶイメージが違うな。――こうした指摘（自分の偏った解釈も含めて）は、ちょっと脳みそがすっきりした感じがしていい気分だった。### 共和主義との違い最後に、共和主義との違いも考えておきたいかな。よい保守主義と、共和主義はたいへん似ていると思う。大きな自由を尊重しつつも、その基礎となる（そうであるはず！の）小さな自由――民主主義に基づく参加型コミュニティとしての政治――を大事にする。その道具として、権威・伝統（・宗教）には一定の前向き評価が与えられる。行き過ぎた経済的自由と、行き過ぎた法的自由（≒政治的正しさ）は、より基礎的な自由を破壊するだろう。一方、保守主義は“理想”のあり方が若干固定的で、権威と伝統を重視しすぎるのかもしれない（単なるバランスの問題か、本質的な違いがあるのか？）。（ボクガカンガエタサイキョウノ）共和主義はその点、もう少し柔軟で、ゴールが自由そのものの最大化にある。なので、どこかにセットした“理念”から態度を出発させるのではなく、手探りで“理念”をどこにセットするかを考えるはずだ*2。また、共和主義の“理想”“理念”はいつも時間的に「ちょっと未来」にあると思う。過去にあったりする保守主義や、実現可能かわからないほど遠くにあったりするリベラルとはちょっと違うかなって気がした。*1:逆に、リベラルはまだ見もしない未来の一点に“理想”を置いているという点で対を成しているな……これはネオリベラリズムとの違いかもしれない。彼らにとって重要なのは“現在”な感じがする*2:そのポイントは論者によって異なるのでケンカになってしまうのだけど、それも共和主義的“討議”の範疇でもあるわけで</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>四つの自由</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/16/202111/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Apr 2017 20:21:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/16/202111/</guid>
      <description>自由（じゆう） liberty; freedom; Freiheit; liberté一般的には，心のままであること，あるいは外的束縛や強制がないことを意味する。哲学上は，人間が行為する際に一つの対象を必然的に追求するのではなく，それ以外の対象をも選びうる能力をいう。
 自由(じゆう)とは - コトバンク 一口に自由と言ってもさまざまで、明確に定義するのはなかなか難しいけれど、ここでは単に「可能性」と言い換えられるものと捉えておく。つまり、_自由とは可能性の多さであり、選択肢の多さ_だ（実際にそれを選びうる状態・状況にあるか、能力を発揮できるかは、とりあえず置いておく）。
  て、自由は歴史上、一般的に、ときどき退行しながらも、それを乗り越えて発展・拡大してきた。たとえば、現代の私たちは、北京原人より自由だ（たぶん）。北京ダックを食べる自由、博物館で北京原人の骨を鑑賞する自由……いろいろ。しかし、その一方で、不自由も多く抱えている。たとえば、北京原人は当たり前のように享受していたのに、現代人にはできない自由がある。気に入った場所で寝転んで一夜を明かす自由（通報される）、艶々とした毛皮を持つ獣を狩る自由（免許と狩猟が可能な期間が定められている）、そのたもろもろ。つまり、ある自由は他の自由を基礎・基盤としている（1）。自由が歴史上、なんども退行を強いられてきたのは、基盤となる自由を損ない、その上の自由を失ったからだ。死んで日照権を欲するのは不可能だし、内乱時に事業を起こし継続するのは難しい（“死の商人”みたいなのは別にして）。また、ある自由は他の自由を制限する場合がある（2）。そのため、全体としての自由は拡充されたのに、あるヒトによっては自由が制限されたと感じることもある（パレート改善ではない。政治的な紛争につながる）。さらには、発生学におけるオーガナイザーのように、ある発達段階においては必要があり生まれた自由が、次の段階では不要となり、退化を強いられる自由もある（たぶん*1）。つまり、自由の分析は観念的であるよりも、**歴史的（3）**に行われるべきだ。そんなわけで、自由は、その階層性（1）と対立（2）、そして歴史性（3）を考慮しながら、もう少し分割して考えた方がよいように思われる。
  回は独断と偏見で4つに分けた。
### 四つの自由（The Sign of Four みたいなノリで）#### 1. 原始的自由個人が（非（市民）社会的な）自然空間で行使する自由である。自分は“サルの自由”という愛称で呼んでいる（おサルさん、ごめんね）。原始的自由しかない世界（← 表現がだいぶおかしいが）では、ヒトは地形や気候、植生など環境の制限内でなんでも行うことができる。まばらに分布するなら（ルソー的自然状態？）平和だが、人口密度があがると互いの互いに対する闘争に陥るだろう（ホッブズ的自然状態）。仮に取引が行われても、一度の裏切りが裏切りの連鎖を生むため、長く安定して継続されることはない。そのため、高次な社会的自由はかなり制限されている。#### 2. 古典的自由（共和的自由）この自由においては、相互贈与による恩恵（自由）が得られる。債務が履行されない場合であっても、原始的自由で認められていた暴力による問題の解決は認められない。原初的な司法機関で解決が図られる（法治主義）。秩序を維持するために、権威や倫理、道徳が重んじられる。これを身に着けていないものは、直接的または間接的に社会的制裁を受けるため、自由を制限される。（都市）共同体や（市民）社会の成立により、法的な自由と、経済的な自由の観念が芽生えるが、古典的な価値観によってそれは制限される。法律や自由な行き来、金銭的取引よりも、情念や恩義、権威、血縁、地縁などが優先される。#### 3. 法的自由この自由では、共同体内でしか通用しないドメスティックなルール（小さな社会の）から、共同体間または共同体に関わらず（大きな社会で）通用する普遍的なルールが指向される。鄭の子産が危惧したようにリクツがリクツを生み、論理的正当性をもって社会を変革しようとする。恩義、権威、血縁、地縁などの古典的徳目を否定して、権利のベースライン向上（基本的人権）と平等（と分配）を目指す。支持を得たいエリートと、それによって利益を受ける貧民に支持されてきた。たいていは（財政および機能的に）大きな政府を志向する。#### 4. 経済的自由贈与を“貨幣”というトークンで計り、匿名化する。それにより、相対や狭い縁の中で行われてきた取引を共同体内または共同体間に開放することで、自由を拡張する。所有と契約、共同体内・間の移動を除くルールには概ね否定的（私的権力の拡大に使える場合はこの限りではない）で、多くは（機能的に）小さな政府を志向する。### 自由同士の緊張関係#### 原始的自由 vs 社会的自由（原始的以外の3つの自由）  本における最初の近代法は“仇討ちの禁止”だったらしいが、これは 原始的自由 vs 社会的自由 の関係においてたいへん象徴的なことだと思う。要するに、そんな感じで、個人の自由をある程度奪って、その代わり社会単位で自由を拡大しようぜ、そうしたら個人の自由も拡大されるよ、というのが自由の“進歩”の概略だった。ただし、法的な自由の立場からは、原始的自由を奪いすぎではないかという視点も提示されている。たとえば、（おカネを持っているのに、自由と称して）ホームレスになるのは軽犯罪法違反*2だが、これを認めようというリベラルもなかにはいる。社会的自由において、ヒトは市民であることを強いられる。市民は働いて納税し、政治参加（投票）をして、お金があれば家に住むべきである（なければ、行政に頼って仮の家を得るべきであるし、行政は完全でないにしてもそれを用意している）。よりよい政治のために知見も磨くべきである。権利のベースライン向上するにつれて、社会的自由も拡充するが、それはそれで窮屈なことでもある。
#### 小さな社会の自由（古典的な自由） vs 大きな社会の自由（経済的＋法的自由）  さな社会（共和体）の自由なくして、大きな社会の自由はあり得ない。少なくとも、田舎のモノは都市に対して、中小企業の社長さんは大企業に対して、権利や自由を勝ち取るために立ち上がった最初の人たちはそれを受け継いだだけの人たちに対して、そう思っている。震災を見よ、経済インフラが破壊され、行政が機能しなくなったとき、社会の自由を維持したものは何か。それは人々の紐帯、絆、恩義、家族、地縁である。――というのは（おもに原理的保守主義者の）一つの理屈だが、そのために小さな社会の自由にとどまろうという人は少なく、法的・経済的な自由が発展するにしたがって、古典的な・共同体の・ドメスティックな自由は抑圧されがちである。まずは法的な自由との関係。かつては「法は家庭に入らず」といった感じだったが、今では児童虐待が疑われるなら通報すべきとされている。喫煙家の肩身は年々狭くなるし、現在の世界的趨勢の中では、2次元美少女エロ画像の単純所持も早晩認められなくなるだろう。一つ一つはリクツで武装されており、それはそれで“当たり前”だともいえるが（異議の残るものもあるけど！）、“当たり前（普遍）”のベースラインが上がると、“時代遅れな”価値観の居場所は少なくなっていく*3。経済的な自由との関係も、これまたドライだ。経済的に成り立たない文化は、いかに権威があろうとも新しいものにとってかわられる（大抵、行政が延命させる）。文化を買って、単なる経済的な興行にしてしまうこともままある。市場で評価されないものに価値はなく、情緒的・恩義的・権威的なものの多くは、よりドライなものに置きかえられたり、捨て去られたりしてしまう。これら2つの自由――大きな社会の自由――が複合して、小さな社会の自由を制限することもある。たとえば、小さな街にとって伝統のあるお祭りは町おこし（経済的復興）の数少ない切り札だ。そのため、宣伝して街の外から人を呼ぼうとする。すると次第に祭りは身内の楽しみから、外に向けての経済活動に変質していく。死人上等の危険な祭事は法的に制限され、いざ事故が起ころうものなら裁判沙汰になる。そうした祭りに愛着や権威を感じる住人は次第に減っていき、ますます形骸化していく。とはいえ、経済と文化の関係でいえば、経済がサブカルチャーのような“小さな社会”を出自としない文化を生み、文化が消費を盛り上げる部分もあるので、まったくの敵対関係ということではない。緊張関係もあれば、共生関係もある。その点では、自由の生態系は自然に似ているようにも感じられる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>共和体について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/05/200045/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Apr 2017 20:00:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/05/200045/</guid>
      <description>  人的な考えを言わせてもらえれば、共和主義とは_「共和体による自由を自覚・尊重し、それを発展・維持していこうとする考え」_なのかなと思う。かつて、自分は自由を4つに分類してみたけれど*1、四つの自由 - だるろぐ要するに、人間の自由の多くは（原始的な自由の一部を犠牲にして）協力すること、社会をなすことに依っている。そのなかでごくごく当たり前になっている権利を普遍だの、基本的だのと称して社会的前提とすることはあるけれど、それも共和体が滅びれば――ホッブズのいう“万人の万人に対する闘争”というのがその状況かもしれない――まったくの絵空事になる。
&amp;gt;すなわち権利は「ネーション」から生れるのであって他のどこからでもなく、ロベスピエールの言う「地球の主権者たる人類」 からでは決してない。――アーレント 「ネーション」とはつまり、ここでいう“共和体”のことだ。古代に“レス・プブリカ”と呼ばれたものもそれだし、近代で“市民社会”と呼ばれるものもそれに含まれるように思われる。権利の源泉はリクツなどではなく、あくまでもこうした共和体だ。震災などで日常経済が破壊されるや“絆”だの“助け合い”だのという古い家族的、氏族的、古典共和的観念が持ち出されるのも、その傍証ではないだろうか。コインを入れたらジュースがでてくる機械的な社会でさえ、裏ではそういうものに支えられている*2。さて、それでは、このネーション、共和体、レス・プブリカ、市民社会というのはいったい何なのだろう。どういう特色を持つのだろうか。そこで思い出されるのが、このブログでもたびたび引いている共和主義者の言葉だ。
&amp;gt;**PATRES CONSCRIPTI INSIEME** （建国の父よ、新たに加わった者たちよ）
&amp;gt;あなたはフィレンツェ人たちのたいへんな志操堅固さを、またそれがこのように作られた共和国を愛するがゆえであることを、間違いなくご存じでしょう。あなたのご主人の志操堅固さは、たとえ偉大極まりないとしても、束の間のモノです。なんとなれば、それは一人の人間の生涯の間しか安定できぬからです。**しかし共和国は続くのです**。――カヴァルカンティ『フィレンツェの歴史』 これらの言葉を手掛かりに、共和体の特徴を考えてみよう（手掛かりにするのは最初だけだけどｗ）。
### 共和体に必要な条件まず、共和体は新しい参加者を受け入れ、古い参加者が去るのを通じて、その参加者以上に長い生を得るものであるから、以下の3つは当然のことのように思われる。**創業と守成**：共和体は誰かが作り、守られる（→ 創業の問題と、守成の問題。構成員にとっては新規に契約するか（社会契約）、既存のモノへの参加を強いられるかの問題）**構成員**：共和体には構成員がいる。構成員が出入りしても、共和体は維持される（国と違い、領土は要件ではない）**持続性**：共和体の寿命は、構成員の寿命より長い（結果はともかく、少なくとも生存している間は構成員にそう望まれている）。たとえば、人間の体は細胞などから成り立っているが、それは常に生まれ・死んでいくので、何年か経つとまったく異なる細胞へ入れ替わってしまうともいう（知らんけど）。換骨奪胎とでもいうのだろうか。そういう点では、人間の体も共和体の一つに数えられるのかもしれない。ただし、細胞は意志をもたない（たぶん）ので、ここでの共和体の定義からは外しておこう。**意志**：共和体の構成員は自由意志を持つできれば、構成員は所属共和体に愛着をもつが、それも自発的であることが望ましい（→ 愛国心の話）自由意志を束ねる“理念”が要請される場合がある参加する意思に関しては、今回は棚に上げておく（→ 国籍の問題、「俺は社会契約をした覚えがない」問題）。ただし、脱退は意志により可能とする（他の共和体がそれを受け入れるかは、あとで述べる“境界”のポリシーによる）その点、コミケのサークルなどは人間の体よりもよっぽど共和体と呼べそうだ。自由意志によって集まったメンバーが協力し合い、規模の大きいものになれば、構成員の入れ替わりなどもあるのだろう（知らんけど）。ただし、寿命があまり長くない点や、やはり特定の個人の力量・魅力に大きく依存している点には少し不満が残る（中心となる人物が抜けることでサークルが崩壊する……なんてのはよく聞く話だ）。ワンマン社長の気まぐれで解散してしまう会社も、一応は共和体であるものの、共和体とはあまり呼びたくない気がする。なので、もう少し定義に制限を加えてみた方がいいかもしれない。**構成員の代替可能性**：共和体の構成員はできるだけ均質的（に優れている！）で、代替可能（とりかえがきく）であることが望ましい。リーダーシップをとる構成員がいても構わないが、その立場はその構成員の意志のみによって意中の構成員へ継承されるべきではない**ある程度の規模**：そのために、ある程度の規模を必要とするこれで共和体と呼べる組織はかなり限られることになる（それでも十分に多く、多種多様だ）。ところで、学校は共和体と呼べるだろうか。小学校は構成員の自由意志という点で少し疑問が残るが、中学、高校と上がるにつれて、共和体に似てくるような気もする（かなり端折るが、学校（義務教育）とは市民社会へ参加するために構成員（市民）の養成を行う仕組みで、民主主義的共和主義の誕生とともに作られた）。しかし、高校までの学校はどうも“制度”によって作られたという印象をぬぐえない。その点、大学は生まれから考えても（高校までの学校と、大学では由来が異なる）完全に共和体であると考えられる。このことも定義に加えてもよいだろう。**自己制定・改定可能な制度**：共和体は（構成員の動議→討議→決議→実施によって）自分を規定する制度を変えられる（政治体制としての共和主義の根幹）**自立**：好ましい共和体は、自立している。他者の介入を（結果的にはともかく、なるべく）許さないための気概と準備をもつ。共和体がさらに共和体をなすことも、自立が不当に制限されない限り許容される（→ 市民武装論）与えられた制度ではなく、自らで決めた制度を持つ（「日本国憲法は押し付けられたのか」問題）最後に、世界市民主義的な考えを排除しておく*3ために“境界”の要件を加える。**境界**：共和体は“境界”を持つ。参加メンバーと、それ以外のメンバーには扱いに差がある（贈与が流れ出ないようにするため。ただし、共和体間交易のことも考えて、客（≒いつか去るもの）に親切にするのは共和主義的なマナー → 『永久平和のために』）とりあえず思いついたのは以上だけど、まだまだあるのかもしれない。ともあれ、社会的人間としてのヒトは、共和体のなかで互恵と交換を通じ、原始的自由と引き換えに社会的に自由を拡張する。外に向かってはともかく、内に向かっては争いが司法に召し上げられ、所有を保証される。その上で、（共和体の持続性の見通しによるが）より長期的な視野に立ち、貯蓄と投資、ジョブ形成を行う。その日暮らしのサルから、自分の人生を設計するヒトになる。### 共和体の典型的なライフサイクル初めての共和体がどのように構成されたのかを僕たちはみることができないが、それ以降の共和体に関しては、歴史（と発達したリアルタイムメディア）を通してある程度知ることができる。（**ホッブズのフェイズ**：とりあえずわやくちゃな状態）**マキャヴェリのフェイズ**：現状への不満が高まり、現在の政治体制・状況（コンスティテューション：国体・憲法）を変える・新しいそれを設立するという機運が高まる**ルソー（創業）のフェイズ**：革命や外圧により、政治体制（コンスティテューション）が改まる→ 多くの共和体は、ここで諸勢力の政治的占位を一つに確定できず、内乱の中滅びる**守成のフェイズ**：創業の中心からも合法的に暴力を取り上げ、法により支配を確立する→ これができない場合、リーダーの一代限りで共和体は滅びる**継承のフェイズ**：コンスティテューションが破たんしない限りでできるだけ流動的に、構成員の入れ替えがスムーズに行われる→ これに失敗した場合、共和体は3代以内に崩壊する**興隆のフェイズ**：コンスティテューションを維持しつつ、共和体構成員の多くが利潤を受け取るには経済を拡大するしかないので、なにかのリソース制約を受けるまで、共和体は拡大する。うまくいっている場合、小さな不満は簡単に鎮圧されるため、共和体は安定期を迎える。このフェイズの長さが、共和体の寿命の多くを決定づける共和体が＜帝国＞へ脱皮することもある興隆の裏で、矛盾が蓄積するというのが歴史的なパターンらしい**崩壊のフェイズ**：何らかの制約により経済成長が行き詰まり、矛盾を誤魔化せなくなる。反体制的な運動が抑えられないようになり、共和体は行き詰まる。改革によって延命できるケースもある改革の失敗 → マキャヴェリのフェイズに続く共和体はよりよい組織の在り方だと信じるけれど、いつかは出入りのバランスが崩れたり、中の流動性がなくなり、状況に合わせて自己を変えられず、死ぬ。でも、その死ですらもっと大きな、神話的なネーションの中に内包されてしまってたりするっぽいけど*4……そういう話は、このエントリの手に余る。*1:今振り返るとだいぶ稚拙でもあるので、もう少しブラッシュアップしたいものだ*2:古典手協和的観念すら育っていない社会で自動販売機を設置しても、一瞬で略奪去れるのが落ちだろう*3:自分は嫌いじゃないけどね、みんなが共和主義を身に着ければそういう世界にならないとも限らないし*4:王朝が変わっても中華は中華、みたいな</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>期日前投票をしてきた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/07/09/031216/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jul 2016 03:12:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/07/09/031216/</guid>
      <description>  まれて初めて国政選挙の投票をブッチしてやろうかと思うぐらい、今回の選挙には選択肢がないが、ちんちん電車に乗って街へ出て、国民の義務を果たしてきた。
 ちんちん電車の 2/3 はちんちんでできている— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2016年7月5日
 投票先は、_自民党。正直なところ、アベノミクスなんて小賢しい政策は絶対に失敗すると思っているし、消費税増税の約束を守らないし（その分、課題を次の世代に先送りしたわけだ！）、評価できるのはオバマさんの広島訪問を実現した外交政策ぐらいなものかと思うが、無責任なヒトに任せるよりはよっぽどマシかと思い直した。野党はあの手この手で「自民党でいいんですか？」と問うが、「お前らよりはマシだろうよ」_という感想しかない。個人的には、シンプルで手広い社会保障があればそれで充分だ。いかにご立派な理想を掲げていても、複雑で全体像がとらえがたいアドホックな補助は、かならずズル賢い人間に悪用されて終わる。世界は放っておけば複雑になるのだから、常にシンプルにする努力が必要だろう。かつてはそういうことをみんなの党あたりに期待をしてみたが*1、残念ながら応えてはくれなかった。そして「あっちにこんな補助をします！」「こっちの予算を増やします！」という輩だけが残り、今日も互いに相手を引きずり下ろすためだけに選挙運動をやっている。バカらしく、そして悲しいことだ。でも、かつて書いた記事（今読むと赤面ものだなぁ）を読み返してみると、ちょっとだけ前進していることもある。5年前の自分が望む政策は以下の3つだったらしい。
（マイナンバーの導入と）国家主導による電子マネーとマイクロペイメントの整備消費税への一元化ベーシックインカムの導入簡単に言えば、課税捕捉率の向上＋ロングテール課税で財源を作って、それを広く平等かつ機械的に配ろうっていう話やな。まず、マイナンバーができた。いろいろトラブっているけれど、より公平で効率的な徴税を期待したい。“国家主導による電子マネーとマイクロペイメントの整備”というのは個人的にもラディカルな考えだなぁと飽きれるけれど（プライバシーマンが聞いたら発狂しそうだ）、まぁ、機が熟せば自然とそうなるんじゃないかなと思っている。消費税への移行はまだ進まない。今さら消費税増税で財政がどうにかなるものか、という意見はわからんでもないのだけど（アベノミクスとやらで解決できたらラクなのになぁ）、これは次世代への責任の問題だと思っている。景気への影響を懸念するのはわかるが、8％を10％にしただけで破たんするような経済なら、さっさとパンクさせて再構築したほうが、次世代（の次世代ぐらい）にとっては好ましいのではないだろうか。近年、老人が尊敬されていないのは、彼らが自分たちの責任において課題を解決しようとせず、先送りしてきたからだ。その轍だけは踏みたくない。多少苦しくても、一つずつ課題をクリアしていきたいものだと思う。まぁ、でも、ミンシュシュギで現状維持と問題の先送りが決まってしまえば、ボクが抵抗しようがどうにもならないけどね。それはそれ、また別の話。ちなみに自分は「老人の参政権を制限しよう」だとか「納税者だけに投票権を与えよう」などという意見には**大反対**だ。そんなことを言っているマンは、ペプシコーラでもかぶって頭を冷やした方がいいと思う。ベーシックインカムについては、最近ようやく話題に上がるようになった。ベーシックインカムはけっして銀の弾丸ではないが（たぶん、ある意味今よりもエグい世の中を招来すると思っている）、雇用が細分化・流動化していくのが避けられない以上（別に小泉・竹中がいなくてもそうなるんだよ）、無条件で機械的に支給される社会保障は必須になるはず。消費税増税で基礎給付になればロードマップとしてはよかったのだけど、公○党が要らんことをしくさって軽減税率になりそうなのは困る。――けれど、世の中の歩みってこれぐらいのスピードだよな。変わるときはいっぺんに変わるけれど。ちょっとはマシになってるのならば、これを維持したいと思う。なので、自民党に票を入れておいた。### むすびにさて、いろいろ変なことを言ってきたけれど、本当に先ほどの3つの政策を実現してほしいかというと、それはそうでもないんだよね。ここら辺はちょっと他人には理解してもらえないかもしれないのだけど、なんというか、自分が正しいとは思えない。方向性としてはそっちが望ましいという確信はあるんだが、たぶん、実務的にはもっといい方法があるんじゃないだろうか。そこは三人寄れば文殊の知恵だからね、そういう方向性に沿って前向きな議論がしたいんだよ、結局のところ。なので、別に先ほどの政策を掲げなくても、穏健で、シンプルさと共和主義的討議を尊び、実務的な調整力を重んずる政党があれば喜んで投票すると思う。別に政権をとらなくても、与党の賛同すべきは賛同し、反対すべきは反対する。その判断基準として、討議により研ぎ澄まされた合理性と現実性、これから参加するメンバーにも支持されうる持続性、そしてシンプルさと公平さの尊重があればうれしい。自分はそういうのをフワッと“共和主義”と呼んでいるが、この国では民主主義ほど大事にされていなくて残念に思っている。*1:誤解されたくないので言っておくが、僕は渡辺喜美という人物個人を信任したことは一度もない。政党という枠組みで討議と合意、矯正がなされることを期待していたのだが、組織としてあまりにも未熟だった</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『戦争の技術 』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/20/004739/</link>
      <pubDate>Wed, 20 May 2015 00:47:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/20/004739/</guid>
      <description>戦争の技術 (ちくま学芸文庫)作者: ニッコロマキァヴェッリ,Niccol`o Machiavelli,服部文彦出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2012/08メディア: 文庫購入: 1人 クリック: 2回この商品を含むブログ (5件) を見る居酒屋のカウンターでぜんぶ読んだ。I&amp;#39;m at 炭焼酒房 嬉楽家 in 松山市, 愛媛県 https://t.co/GwqmpNH2vo
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) May 15, 2015  りで飲みに行ける店が近所にあまりなかったのだけど、ここはおしゃれ過ぎず、かといってけっして汚いわけでもなく、割りとのんびりできて最近気に入っている。基本的に焼き鳥屋さんっぽいけど、お魚もちょっとあるのがポイント。外だとお魚食べたいしねー、お魚好きだけど、生ごみメンドイし自炊はしたくない。さてさて、本書はマキャヴェリ三部作（『君主論』『ディスコルシ（政略論）』『戦争の技術（戦術論）』）の一角で、戦争をテーマにしている。世間の人気度・知名度で言えば、_『君主論』&amp;raquo;（越えられない壁）&amp;raquo;『ディスコルシ』&amp;raquo;&amp;raquo;『戦争の技術 』だけど、個人的な読書優先度を言わせてもらえば『ディスコルシ』&amp;raquo;（越えられない壁）&amp;raquo;&amp;gt;『君主論』&amp;raquo;&amp;gt;『戦争の技術 』だと思う。なぜみんな『君主論』が好きなのか、わしにはさっぱりわからない（君主にでもなりたいのか？）。断然『ディスコルシ』の方が面白いし、ためになる。まぁ、どっちにしろ『戦争の技術』は読まなくていい部類なのだけど、実は生前に刊行されたのは『戦争の技術』だけらしい。当時の現代的意義という点では、『戦争の技術 』&amp;raquo;（越えられない壁）&amp;raquo;&amp;gt;『ディスコルシ』≒『君主論』_だったようだ。たぶん、著者としても『戦争の技術 』は『ディスコルシ』と同じぐらい愛着のある著書だったのではないかと読んでて感じた。『君主論』は……あれはほとんど就職活動の一環のようなものだったろう。『ディスコルシ』の君主向けエッセンスを取り出した感じがするのだけど、自分の読み間違いだろうか。『戦争の技術』は1対複数の対話形式になっている。主人公は老将ファブリツィオ・コロンナで、マキャヴェリが彼に仮託してしゃべりまくる。一介の書記官（外交官）だったくせに妙に熱が入っていて、軍隊の募集から編成、運用に至るまで、詳細に論じているのがちょっとおかしいというか、微笑ましい。聞き役は
コジモ・ルッチェライ：“オルティ・オリチェッラーリの園”（政治的話題のサークル）の主宰だが、25歳で病死。『ディスコルシ』を献呈される。ザノービ・ブオンデルモンティ：商人・銀行家。『ディスコルシ』などを献呈されるバッティスタ・デッラ・パッラ：マキャヴェリが枢機卿ジュリオ・デ・メディチなどのもとで働けるよう尽力した友人ルイージ・アラマンニ：詩人・作家。ザノービとともに『カストルッチョ伝』を献呈されるいずれも“オルティ・オリチェッラーリの園”の主要メンバーであった。『戦争の技術 』の刊行は1520年で、ちょうどこのサークルに招かれていたころにあたる。当時のマキャヴェリは、フィレンツェ政界への復帰（とはいえ、政治家ではなく書記官としてだが）がもはや絶望的となったばかりか、イタリアの希望と目していたチェーザレ・ボルジアの破滅を目の当たりにし、ここで若者たちに囲まれているのがおそらく唯一の慰めであったのではないだろうか。しかし、1522年、ザノービ・バッティスタ・ルイージの3人は枢機卿ジュリオ・デ・メディチ（のちのローマ教皇・クレメンス7世）の暗殺計画に加担し、逮捕される。唯一ルイージ・アラマンニのみはフランスに逃亡できたものの、マキャヴェリはショックを受けたことだろう。以前、マキャヴェリは反メディチ陰謀に加担したと濡れ衣を着せられ、投獄されたことがある（保釈金を支払って釈放）。しかし、今回は濡れ衣さえ着せられなかった。弟子たちは先生に無断で稚拙な計画を立て、破滅への道を勝手に爆走してしまったのだ。サークルでは『戦争の技術』の回し読みも行われていたであろうにもかかわらず、そこからはなんの教訓も引き出されなかった。人を導く身にとって、これほど悲しいこともないだろう。『戦争の技術』の内容は“ようやく大砲が実用化された時代の戦術論”といった趣で、現代ではほとんどまったくといっていいほど意義を失ってしまっている。けれど、“市民武装論”の部分だけは傾聴に値するだろう。現代でも徴兵制を唱える人は少なくなく、また、それに反対する人は多い。しかし、そのいずれもマキャヴェリの“市民武装論”への注目と敬意を欠いているように思う。――とはいえ、この点は『ディスコルシ』でも触れられているので、そっちでよい気も。個人的には“一度肯定したうえでの否定派”という立場なのだけど、これはまぁ、また機会があれば。ともかく、ハゲたおちゃらけマンの熱意にあふれた軍事論に触れられただけで満足。それだけに、彼の運命を思うと哀しくなってしまう。晩年、フィレンツェは僭主メディチを追放して共和主義を取り戻す。それに最後の希望を見出し、共和国で己の能力を活かしたいと望んだマキャヴェリだったが、逆に共和国書記官であったにもかかわらずメディチに加担した（『君主論』を書いて就職活動をしたり、クレメンス7世から年金をもらって『フィレンツェ史』を書いていたのは事実だが）ことを責められて追放。失意のうちにこの世を去らなければならなかった。――人一倍の温かい心をもっていたのに、冷めた頭脳ゆえに忌み嫌われるタイプの典型のような人で、同情に絶えない。4杯目の生ビールの最後の一口が苦かった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『アゲシラオス』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/11/011907/</link>
      <pubDate>Mon, 11 May 2015 01:19:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/11/011907/</guid>
      <description>クセノポン小品集 (西洋古典叢書)作者: クセノポン,松本仁助出版社/メーカー: 京都大学学術出版会発売日: 2000/06メディア: 単行本 クリック: 2回この商品を含むブログ (1件) を見る『クセノポン小品集』より。アゲシラオスについては Wikipedia（アゲシラオス2世 - Wikipedia）でも参照してくれたまい。英雄伝 (叢書アレクサンドリア図書館)作者: ネポス,上村健二,山下太郎出版社/メーカー: 国文社発売日: 1995/04メディア: 単行本この商品を含むブログを見るネポス『英雄伝』の方が記述が簡潔で読みやすかったので、自分はそっちも参照した。  ゲシラオスの生涯をとても簡単に説明すると――兄の死後、野心家リュクサンデルの支援を受け、兄の子を差し置いて王位に就く（リュクサンデルはそのあと捨てられたらしい）。彼は武勇に優れており、ペルシア王アルタクセルクセスがギリシアを狙っているという情報を得ると、ギリシアで迎え撃つよりも小アジアに乗り込んで叩きのめしてしまえとエフェソスに上陸。カリアの太守テッサペルネス（こいつが割と詐術を弄する系の小者）の策の裏をかき、2度にわたって破り名声を得る（テッサペルネスはのちにペルシア王の逆鱗に触れ、ぶっ殺される）。しかしそのころ、ギリシアではテーベをはじめとする諸都市がスパルタに対する敵意を爆発させていた（だいたいリュクサンデルがいろいろヒドいことをしたせい）。のちに言うコリントス戦争である。アゲシラオスは監督官の要請を受け、小アジアでの勝利で得た果実をあっさり捨ててスパルタの救援に赴き、アテネとボイオティア（テーバイ）の軍を破った。このとき、アゲシラオスは神殿に逃げ込んだ敵を許したり（彼は非常に信心深いヒトだったらしい）、_「団結して異民族（ペルシア）と戦わないと破滅するぞ！」_と嘆いたりしている。しかし、アゲシラオスの活躍もむなしく、スパルタはレウクトラで名将エパメイノンダス率いるテーベ・アテネ連合軍に敗北。アゲシラオスと王位を分かち合っていたクレオンブロトス1世が戦死し、ギリシアにおける覇権を永久に失うこととなった。アゲシラオスはこの戦いに参加していなかったが、以後は、祖国を滅亡から救うために東奔西走、戦争や外交、ときには金策にまで精を出すことになる。――そして、レウクトラから10年。マンティネアの戦いで再びスパルタはエパメイノンダス率いるテーベ軍と対峙する。この戦いでスパルタは敗北したが、見事エパメイノンダスを討ち取り、テーバイをギリシア第一の都市から引きずりおろした。その後、アゲシラオスはエジプトへ金策へ出かけた帰りに船上で死去。スパルタ古来の質素な生活を守り、身分の低いものにも分け隔てなく接したため、クセノポンなどは心酔していたらしい。亡くなったときも遺体を保存するために塗る蜂蜜を持ち合わせず（ゼータクだから！）、蝋で代用したという。ちなみに、多分これから読む『ラケダイモン人の国制』にも出てくると思うけれど、スパルタの国制はちょっと面白い。2人の王を擁くが、その権限は非常に制限されていて、実際の政治はむしろ監督官によって動かされていた。
&amp;gt;スパルタは、始祖のエウリュステネスとプロクレスが双子だったことから、この二人の血統であるアギス家とエウリュポン家の二家の世襲の王を戴いていた。その一方で、監督官の存在によって王の権限は立憲君主制の君主のように大きく制限されていた。王の権利は軍の指揮権、会戦時に右翼に陣取って指揮する権利（右翼は最も危険な場所であり、その分そこを占めることは名誉とされていた）、祭事に関する諸権利などであった。スパルタ王 - Wikipedia 監督官の要請で小アジアから戻ってくるところなど、アゲシラオスも彼らの決定を尊重していたことがうかがえる。なので、直接民主制から衆愚政治に陥ったアテネよりも、長く安定した共和政体が続いたスパルタを評価する人は少なくない。なかでもアゲシラオスは「能力があってもしゃしゃり出ない」「富に溺れない」「必要以上に権力を用いない」といった古典的共和主義の徳目を満たした君主として評価が高い。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『黒い悪魔』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/03/15/184329/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Mar 2015 18:43:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/03/15/184329/</guid>
      <description>黒い悪魔 (文春文庫)作者: 佐藤賢一出版社/メーカー: 文藝春秋発売日: 2010/08/04メディア: 文庫購入: 1人 クリック: 4回この商品を含むブログ (7件) を見るカリブ海に浮かぶサン・ドマング島に農場をもつダヴィ・ドゥ・ラ・パイユトリ侯爵と、黒人の奴隷娘との間のムラートとして生まれたトマ・アレクサンドルの物語。トマ・アレクサンドルは奴隷として父所有のモノとは異なる農場で働いていたが、嗣子を失ったパイユトリ侯爵は“買戻し”契約を行使し、トマ・アレクサンドルをパリへ呼び戻す。しかし、やがて愛人と正式な結婚をすることになった侯爵はトマ・アレクサンドルの存在が疎ましくなる。自尊心の高いトマ・アレクサンドルはそれを嗅ぎ取り、自ら率先して侯爵の地位を捨て、平民“トマ・アレクサンドル・ドゥマ”となり、軍隊の道を歩むことを決意する。ちなみに、ドゥマとはドゥ・マス（農場の）に由来する名前らしい。しかし、貴族の地位を捨てたアレクサンドル・ドゥマの出世は、遅々として進まなかった。肉体に大変恵まれ、入隊当日に上官相手に大暴れした結果、連隊の名主的な地位を早々に占めたドゥマだったが、アンシャンレジームの時代、下士官以上は基本的に貴族が独占するものと相場が決まっており、それ以上の地位は望むべくもなかった。自信の才能の高さを自負するドゥマにとって、それは奴隷時代の越えがたい身分の壁を感じさせるものだ。―しかし、パリで革命がおこり、「人間と市民に関する宣言」が採択されると、状況は一変する。もはやドゥマは黒人でも平民でもない。市民である。よって、才能次第ではどこまでも出世できるはずだし、誰と結婚しても自由だ。ドゥマは一夜にして共和主義者となり、ヴィル・コトレ村の名士の娘、マリー・ルイーズに求婚する。マリーの父に一度は「せめて軍曹でないと」と断られるも、ドゥマは意に介さない。なんとなれば、マリー・ルイーズが囁いた通りなのだから。「時代は変わるわ」その後のデュマは、まぁ、いろいろ紆余曲折はあれ、破竹の勢いで出世していく。戦場では「黒い悪魔」という異名を頂戴し、革命の混乱に乗じて、軍曹はおろか、旅団長にまでのし上がる。念願のマリー・ルイーズも手に入れ、まさに人生の絶頂を迎えた。  『ナポレオン ―獅子の時代』 - だるろぐ で活躍するドゥマ氏）ところが、陰ながらドゥマの才能と人間性を認め、ドゥマもまた心酔していたロベスピエールがギロチンの露と消え、ナポレオン・ボナパルトが台頭すると、人生の歯車が少しずつ狂っていく。もともとドゥマはプライドが高すぎて上官とソリの合わないタイプではあったが、ナポレオンが国家と自分を同一視し、共和主義を蔑ろにすることに耐えられなかった。結局、エジプト遠征がドゥマの軍人としての最後の舞台となる。帰国途中イタリアで捕虜となり、牢獄生活で心身を損ねたドゥマは、復帰を望みながらもヴィル・コトレ村で44歳の生涯を終えることとなった。そんなドゥマだが、晩年は短いながらも満ち足りた時間を過ごしたらしい。黒人であり、平民であるという引け目から熱烈な共和主義者となり、理想のために命を顧みず戦場を疾駆し、上司と反目して昇進を捨て、死後には遺族年金まで止められたドゥマだったが、すべてを失ってなお、妻と息子とヴィル・コトレの村が残されていた。とくに息子は可愛い。自分はもうダメだけれど、この息子が世界に飛び出す踏み台になれるなら、俺の馬鹿な人生も馬鹿なりに無駄ではあるまい。
&amp;gt;「そのためにお父さんは、お前を王さまのように育てよう」 自然児デュマも、晩年になってようやく自らが殉じてきた民主主義と共和主義の神髄を知ったようだ。さわやかな読後感がグッド。彼をモチーフにして息子が書いた『三銃士』も、また読んでみたくなった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『革命について』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/04/231126/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Mar 2014 23:11:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/04/231126/</guid>
      <description>革命について (ちくま学芸文庫)作者: ハンナアレント,Hannah Arendt,志水速雄出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 1995/06メディア: 文庫購入: 2人 クリック: 24回この商品を含むブログ (22件) を見る下書きには“58日前”と書いてある。引っ越しのために本を梱包していたのだけど、誤ってこの本まで段ボールにつっこんでしまい、読み終えたのにブログにそのことを書けずじまいだったので、そのときにメモしたイメージ図だけ「はてなフォトライフ」に突っ込んでそのまま下書きになってしまっていた。さてはて。自分にとってこの本は、これまで読んできた共和主義者たち――とくにマキャヴェリ、もしかしたらトクヴィルもかもしれないけれどまだ読んでいない――たちの考え方の輪郭をくまどってくれたという感じ。とくに、“創業と守成”でいえば“創業”の部分の部分。創業とは、つまりは「革命」のことだ。アーレントはまず、革命を政治力学的に分解する。&amp;gt;ルイ十六世「これは反乱だ！（C&amp;amp;#39;est donc une revolte ?）」 ラ・ロシュフコー・リアンクール公爵「いいえ、陛下。これは革命です。（C&#39;est une revolution！）」
人々が Necessity（生きていくには欠かせないモノ）を欠くような状況に陥ると、やがて既存の支配を暴力的な「反乱」によってそれを打ち倒そうとする。そしてその焼け野原に、新しい秩序を「構成」（constitute: 憲法などの語源）しようとする。「革命」は、この二つのフェーズに分けられる。
&amp;gt;解放（リベレイション）と自由（フリーダム）が同じではないことは分かり切ったことであろう。   かし、人々は解放に当たっては意見の一致を見るが、自由に当ってはそうではないらしい。「構成」（秩序立てる）のフェイズが見えてくると互いに利害1主張するだけになり、人々は大きく渦巻く利害に踊らされるただの操り人形になり果てる2。その意味で、革命が多くの場合、外見上は「復古」という形をとる*3ことには少し納得がいく。たとえばマキャベリの言葉を思い出して、少し考えればよい。
&amp;gt;頭に入れておかなければならないのは、新しい秩序を打ち立てるということくらい、難しい事業はないということである。このうえなく実行が困難で、実行したとて成功はおぼつかなく、実現での過程では細心の注意を必要とすることなのだ。なぜなら実行者は現体制下で甘い汁を吸っていた人々すべてを敵にまわすだけでなく、新体制になれば得をするでろう人々からも生ぬるい支持しか期待できないものだからである。この生ぬるさは二つの原因から生れる。第一は、現体制を謳歌している人々に対する恐怖感であり、第二は、異例の新しきことへの不信感によるものだ。 異例の新しきことが信じられないのは、その果実が明確にイメージできないからだ。これまで得てきたものを捨ててまで、それは獲得されるべきものだろうか？そういうときは、“古き良き”時代を思い起こさせ、それを取り戻すのだと説得すれば割合うまくいくだろう（そして、賢い創業者はそこへこっそり新しい秩序を忍ばせる）。東洋のように、革命を肯定する怪しげな五行説（木火土金水の徳が順番に政権を担う）が援用できればそれに越したことはないし、日本のように権威と権力が分割してあって、権威を蔑ろにし過ぎた権力を懲罰する側を肯定する“錦の御旗”システムがあれば、なおのこと流血を抑えて社会を再構成することができるだろう。そうしたシステムが一切ないにもかかわらず、啓蒙主義に基づくまったく新しい政府を樹立する革命――アメリカ独立革命――が成功したのは、ひとつに既存の権力が存在せず、「反乱」のフェーズを省略できたことが大きい。また、アメリカへ逃れてきた人々は、決して欧州で力のある人たちではなく、また指導的立場にある人たちが啓蒙的な理想を共有していたという点において均質であった。
  かし、それを大陸に“逆輸入”することを試みた革命――フランス革命――は、そういった前提を無視していたため、「果てしなき反乱」「耐えざる革命」の連鎖反応を生み、テロと対外侵略で自滅してしまった。貧困を始めとする「社会問題」が「反乱」の過程で社会を団結させたけれど、その敵（たとえば民を顧みず浪費をやめない王といったわかりやすい敵）を打ち破ると、たちまちかつての味方が自分たちの「自由（≒利害）の敵」とみなされたり、同じ理想をいただかない「理念上の敵」として殺された。革命の目的は、その人たちをも含めた社会全体が最大限自由を享受できるように社会を新しく再「構成」することであるべきなのに。思うに、現代でもこの「耐えざる革命」の連鎖から逃れられていない国は少なくない。中国がそうであろうし、たぶんロシアもそうなんだろう。日本はどうなんだろう。みんな満足しちゃって反乱を忘れているのが現状なのかな。でも、そういう状態がずっと続くかというと、そんな試しは歴史上一度もなかった。そんな場面に直面したとき、僕もまた巨大な利害の渦に翻弄される社会の操り人形でしかいられないのだろうか。
*1:それはしばしば「自由」と呼称されるを*2:これはマルクスの世界観だ*3:明治維新などまさにそうだ！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『私たちはなぜ税金を納めるのか</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/10/214902/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Oct 2013 21:49:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/10/214902/</guid>
      <description>私たちはなぜ税金を納めるのか: 租税の経済思想史 (新潮選書)作者: 諸富徹出版社/メーカー: 新潮社発売日: 2013/05/24メディア: 単行本この商品を含むブログ (10件) を見る window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0], t = window.twttr || {}; if (d.getElementById(id)) return t; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = &#34;https://platform.twitter.com/widgets.js&#34;; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); t._e = []; t.ready = function(f) { t._e.push(f); }; return t; }(document, &#34;script&#34;, &#34;twitter-wjs&#34;)); twttr.ready(function (twttr) { var el = document.getElementsByClassName(&#39;twitter-syntax-tweet-id-387832212475084800&#39;); for (var i=0;i仕事の記事は今朝早起きして書き直したけれど、ブログは書き直す気になれない……本を読み返しながらかなり書いたのに、あれをもう一度書けだなんてヒドすぎる。というわけで、本書のテーマを一言でまとめちゃうと――_税は国家を超えられるか_ってことだと思う。税金っていうのは、もとは地主が地代をとるように、王が私的に――自分の暮らしを賄うために――かけていた。これは**租税**というより、どっちかっていうと**貢納**にあたるので、本書の目的ではない。本書では租税は近代から始まるとしているが、個人的には古代共和主義にさかのぼってもよいと思う。君主制と共和制の違いは、支配するのが何人か、ということだけではない。むしろ、税金が私的か公的か、税金のあり方こそに本質的な違いがある。話が逸れた。この話はまた今度にしよう。とりあえず、目次を紹介する。第1章 近代は租税から始まった第2章 国民にとって租税とは何か第3章 公平課税を求めて第4章 大恐慌の後で第5章 世界税制史の一里塚第6章 近未来の税制第1章では、戦争に伴う宮廷の資金難から税金が徐々に公的な意味をまとっていく場面が描かれる（「**家産国家**」から「**租税国家**」へ）。王はみずからの領地経営だけでは戦費が賄えなくなったので、都市の商工業者からも税をとりたいと考えた。しかし、彼らは王の支配民ではなく自由民だ。勝手に税をとるわけにはいかない。そこで議会を招集して必要になるごとに同意を得るのだが、これが次第に恒常化していく。都市の商工業者の側も、ただ税を払うだけでなく、政治への参画を求めた。これが近代的な共和主義の始まりで、その背景には「国家＋市場＝国民国家（政治経済 political economy）」の成立があるというわけ。その「国家＋市場＝国民国家」のうち、国家的な側面はドイツの官房学派経済学（第2章）で、市場的な側面はイギリスの自由主義経済学で確かめられる（第1章）。前者は国家をひとまとまりの有機体ととらえ、後者は国家を市場の残余的存在とみなした。第3章では舞台をアメリカに移し、より公平な課税（？）である“所得税”の発展が論じられる。揺籃期の租税は、もっぱら間接税（関税とほんの少しの内国消費税）に頼っていた（アダム・スミスはこれを批判している（第1章））。しかし、アメリカでは大恐慌（と世界大戦！）を経て、間接税から直接税への大転換が行われる（第4章）。法人税や所得税は、累進課税によって不平等を是正できる。このような性質から、租税は政府を介して（平等を望むという）民意を市場に反映させるためのメカニズムとしての意味を持つようにもなる。国民 ―（投票）→ 政府のコントロール国民 ―（購買）→ 市場のコントロール国民 ―（投票）→ 政府 →（課税）→ 市場のコントロール第3の課税の意味は時が経つにつれて重要性を増していくが、企業はすぐに国家の枠を超えて活動するのが当たり前になっていく。「国家＋市場＝国民国家」の枠組みは崩れ、「（国家＜市場）＝グローバリズム」の時代を迎えるというわけだ。そこで、5章・6章では国際課税が論じられる。トービン税とか、国家間の租税協定の話とか。### 疑問点個人的体験で言えば、国家というの基本的にロクなことをしないと思う。なので、小さな政府論――自由主義経済学――に魅力を感じるし、直接税よりも間接税を支持する（もう景気がよくなることはないので、税金の話も不景気前提で。 - だるろぐ）。直接税重視派は、国家というあり方に対して楽観的過ぎると思う。租税の第3の意味は重要だと思うけれど、それが正しく使われているとは自分には思えない。たとえば、エコカー減税を挙げよう。クルマはある程度金持ちでなければ買えない。であれば、そこを減税するのは金持ちに利することに繋がらないだろうか。エコカーの普及を後押しするという政策の意義は正しいと思うが、減税があってもなくても買い換えたであろう人にとっては、本来徴収されるはずの税がポッケに残ったのと変わらない。これはクルマが買える人に対する恩典（所得移転）であると言えないだろうか。エコポイントでも何でもいいけれど、このような税制は本来重視すべき下流（といっていいのか知らんが）層ではなく、より票に結び付く中流層に媚びた政策のように思う。こういう時はむしろ、古いモノをもっていることに対して課税を強める（増税）べきだ。あと、消費税は消費を抑えるので悪だというが、それはどうだろう*1。むしろ逆の発想で、加熱しがちな消費――金融取引！――に対して“レールに砂をまく”のに使えると思う。物品やサービスの購入だけに消費税をかけるのではなく、貨幣・金融システムの利用料として、あらゆる取引へ確実に、低額の課税を行うならば、税負担というのはもっと軽くなるのではないだろうか。加えて――これは夢想に近いけれど、そういった普遍的な消費税（取引税）の税率がダイナミックに変えられれば、景気の変動をより強固にコントロールできるかもしれない。もう一つ、国家を超えたもの、たとえば国際連合のような超国家組織が租税権を得たら*2、世界はどうなっちゃうのだろう。租税権があれば、それはもう国家であると思う。国連が国家になったら？　世界は平和になるのだろうか。それとも、超国家によって僕たち国民は抑圧されてしまう？　超国家から見れば、直臣としての国民は国家なわけで、僕らは国家の国民のそのまた国民、陪臣に過ぎない。よりちっぽけな存在になっていくのかもね。超国家がエコカー減税みたいなことをやるのって、あんまり想像したくない。 window.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自然状態について、など。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/12/015252/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2013 01:52:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/12/015252/</guid>
      <description>とある本に、こんなことが書いてあった。
&amp;gt;個人が国家を作るのであって、その逆ではない。国家が死滅しても個人は残るのだ。 これは、自分代わりと好んで引用する（res publica －－しかし共和国は続くのです。 - だるろぐ）この言葉の対極に位置している。
&amp;gt;あなたはフィレンツェ人たちのたいへんな志操堅固さを、またそれがこのように作られた共和国を愛するがゆえであることを、間違いなくご存じでしょう。あなたのご主人の志操堅固さは、たとえ偉大極まりないとしても、束の間のモノです。なんとなれば、それは一人の人間の生涯の間しか安定できぬからです。**しかし共和国は続くのです。**カヴァルカンティ『フィレンツェの歴史』 結局、個人あっての国家（共同体）なのか、国家（共同体）あっての個人なのか。現代では割りと前者の考え方が体制を占めている（自分も基本的にこれに同意する）。これには、恐らく前世紀に“全体主義”を経験したことが大きく影響していると思う。一方で、行き過ぎた個人主義が伝統的な道徳を破壊しているのもよく目にする。若い世代のなかには「戦争を待望する」みたいな文章を書いて名を売るひとが実際にいるし、ハイパーインフレを過剰に軽視する意見も根強い気がする。でも、僕らが享受している自由（≒可能性）の多くは、既存の・伝統的な枠組みに支えられている。たとえば、僕は毎日机の前でテキストを書いてお給料を貰っているが、戦争だのハイパーインフレだのになれば物乞いに落ちるしかないだろう。無論、理不尽な差別やいじめの構造、持続性に欠ける社会保障制度なんかは改革でも革命でもなんでもされてしかるべきだけど、壊していけないものもあると思うし、よりよいカタチでそれを次世代に譲り渡す義務（？）だってあるんじゃなかろうか。僕は日本に生まれてだいぶ得をさせてもらったと思う（自分が自由と呼ぶのはその“得”のことなのかもしれない）。ぜひ次世代のひとにも、この得を楽しんでほしいと思う。また、この得を与えてくれたひとたちにも、感謝しなkればならないと感じる（それが共同体≒相互贈与システムが続いていくための法則！）。結局、個人が蔑ろにされれば国家が否定されるし、国家が蔑ろにされれば個人主義が批判されると言うだけの話で、どっちの側からも――中庸？――モノが見れるのが大事ってことなんだろうなぁ。ありきたりで陳腐な意見に落ち着いてしまった。で、ふと思ったのだけど、リベラリズムの古典では議論の出発点として“自然状態”が前提とされることが多い。で、そそこでは“個としての人間”が描かれていることが多い。たとえばルソーの自然状態では――今手元にテキストがないので引用できないのだけれど、善も悪も知らず、互いにあまり交流のない、争いのない世界が想定されていたと思う。でも、それって本当に“自然状態”？むしろ、生まれた時から家族や氏族、ムラ、マチなどの中にいることを前提としたほうが人間にとっては“自然”な気がする。それを端折った議論をすると、保守主義の側からすれば自分たちが大事にしている家族や氏族、ムラ、マチなどの価値が不当に貶められているように感じちゃうのだろうね。逆に保守主義・共和主義の弱点は、家族や氏族、ムラ、マチを前提とし過ぎていることなのだと感じる。そういうセーフティネットがある人間を“自然”なものと前提し、それをもとに制度を設計してしまう。だから、それを失ったひと、もともと持たないひとに対しては厳しい。持たないひとは、努力をしなかった人だと捉えてしまう。ロールズは努力を美徳に勘定しなかったけれど、この点に関しては、そのほうが健全な物の見方だと思う。自分は基本的に保守主義・共和主義的立場に対してシンパシーを感じる。でも、温かい人間関係を築くためには、個人単位での平等的・機械的な基礎的社会保障は必須だと思う。その意味ではリベラリストかな。同時に、そういった普遍的な社会保障の重要性を理解ぜずに、自分の目に映った弱者を国のお金で助けることで自己の満足を満たしている自称リベラリストに嫌悪を感じる。でも、それは一部保守主義者に対しても同じこと。人間が愛せる範囲なんかたかが知れている（リベラリストは忘れがちだけど、これはしょうがないこと！）。だから、狭い温情主義としての保守主義を否定したりはしない。けれど、ああいう輩が（あえて言う）しょうもない伝統的価値観を振りかざしてリベラルな保障制度を否定するのは好まない。ベーシックインカムだの、夫婦別姓だの、男女平等だので簡単に壊れてしまう“愛”なんて、自分はしょうもないと思う。
### 今後の予定各論者の“自然状態”をピックアップしましょう。家族や氏族、ムラ、マチなどを方法論的に前提とした議論を考えてみる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>そろそろ参院選にも一言いっておくか。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/23/071912/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jul 2013 07:19:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/23/071912/</guid>
      <description>script&amp;gt; window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0], t = window.twttr || {}; if (d.getElementById(id)) return t; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = &amp;ldquo;https://platform.twitter.com/widgets.js&amp;quot;; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); t._e = []; t.ready = function(f) { t._e.push(f); }; return t; }(document, &amp;ldquo;script&amp;rdquo;, &amp;ldquo;twitter-wjs&amp;rdquo;));
 twttr.ready(function (twttr) { var el = document.getElementsByClassName(&#39;twitter-syntax-tweet-id-359176893427224578&#39;); for (var i=0;i window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0], t = window.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>その　黄金の一枚は……</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/02/212421/</link>
      <pubDate>Thu, 02 May 2013 21:24:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/02/212421/</guid>
      <description>  許の更新行ってきました。ゴールド免許証ですよ！　やったー！（嬉しいので、今日のブログのタイトルは ARIA (漫画) - Wikipedia 風です）もう7年前になるのかな、ホンダのビートを回転限界＜レブリミット＞までブン回して東金道を爆走し、とてもニコやかな写真をパパラッチされた挙句、白バイ隊員に家まで迎えにきてもらったときのことは忘れません。あのあと、簡易裁判所に8万円ほど巻き上げられ、普通免許（今の中型限定免許）を失いました。会社のおカネのやりくりでムシャクシャしていたとはいえ1、アレはよくなかった。たまたま大型二輪免許の取得と時期がかぶっていたので、普通免許は失っても二輪ならば運転できたのは不幸中の幸い。バイクで運転免許センターへ通い、2回目の試験2で普通免許を取り直してからは、かなり安全運転と法律の遵守を心掛けて運転してきたつもり。なので、今回のゴールド免許証はだいぶうれしい。まぁ、これも続けなければ意味ないのですが。
  なみに、前の免許証はこんなの。個人情報保護のため、前回から本籍地が印字されなくなりましたが、今回からは本籍地の欄そのものがなくなりました。これは国際標準対応を睨んだ措置でもあるとのこと。本籍地の概念って、よその国にはあまりないのかしら。
  ちろん、講習もちゃんと受けてきましたよ。まぁ、毎回似たような内容ですけど、僕たちには_原則クルマを運転する自由など認められておらず_、免許はそれを_特別に許可するもの_だという話を聞いて、前に聞いたのとは違う新鮮な感じを受けました。そうだよね、免許というものはそういうものなのだよね。**“公道”**とは文字通り**“公（おおやけ）”**の場であり、そこでは**“公人”**として振る舞わなければならない。個人的な事情・感情を排し、定められたルールを守り、お互い配慮しあって“自動車社会”という公共空間を守り、維持する人でなければならない。そうすれば、自分の自由を少し我慢し、法的・道義的責任を負う代わりに、より大きな社会的自由を享受できる――社会的合意の下に。こんなところで共和主義の精神を再確認するとは思わなかった。
*1:ちょうど東金にある税理士さんのところへ行く途中でした*2:1回ではよほどでない限り通してくれないのだそうな……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>討議について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/19/012007/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Nov 2012 01:20:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/19/012007/</guid>
      <description>   討議は、選択肢を洗練させるために行うのであって、自分の意見に反対するものを味方に引き入れる（≒説得する）ために行うのではない。 たとえば、個の議題について賛成・反対を表明するだけでも 個の立場が生じうる。これを少数によって代表させることなど、そもそも可能なことなのだろうか。おそらく不可能だろう。しかし、それはそれぞれの議題が互いに“独立”していれば、言い換えれば、互いに依存していなければの話。もし、議題 A に賛同することが、別の議題 B へ反対票を投じることに矛盾するのであれば（逆もまた然りとする）、A と B という二つの議題は独立していない。この場合、一見賛否二通りの組み合わせで 個の立場が発生するように見えて、実のところ矛盾のない意見はたった 通りしか生じ得ない。そこに、代議制に基づく民主政の可能性がある。およそこの世に存在するものの中で、直接的であればまだしも、間接的にすらまったく関連がないものなど、なかなか存在しえないだろう。慎重に吟味すれば、あまたある立場もたかだか数個の立場に整理されうることがあるかもしれない。一見関連性のない事柄について依存性を指摘したり、考慮に入れそこなった前提を明るみにし、矛盾のある主張を退け、いくつかの本質的な主張のみを残していくことができるかもしれない。そういった主張を篩にかけることが、すなわち「討議」だ。そこから先は、ただ自分の好みや信念に従って、特定の主張を選びとればよい。なにも討議によって自分と主張を異にする相手を説き伏せる必要などない。一見複雑で無秩序に見える自然ですら、実はいくつかの基本的な物理法則に貫かれているらしい。であれば、複雑な人間の社会にもそうした“いくつかの”正しいあり方があってもおかしくない。もっとも、そのあり方がなんであるかは知る由もない。けれど、あり方を価値的・正義的に等価な“選択肢”として示すことはできる。あり方を選択すれば、さまざまな社会問題に対してそれを矛盾なく適用した方策が導き出せるだろう。そのどれを気に入るかは、有権者次第だ。そういったさまざまな政策のコアとなる“あり方”こそが、いわゆる政治理念だ。個人的にはどの政党もそれをもっていてほしい。マニフェストに守れもしない約束事を書き連ねるより、そっちのほうがよっぽどわかりやすい*1。
### 一般意思 2.0 への疑念&amp;gt;人々の無意識を現代の情報技術を駆使することで可視化し、それを政治に反映することこそが、一般意志の実現につながる一般意志2.0 ルソー、フロイト、グーグル そもそもルソーの解釈が誤っていると感じるのだけど、そこは我慢して主張を汲むとしても、これは単に民意の「代表」を機械的に行おうといっているに過ぎない。この著者は「討議」を否定しているそうだが（私たちの多くは「何か問題があれば、議論を尽くしたほうが民主主義的でうまくいく」と思っていないでしょうか?）、討議もせずに選択が可能だろうか。複雑な世界をまるごと有権者に与えたところで、彼らがどんな選択を行えるだろう。だれかが世界を分析し、これから為すべきことをいくつかの選択肢へまとめないと、選択もままならない。まぁ、選択すらままならないのだからいっそ「無意識」を可視化してそれに従おうという論法なのかもしれないが。
### 民意 2.0&amp;gt;国民の意思を正しく反映させるために、無作為に選ばれた市民に賢明な判断をしてもらおうhttp://cms2x.wired.jp/2012/11/18/fewer_voters_better_elections/ これはアリだと思う。ただし、そのままではダメだ。“無作為に選ばれた市民”に政治を任せるとしても、かれらがその資質をもっていると誰が言えるだろうか。しかし、“無作為に選ばれた市民”に資質が要求されないナイスな方法が一つある。“無作為に選ばれた市民”が「討議」のみを行い、いくつかの選択肢を提示する。ただし、「選択」には加わらない。「選択」はこれまで通り、一人一票制度（ただし、討議を行った市民は加わらない）で行う。討議と選択から私利私欲をとりされば、よりよい結果が得られるのではないか？　少なくとも、政治を任せるに足る資質をもつ賢者が立候補し、お金と人を集め、有権者を説得し、民主主義的リーダーにのし上がり、終生自分の利害に惑わされず公平な判断を行うことを期待するよりはいい結果が得られるように思う*2。
公平なケーキの切り分け方 - だるろぐ選挙とくじ引き - だるろぐマキャベリだか誰かも言ってたよね。民衆は自分たちで何かをしようとすれば誤ってばかりだが、限られた選択肢から選ぶようにすれば案外正しい判断を行うものだ、と。ちがかったかもしれないけど。*1:政治家なんか、ほんとは政治理念を演じるピエロ、選択肢の人格化されたものであればいい。自分が信じていない理念に従っていても、それに忠実であればよい政治家だ。その逆はクソだ*2:選挙が生むのは選挙に長けた人物だけだ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『政府論の歴史とモデル』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/28/212646/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Oct 2012 21:26:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/28/212646/</guid>
      <description>政府論の歴史とモデル (1977年) (現代政治学入門講座〈4〉)作者: B.クリック,小林昭三,石田光義出版社/メーカー: 早稲田大学出版部発売日: 1977/01メディア: ?購入: 1人 クリック: 1回この商品を含むブログを見る貴族制と民主制のベストミックス - だるろぐ でクリックという人に興味をもったので、適当に（本当に、アマゾンで適当に！）一冊古本を買ってみた。ちなみに、そのときは「B・クリック」で検索したのであまり出てこなかったけど、「バーナード・クリック」で検索したら結構いっぱい出てきた。しまったしまった。この本はとても薄いので、一瞬で読める。前半が歴史上存在した（および、するであろう）国家制度を概説した“スケッチ”、後半がそこからいくつかの法則を抽出した“モデル”になっている。前半で取り上げられた国制は以下の通り。「伝統的理論に基づく私自身の簡明な分類」であるらしい。プリミティブな政府古代の帝国ギリシャ都市国家共和制ローマローマ帝国東洋的専制主義封建政府初期近代国家近代民族国家近代的専制全体主義政府未来の国家これに対して、クリックは「専制主義的」「共和主義的」「全体主義的」という3つの分類を後半部分で提起している。この3政体は、「多様性を秩序付けるという基本的な調整問題」へのアプローチによって分類できる。専制主義的――多様な利害のうちから一つを選択し、権威によって強制する共和主義的――利害の異なるものを参加させて、調停・競合的選択を行う全体主義的――抗争のもはや起こりえない完全に新しい社会を提起して、革命を支持→強制させるそして、11の問題に対してその3政体がどのように対処してきたかを検討する。専制的共和的全体的住民の役割受動的服従と社会的尊敬自発的個人参加（の強制）大衆参加と強制的に表明される熱狂公的教義忠誠は宗教的義務で、政府は神の秩序の一部功利的かつ世俗的基盤（市民社会）イデオロギー典型的な社会構造高度に階層化されたカーストないし階級構造中間階級ないしブルジョアジー（しばしば欺瞞に終わる民族的）平等主義エリート集団自己持続的かつ排他的集団社会的特権を享受する、安定した政治的階級（理論的には）完全な社会的流動性にもとづく業績主義集団典型的政治制度宮廷ないし宮殿議会単一政党経済農業経済資本主義経済、最終的には混合経済戦争経済または計画経済財産に関する理論身分を明らかに示す標識目に見える価値の標識（理論上）個人財産はない法に対する態度慣習的かつ神授的慣習および制定法歴史法則知識に対する態度知識は力であり、用心深く守られるべきもの知識の断片化、道徳的事実と科学的事実の区別（相対主義）イデオロギーによってすべての知識が一体化、強制的学習情報普及に対する態度風刺調査宣伝政治への態度陰謀調停ブルジョア的偽善個人的には全体主義への評価が興味深かったかな。全体主義は近代の産物？（そうじゃないっぽい）　革命は例外なく全体主義的になされる？（よくわからない……）本書の興味は主に「近代」へフォーカスされている。その時間軸を「古代」「中世」へ移してみればまた違うかもしれない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ゴシックバランス</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/20/151617/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Oct 2012 15:16:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/20/151617/</guid>
      <description>  br/&amp;gt;
&amp;gt;原意は「ゴート人の」を意味する言葉である。ルネサンス期の15世紀-16世紀に、イタリアの美術家アントニオ・フィラレーテやジョルジョ・ヴァザーリらが、中世時代の美術を粗野で野蛮なものとみなして、「ドイツ風の」あるいは「ゴート風の」と呼んだことに由来する蔑称である（ゴート人が実際に用いていた美術様式という訳ではない）。中世の教会建築、絵画などの様式を示す概念になっていった。ルネサンス期以降、ヨーロッパでは古代ギリシア・ローマの美や文化が理想とされ、暗黒時代とされた中世の文化には低い評価が与えられてきた。ゴシック - Wikipedia ### 支配は財産を基礎とするジェームス・ハリントンは、「ハリントンはそれ（マキァヴェリの政治哲学）を継承しつつも、“古代”と“近代”はいっしょくたにできない、全然構造が違う、マキャヴェリはそれに鈍感すぎると考えていた」（権威と権力 - だるろぐ）。では、ハリントンが考えていたモデルとはなにか。それは、経済が政治を決定するという理論だった。&amp;gt;支配は財産を基礎とする。暴力や詐欺によって統治が変わることはありうるとしても、当地を基礎づけ、かつ永続化させるのはまさに財産である この言葉は、ハリントンの盟友ネヴィル*1のものだけれど、ハリントンの考えをうまく表していると思う。マルクス風に言うと「上部構造と下部構造」ってな感じになるのだろうか。なお、この考えにもとづいた政体分ついについては、前にまとめた（ハリントンの政体分類 - だるろぐ）。
### ゴシックバランス  がなが書くのが面倒になった。要はこういうことだ！ゴシックバランスとは、封土制（feud）2と家臣制（vassalage）を二大支柱とした中世社会の政治制度、つまり封建制度のことを言う。この制度は、西洋と日本でしか見られなかった3。簡単に言うと、領主と主従関係を結んだり、征服したり（この場合は帝国になるだろう）して、権力がヒエラルキーを成したのが“ゴシックバランス”だ。ゴシックバランスにおいては、その頂点をなす皇帝・王が、末端の人民へ直接命令することはできない。あくまでも貴族・教会（領主）を通じてのみ命令が可能（媒介・委任・委譲）で、人民も皇帝・王への帰属意識をもっていない。そこで王は、さまざまな改革を通じて貴族階級の力を弱め、むしろ当時勃興しつつあった商工業階級や地主階級と直接繋がろうとする。たとえば、定住法4、家臣・領民法5、土地譲渡法*6といった反封建政策を行う。また、教会に対しては修道院の解体政策を進め、その財産の国有化を進めた。こうした政策によって、王は直接人民を治めることに成功した（絶対王政）が、それは自分の「ワインを薄める」ことでもあった。つまり、王は“権威”によって成るにもかかわらず、その“権威”そのものを薄めてしまった。新たに台頭した人民階級（近代的市民）は私利私欲を肯定する“自由経済”に依拠しており、封建的な“権威”を認めない。エリザベス女王のようなカリスマ（≒個人が帯びる“権威”）をもつ君主のもとでは、その矛盾もすぐには顕在化しなかったが、すでに政治のバランスと所有のバランスは崩れている。いずれ、暴力によってこの2つのバランスは調和が図られるだろう。そして、“市民社会”への扉が開く。
### 私見ハリントンの「支配は財産を基礎とする」という考えが、がマルクスへ直接影響を与えた証拠はない*7。しかし、『オシアナ』は当時結構読まれたようなので、「支配は財産を基礎とする」という考えは半ば常識的な考えとして流布していた可能性はあり、間接的な影響はあったと思われる。ただし、ハリントンは「支配＝財産」関係の中身にまで言及はしなかった。支配構造を所有のバランスへ射影したのはよい発想だったが、それだけでは理論に厚みがない。一方、マルクスは重厚な理論を構築したが、その支柱のうちの一つ「労働価値説」が崩壊してしまい、理論的説得力を失ってしまった。というわけで、「支配＝財産」の間を説明する理論は、今のところないように思える（もしくは、自分が知らないだけか）。*1:マルクスに対するエンゲルスのような存在、ダーウィンに対するハクスリーのような存在*2:話は変わるけど、この翻訳って音も符合しててスゴいｗ*3:中国は巨大な官僚制度をもっていたが、封建制度ではない*4:20エーカー以上の農地を耕作する農民を保護 → ヨーマン*5:家臣の雇用を規制 → 貴族の軍事力を削減 → 中央に出仕して廷臣（官僚）になる or 地方に根を生やした単なる大型地主になる（ジェントリ）*6:貴族に土地の売買を許可 → 所有バランスの変化を促進*7:エンゲルスが1箇所だけハリントンに言及している部分がある</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>権威と権力</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/16/084545/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Oct 2012 08:45:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/16/084545/</guid>
      <description>近代共和主義の源流―ジェイムズ・ハリントンの生涯と思想作者: 浅沼和典出版社/メーカー: 人間の科学新社発売日: 2001/05メディア: 単行本 クリック: 3回この商品を含むブログを見る&amp;gt;ハリントンは、権威と権力とは明確に区別されるべきものと考え、ホッブズはこの両者を同一視していると批判する。……ただ、ハリントンのこの用語法と、両者の区別はからなずしも妥当ではない。 「権力」を単に「強制力」へ読み替えてしまうと、そうなってしまうのかもしれないが、個人的にはこれこそがハリントンらしい、興味深い視点だと思う。二つの原理 - だるろぐ では、ハリントンのいう二つの政治的原理を検討した。
古代の知恵近代の知恵精神の善（the good of the mind）財産の善（the good of fortune）叡智、知恵、勇気などの生得的/後天的な徳（virtue）富（riches）権威（authority）による支配権力および支配権（power of empire）理性的な法および共同全にもとづく統治情念および私的利益にもとづく支配前者にマキャヴェリ、後者にホッブズを割り当てる分類には僕もあまり納得がいかないし、単純すぎるという指摘にも頷ける。けれど、あくまでもポイントは「権力」ではなく、その「権力」の源泉にある。### 古代：社会（贈与＝権威）に埋め込まれた経済（交換）古代において、「権力」の源泉は集団における“贈与（互酬）”にあった。等価交換を基本した個人対個人の長期的・継続的な直接“贈与”が集団的なものへと発展すると、次第に“贈与”は誰かを“媒介”にして行われるようになる。その“誰か”は“徳”を以て選ばれる。古代中国では、“徳”をもつものが“宰”を行った。“宰”とは「宰相」ともいうように、政治（まつりごと）を取り仕切ることを言うが、その原義は「肉を公平に分けること」であるという。ここでは“公平性”という“徳”をもつ者へ一度“贈与”が集められ、そして適切に分配することこそが“宰”の役割であり、政治の本質とみなされていた。本来、「儒」はこうした“王”や“宰”たる者が備えるべき“徳”を説くものであり、徳を備えたものこそが“王”や“宰”たるべきであるという「徳治主義」を説く。“贈与”を支配するものは“権力”をもつに至るが、それはあくまでも“権威”にもとづいていなければならない。### 近代：経済（交換）に埋め込まれた社会（贈与＝権威）*1しかし、近代では“贈与（互酬）”に代わって、貨幣を媒介とした“交換”のプレゼンスが高まってきた。“交換”は“贈与”によって築かれた“権威”のピラミッドを突き崩してしまう。というのも、“交換”は少なくとも理念の上では「対等な個人による自由な契約」にもとづいており、権威主義とは相いれないからだ*2*3。“交換”によって財を築き、社会に対する影響力を勝ち得ること――財による権力は、もちろん古代にもみられた。しかし、これは「権威なき権力」として侮蔑され、うまく抑圧されていた。どこの社会でも「士農工商」に似た身分システムが敷かれていて、その則を超える事例はごく限られた例外だった。しかも、その事例そのものが“王”による“贈与（恩典）”にほかならない。“交換”世界から“贈与”世界への移籍が行われることはあっても、“交換”世界が“贈与”世界を飲み込む兆候は何ひとつ見られなかった。### 近代へのスイッチでは、なにが世界を古代から近代へと推し進めたのか。おそらく、西洋では似たような規模の“贈与＝権威”、つまり王国や帝国がいくつもあり、それらが互いに争っていたからだろう。“贈与＝権威”は“交換”や、そこから派生する徳（自由主義、多文化主義、発明、進歩）を基本的に否定する。しかし、戦争ともなれば別だ。相手を打ち負かすためには、少しだけ蛇口を緩めなければならない。そして、平和になれば再び蛇口を閉じる。「戦争が技術を進歩させる」とはこのことだ。東洋には長期間にわたって同じような規模の王国・帝国が併存することが少なく*4、蛇口の開け閉めを安全に何千年と続けてこれたが、西洋では少し緩めすぎてしまった。そして、とうとう蛇口を開けすぎて、閉まらなくなってしまったのが、ハリントンやヒューム、アダム・スミスの時代というわけなのだろう。「なぜ産業革命が起こったのか？」 - だるろぐマキャヴェリは中世に“古代”の精神を発掘・称揚する一方で、“近代”の手口を発見し、勧めた。ハリントンはそれを継承しつつも、“古代”と“近代”はいっしょくたにできない、全然構造が違う、マキャヴェリはそれに鈍感すぎると考えていた。だから、ハリントンにとってはその構造を明らかにすることと、もう閉まることのない“蛇口”とどのように付き合っていくかが大事だった。*1:「経済に埋め込まれた社会」はポランニーによる表現*2:だから、専制君主はそれを抑圧するか自分の手で管理しようとしてきた！*3:逆に言えば、経済嫌い、新自由主義嫌いなひとは、自分が「権威好き＝だれかをコントロールする/誰かに管理されるのが好き」でないか自問したほうがいい*4:春秋戦国時代はギリシア世界と同じぐらい思想が進んでいた。北夷南華時代は南北で文化的に断絶しすぎて、戦争はあったが商業交流がなく、あっても歳幣などを通じた権力間交流にとどまっていたのではないか</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>二つの原理</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/10/234811/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Oct 2012 23:48:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/10/234811/</guid>
      <description>   支配は財産を基礎とする。暴力や詐欺によって統治が変わることはありうるとしても、当地を基礎づけ、かつ永続化させるのはまさに財産である*1 ハリントンは、政治の原理として二つの要素ないし側面があると考えていた。ひとつは内面的なもの、つまり精神の善（the good of the mind）。叡智、知恵、勇気などの生得的または後天的な徳（virtue）がこれに含まれ、この善には権威（authority）が対応する。もうひとつは外的なもの、つまり財産の善（the good of fortune）。これはずばり富（riches）のことで、これには権力および支配権（power of empire）が対応する。古代においては、権威も権力も血で“継承”するものだった。そもそも“古典的共和主義”のリングに上がることができたのは、それなりの財＝権力をもったひとたちだった。彼らにとって、財＝権力は当然備えている前提条件に過ぎない。しかし権威はあくまでも後天的なものだ。そのため、古典的共和主義における主題のひとつは、いかに個人が（努力して）“権威”を獲得するかにあった。尊敬に値する、価値のある生き方とは何だろうか2。一方、近代では才覚によって一代で“財＝権力”を得ることが認められている3。市民社会、近代経済では、“継承”に依らない権威なき権力が生まれうる。それはひとつの“自由”でもある。親の出自に関係なく才能を発揮できるのは素晴らしいことじゃない？　そんな“権威＝権力”関係が崩れて、権威なき権力も考慮に入れなければならなくなったのがハリントンの時代だ。しかし、そこではどうしても“財＝権力”がまず追求されてしまう。近代的“権力”において“権威”は必ずしも必須ではないと思われている。権威の獲得は二の次になる。けれど、権威なき権力は他者を屈服させることはできても、他者に慕われることは決してない。やはり、“権力”は“権威”も備えているべきではないだろうか。近代社会において、統治者はどうあるべきなのだろうか。というわけで、次は エドマンド・バーク - Wikipedia あたりに進まねばならない気がしてきた。
*1:この言葉はハリントンの盟友・ネヴィルによるもの*2:ストア派哲学がその答えの一つだ*3:古代では認められていなかった！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>貴族制と民主制のベストミックス</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/09/001816/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Oct 2012 00:18:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/09/001816/</guid>
      <description>### 貴族制＋民主制＝共和制バーナード・クリックによれば、&amp;gt;貴族制とは、原理的には賢者の支配であり、法的には少数の支配であり、社会的には有産者の支配 であるという。一方、
&amp;gt;民主制とは、原理的には意見の支配であり、法的には多数者の支配であり、社会的には貧困者の支配 であるという。共和制は、言うなればそのベストミックス＜最良の混合＞を目指したものだ。
原理法社会貴族制賢者の支配少数の支配有産者の支配共和制意見にもとづく賢者の支配多数者に支えられた少数による指導中産階級を核とした支配民主制意見の支配多数者の支配貧困者の支配共和主義の根本には、自由と民主主義へ向かうベクトルと、純粋な民主政への不安・懸念が同居している。これは一見矛盾だけど、だからこそ一方へ完全に傾いてしまわない“中庸”が得られるととらえることもできる。&amp;gt;常に小刻みに揺れる天秤は、&amp;quot;永遠の相のもと&amp;quot;では水平に静止しているに等しい ただし、フランスの共和主義はこの点からみると少し異色かもしれない。ルソー的共和主義には、こうした政体・体制のミックス＆バランスの視点があまりないように思う。それゆえに硬直的で、包容力がない。ただ、フランス人の自尊的で孤高な気質には合っていて、それはそれでありか。
### 君主制 vs 共和制さて、君主制についての言及はないが、あえて真似をして表現すれば、さしずめ、&amp;gt;君主制とは、原理的には権威の支配であり、法的には相続にもとづく支配であり、社会的には血統による支配 とでもなろうか。あまりうまくはないけれど、無理して貴族制・民主制に呼応させた言い回しを考えると破たんしてしまうことに気付いた。君主制は一人による支配だけれど、それを裏打ちするのは「権力を樹立した」という歴史的事実のみであり、それ以外に君主制を正当化するものはなにもない1。この点で、貴族制や民主政とは少し異質な存在だと思う。専制君主が敷く官僚制と、貴族が推戴する君主国は、外見は似ていても本質がまったく違う。というのも、前者は「すべては王のもの」だ。一方、後者は「王は貴族の代表」に過ぎない。「所有権」の在り方がまったく異なる。歴史的事実が、一人による「所有」を裏付けている2。共和主義は、原初このような「王による所有」を否定してきた。けれど、それをもって共和主義＝反（専制）君主主義ととらえて終わってしまうと、共和主義がもっていた問題意識――腐敗せずに続いていく国――を無視してしまうことになる。
&amp;gt;しかし共和国は続くのです。 *1:王権神授説というものもあるけれど、それはある種のトートロジーに過ぎない*2:なお、改革によって絶対君主が成り立つ場合もあるが、これはのちほど書く予定の「ゴシック・バランス」で触れる</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ハリントンによる諸国家の政治的秩序のまとめ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/07/214654/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Oct 2012 21:46:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/07/214654/</guid>
      <description>### イスラエル&amp;gt;法律承認ないし国家の議決権を持つ全会衆集会、全会衆集会への提案権や最高裁判権をもつ長老会議ないし最高会議、および法律の執行機関としての行政府から成っていた。 ### アテネ&amp;gt;提案権を担った元老院、議決権を行使したが、同時にしばしば討議を行ったために破滅するに至った民会ないし市民集会、アレオパゴスの高等法院、および九人の執政官その他の行政府。 ### スパルタ&amp;gt;提案を行う元老院、議決を行うのみで決して討議を行わなかったことが永続の原因となった民会しない市民集会、および執行を担当する二人の王、監督官その他の行政府。 ### ローマ&amp;gt;提案を行う元老院、議決を行うがあまりにしばしば討議も行ったため動乱の原因となった民会、執行を担当した執政官、護民官、監察官その他の行政府。 ### ヴェネツィア&amp;gt;提案を行い、またときに議決も行った元老院、議決を本質的な役割とした大評議会、執政を担当する総督、市会議員、監察官、十人会その他の行政府。 要は、提案・議決・執行を分けましょうという主張。日本の場合、これに従うならば参議院が提案を、衆議院が議決を、行政府が執行をそれぞれ担当するのが望ましい。しかし、5人以上の両院議員に提案権が与えられており、参議院も議決が可能な日本はそれに沿っているとは言えない。
討議と代表の分離、二院制 - だるろぐ近代共和主義の源流―ジェイムズ・ハリントンの生涯と思想作者: 浅沼和典出版社/メーカー: 人間の科学新社発売日: 2001/05メディア: 単行本 クリック: 3回この商品を含むブログを見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『近代共和主義の源流―ジェイムズ・ハリントンの生涯と思想』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/26/213207/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Sep 2012 21:32:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/26/213207/</guid>
      <description>近代共和主義の源流―ジェイムズ・ハリントンの生涯と思想作者: 浅沼和典出版社/メーカー: 人間の科学新社発売日: 2001/05メディア: 単行本 クリック: 3回この商品を含むブログを見る日本でハリントンを網羅的に研究したひとはほとんどいないみたい。ホッブズについてはみんな挙って言及するのに（ハリントンもそのひとりだ）、ある意味で彼と対をなすハリントンについては忘れ去られている。_なんということだ／(＾o＾)＼_高校の世界史でも『オセアナ』の書名を聞くかどうかってところかな……&amp;gt;**ジェイムズ・ハリントン** (英: James Harrington または r が1つの Harington) (1611年1月3日 - 1677年9月11日)はイングランドの古典的共和主義 (classical republicanism) 思想の政治哲学者。1656年に著した共和国論『オセアナ』が有名。ジェームズ・ハリントン - Wikipedia ハリントン一門はノルマン征服からの名家で、ジェイムズはその末葉・エクストンのハリントン家（のそのまた分家）に生をうけた。エクストンのハリントン家は代々州知事や州選出の国会議員を務める家柄で、男爵としても資産は多い。決して有力貴族ではないし、没落したといえばいえる家だけれど、地域に根付いた富裕層に位置する、つまりはジェントリ（郷紳：下級地主層）の生まれだった。当初、オックスフォードのトリニティ・カレッジで学ぶも父の死去で退学し、遺産でヨーロッパで見聞を広める。とくにヴェネツィアをはじめとするイタリア都市国家、三十年戦争で独立を勝ち取りつつあるオランダを目の当たりにし、共和主義に目覚めた。帰国後は、チャールズ一世に近侍し1、主教戦争（1639、1640年）にも従軍。国王と共和主義者の関係がどうだったのかは興味深いところだけれど、思想こそ違え互いに紳士かつ主従の関係を保ったらしい。実際、主教戦争の失敗によってイングランドで内乱が発生し（1642年～）、国王は一度スコットランド軍に囚われるが、ハリントンはイングランド（議会）軍に引き渡されるに当たり侍従を務め（1647年）、国王を保護している。そのまま2年間侍従を務めたが、議会の混乱の隙に逃亡を図った国王は再び囚われ、1649年に処刑される。この一連の事件が、いわゆる清教徒革命（1641～1649年）だ。王の死後、ハリントンは護国卿クロムウェルが指導する共和主義体制のもと、『オセアナ（オーシアナ）』の執筆を進める。1656年に『オセアナ』が出版されるまでのハリントンの動静は不明で、なかば隠遁生活を送っていたらしい2。その著書の中で、ハリントンは共和主義を標榜しつつも実質的には君主制を敷くクロムウェルを批判し、真の共和主義とはなにかを架空の国家“オセアナ”として披露している。この本は一度差し止めを食らったらしく、無事出版許可が下りたものには護国卿クロムウェルへの献辞がついている。やがて、オリバー・クロムウェルが死去し、その息子が護国卿に就任すると、ハリントンは本格的な政治活動を開始する。このサークルは「ロータクラブ」と呼ばれ*3、一定の支持を受けた。しかし、処刑された国王との親密な関係と、恐怖政治下で出版された熱烈な共和主義の書『オセアナ』。そして、クロムウェル亡き後の「ロータクラブ」。この3つが晩年のハリントンに災厄となって襲い掛かる。その後、共和主義が崩壊して王政が復古する（1660年）と、ハリントンは再び書斎の人となった。しかし、王党派への意見書『国政指針書』を記したことでその怒りを買い、逮捕の憂き目にあう。さしずめ“前国王に従っていながら処刑を防げず、その死後はクロムウェルにへつらって共和制を支持した裏切り者”といったところだろうか。このとき、ハリントンを逮捕しに来たのはロータクラブのメンバーでもあったプルトニ卿だった。ハリントンはまともな裁判もうけさせてもらえず、政治犯としてロンドン塔に拘禁される。実の妹が“権利の請願（1628年）”に基づき正当な裁判を要求しても、セント・ニコラス島の監獄へ移すなどしてはぐらかされ、とうとう最後には精神を病んでしまう。しばらくして、親戚から援助された5,000ポンドの保釈金で釈放され、形式的な結婚をして妻の献身的な介護を受けるが、正気と狂気の間を行き来しながらゆっくりと衰え、1677年に亡くなった。墓はウェストミンスター寺院にあり、かのウォルター・ローリー卿の隣であるという。結局、彼の共和主義はイギリスで日の目を見ることはなかったが、アメリカの建国に当たっては「オセアナ」の憲法と精神が大いに参照されたという。
討議と代表の分離、二院制 - だるろぐハリントンと『オーシアナ共和国』 - だるろぐ*1:ハリントン家は王室との縁が深かった*2:この間、ホッブズは亡命の形をとっていた*3:“ロータ”はハリントンが主張した「輪番制（rotation）」と関連がある</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>討議と代表の分離、二院制</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/07/060926/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Sep 2012 06:09:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/07/060926/</guid>
      <description>日本の政治はなぜこんなに混乱しているのだろう。その理由に、ジェームズ・ハリントンがヒントをくれた。
### 討議と代表&amp;gt;多人数では十分に分別のある討議は行えない。 反対に、少人数では民主的な議決が生み出されることはありえない。
これは「代議制」のエッセンスを的確に表現した言葉だと思う。「代議制」は、この分別と民主主義のジレンマ*1を、「討議」と「代表」の分離によって解消する。
&amp;gt;もし（少数からなる）評議会が討論と同時に議決も行えるのであれば、それは寡頭制である。 もし（多数からなる）集会が議決のほかに討論も行うのであれば、それはアナーキーである。
「討議」は、理性にもとづいて選択肢を提示する。 「代表」は、投票にもとづいて選択肢を選びとる。「代表」は理性ではなく、感情や好悪によっても構わない。むしろ、すべてが理性を用いて結論が出せるのならば、スーパーコンピューターが政治を行えばいい2。「合理的なロバは餓死する」（餓死するロバは恋ができない - だるろぐ）。もし理論的整合性が等しい選択肢が複数あれば、あとはみんなの好みで選び取ればいいんだよ。「討議」に「代表」が入り込むと、ろくなことはならない。たとえば「直接民主制」は理想の民主政体ではない。カントの言葉を引いてみよう3。
&amp;gt;三つの国家体制のうちで、（直接）民主制は語の本来の意味で必然的に専制的な政体である。というのは民主制の執行権のもとでは、すべての人がある一人について、場合によってはその一人の同意なしで、すなわち全員の一致という名目のもとで決議することができるのであり、これは普遍的な意志そのものと矛盾し、自由と矛盾するからである。――『永遠平和のために』 『キノの旅』の民主的な国の話を思い出す。カントはもっとズバリと表現しているので、その言葉も引こう。
&amp;gt;代議制でないすべての統治形式は、本来 Unformである ### 討議と代表の例たとえば、極力「代表」を排した「討議」とはどのような選択肢を提示するのだろうか。最近の問題を軽くさらってみる。#### 原発問題の例経済的安定を優先して原発を継続する。万が一のリスクは国民が負担する。原発を全面的に廃止する。そこのことによる経済的費用は国民が負担する。個人的には、この二つの意見が理論的整合性をもち、なおかつ等価だと思う。これ以上は“考えて”も無駄だ。どちらかを好みで選べばよいもしくは第三の選択肢があるのかもしれないけれど、まぁ、大事なことは“複数の正しい意見”があるということだ。だったら、選ぶしかないよね。ただし、選んだあとに選択肢の前提や目的を歪めてはならないと。たとえば後者を選択した場合、「年金受給者は負担を軽減するべきだ」といった意見があとから湧出するのが目に見えているので、それは選択肢の前提として盛り込んでおかなければならない。応能負担の考えもある程度盛り込んだ上で、国民すべてが平等に痛みをわかちあうべきだ。そろそろ原発問題についてひとこと言っておくか。 - だるろぐ#### 外交問題の例日米同盟を維持する。その代わり、米に対する外交的自主性の欠如には目をつぶる。たとえば、オスプレイ問題・基地問題は先送りまたは長期化する。TPP への不参加も現実的ではなくなる。憲法を改正して武装自立を図る。その代わり、米の庇護を失う覚悟と経済的負担、外交上のあらゆる困難を甘受する必要がある。日本の外交について素人なりに考えてみた - だるろぐ ではこういう結論を出したと思う。たぶん、どちらを選ぶかは好みの問題だと思う。そろそろ某ティルトローター機問題についてひとこと言っておくか。 - だるろぐまぁ、これが“理性にもとづいて選択肢を提示する”に当たるのかどうかは、**“特定の利害の代表ではない”**専門家による検証が必要だと思うけれど。あと、これとは逆に“特定の利害の代表する”専門家を、世間では「御用学者」と呼ぶらしい。けれど、むしろ害なのは**“市民の意見を代表した”**と堂々と表明して憚らないジャーナリストの方だと思う。彼らは「討議」に必要な専門知識も持たず、しかもそれに「代表」をもちこもうとする。「御用学者」はまだ聞くべきところをもつかもしれないが、市民派ジャーナリストには聞くべきところがまったくない（ことが少ないない）。「討議」にはディベートの手段の一環としてどちらかの利害を「代表」することがある。けれどそれはあくまでも手段であって、「討議」そのものには「代表」をもちこんではならないと思う。――っと、話が少しそれたかもしれない。あとは消費税の問題かな。これはみんながそれぞれで考えてくれればいい。自分の意見はこんな感じだけど。もう景気がよくなることはないので、税金の話も不景気前提で。 - だるろぐ （あまりリクツで考えていないダメな例かもしれない）「おれも考えてみたけどちょっと違う」という人は教えていただければ。ただ、「痛み」だの「イヤだ」だのそういうのはナシで。ともあれ、こういった「代表」の前の「討議」の段階であまり感情・派閥・利害を持ち込むべきではないという点では、みんなの合意が得られると思う。選択肢が出揃えば、あとは好きにすればいいけれど。### 上院と下院&amp;gt;「下院は上院なしに賢明（wise）ではありえない」 「上院は下院なしに誠実（honest）ではありえない」
ハリントンはこの「討議」と「代表」の区別をさらに推し進めて、少しラディカルな二院制を唱える。上院は討議を行う。ただし、決議は行わない。 下院は代表する。ただし、上院の討議をうけて投票により選ぶのみで、討議そのものは行わない。(´ε｀；)ｳｰﾝ…けれど、エッセンスには同意できる。個人的には「上院議員の選抜方法」が気になる。投票はかならずしも賢明な人を選ばない45。もし上院が選挙で選ばれるならば、それは下院と何が違うのだろう。それはきっと衆議院と参議院を区別する意義への疑い――参議院の廃止と一院制の採用――にも繋がっている。ただ、これについては地方自治にも絡めたナイスな案があるので、機会があったら披露したいと思う。近代共和主義の源流―ジェイムズ・ハリントンの生涯と思想作者: 浅沼和典出版社/メーカー: 人間の科学新社発売日: 2001/05メディア: 単行本 クリック: 3回この商品を含むブログを見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ハリントンの政体分類</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/08/29/033503/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Aug 2012 03:35:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/08/29/033503/</guid>
      <description>ハリントンの政体分類においては、プラトンにおける「権力者の数」「法による支配の有無」、アリストテレスが追加した「国民の共通利益に合致しているかどうか」という伝統的な基準に加え、社会の“下部構造”、すなわち「所有のバランス」という視点が加わる。支配者と所有者の関係が一致していれば（political balance）、その関係は（暴力の介入がなければ）自然に維持される。支配者と所有者の関係が乖離していれば、その関係は暴力によって維持されているはずで、早晩暴力によって破壊される。
### 絶対君主制（absolute monarchy）&amp;gt;もし一人の人間が領土の唯一の所有者であるか、あるいは、たとえば四分の三というような割合で、所有において人民を圧倒する場合には……その支配は絶対君主制である。 ### 混合君主制（mixed monarchy）&amp;gt;もし少数者ないし貴族階級が、または貴族階級と聖職者階級がすべての所有者であるか、上の場合と同じような割合で、所有において人民を圧倒する時には、それは**ゴシック・バランス（the Gothic balance：封建制）**を生み、その支配は混合君主制となる。 ### 民衆政体（popular government）&amp;gt;そして、もし人民のすべてが土地所有者であるか、または、少数者ないし貴族階級のうちの個人もしくは一部の人々が所有において人民を圧倒することがないような形で、土地は人民に分配されているならば、その支配は**共和政体（Commonwealth）**となる。 ### アリストテレスの政体分類との比較アリストテレスの政体分類を表で表すとこうなる。支配者の数「徳」「堕落」一人王政（Monarchy）専制・僭主制（Tyranity）少数貴族政（Aristocracy）寡頭制（Oligarchy）多数国制（Politia）（衆愚政としての）民主制（Democracy）参照：国家の形式 - だるろぐ一方、ハリントンの政体分類を表で表すとこうなろうか。（土地の）所有者の数政治と所有のバランス政治と所有の乖離一人絶対君主制（absolute monarchy）僭主制（tyranny）少数混合君主制（mixed monarchy）寡頭制（origarchy）多数民衆政体（popular government）無政府（anarchy）時代的制約により、富＝土地という把握にとどまるのが残念なものの、（素朴な）上部構造＝下部構造による社会の把握を盛り込んでいるのが目新しい。もう一つは、徳→堕落（混乱）の原因を個人の資質に求めるのではなく、統治と所有の関係のアンバランスに求めているところがことなる。善い考えは善い結果を生むという理想論ではなく、現状を維持したい勢力と現状を覆したい（改革、革命）勢力の力関係という現実論に落とし込んでいるのが評価できるところになるのだろうか。近代共和主義の源流―ジェイムズ・ハリントンの生涯と思想作者: 浅沼和典出版社/メーカー: 人間の科学新社発売日: 2001/05メディア: 単行本 クリック: 3回この商品を含むブログを見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>徳について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/08/23/010454/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Aug 2012 01:04:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/08/23/010454/</guid>
      <description>「徳（virtue）」は共和主義を考える上で避けて通れないワードであるにもかかわらず、自分にはそれがなになのかはっきりとは説明ができない。
&amp;gt;**徳（とく）**は、人間の持つ気質や能力に、社会性や道徳性が発揮されたものである。徳は卓越性、有能性で、それを所持する人がそのことによって特記されるものである。人間に備わって初めて、徳は善き特質となる。人間にとって徳とは均整のとれた精神の在り方を指すものである。これは天分、社会的経験や道徳的訓練によって獲得し、善き人間の特質となる。徳を備えた人間は他の人間からの信頼や尊敬を獲得しながら、人間関係の構築や組織の運営を進めることができる。徳は人間性を構成する多様な精神要素から成り立っており、気品、意志、温情、理性、忠誠、勇気、名誉、誠実、自信、謙虚、健康、楽天主義などが個々の徳目と位置付けることができる。ラテン語の virtus （英語などにもそのまま取り入れられた）、ギリシア語の αρετη （aretê, アレテー）に相当する。ここに徳の個々のものとして列挙するような場合、そうした個々の徳を徳目（とくもく）と呼ぶ場合もある。徳 - Wikipedia わかったような、わからないような。
&amp;gt;会意形声。「彳」+音符「?」、「?」は「心」+音符「直」で、心が素直でまっすぐな様で、原字である「悳」を形成。後に、「彳」をつけて、まっすぐな心で行動するの意を表わした。徳 - ウィクショナリー日本語版 それだけじゃない気がする。
&amp;gt;virtue 音節vir・tue 発音記号/vˈɚːtʃuː｜vˈəː 【名詞】 1a【不可算名詞】 徳，美徳，徳行，善行 (⇔vice). 用例	virtue and vice 美徳と悪徳. b【可算名詞】 道徳的美点，徳目. 用例	Courage is a virtue. 勇気は徳目の一つである. c【不可算名詞】 (女性の)貞操. 用例	a woman of virtue 貞淑な女性, 貞女. 2【不可算名詞】 [具体的には 【可算名詞】] (ものの)美点，長所. 用例	Nylons have the virtue of durability [of being durable]. ナイロンの靴下には長もちするという長所がある. 3【不可算名詞】 [具体的には 【可算名詞】] 力，効力，効能. 用例	the virtue of a herb 薬草の効能.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>公平なケーキの切り分け方</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/08/10/162148/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Aug 2012 16:21:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/08/10/162148/</guid>
      <description>ケーキがあって、それを二人の少女の間で、できるだけ公平に分けるにはどうしたらよいだろうか。よく知られているように、一人の少女が自分で納得できるように切り分け、もう一人が先に選ぶのだ。不公平な切り方であれば、大きな方を取られしまい、自分には小さなケーキしか残らない。
&amp;gt;一人の少女は相手に、〈お切りなさい、わたしが選ぶから〉あるいは〈切らせてください、あなたに選ばせてあげるから〉と言うであろう。そしてこの合意さえ成立すれば、それで十分なのである。 イギリスの一七世紀の思想家ハリントンは、この分配方法が権力の分配にも適切なものだと考えていた。『オシアナ』という正義が実現される理想的な共和国について語った書物においてハリントンはこう語っている。
&amp;gt;偉大な哲学者たちが無益に論じていることが、二人の愚かな少女によって明らかにされる。国家のあらゆる謎でさえ、これで解かれる。それはただ分けることと選ぶことにのみ存するからである。 政治学というものをぼくはあまり知らないけれど、これは政治学の原理原則なのだろうと思う。なぜ権力を分ける必要があるのか？　互いにチェックし、バランスさせるためです。そうすれば、公平になる。たとえば、日本の原子力行政にはこれがなかったので、あの大事故を防げなかった。分割した権力は一見不安定だけれども、長期的に見れば安定している。どちらか一方に傾ききらず、絶えず揺れている天秤は、つり合っているに等しい。重機の扱いに老練なオペレーターと玉掛けは、荷を掛けるのにチェーンではなくワイヤーを使う。チェーンはワイヤーより取り扱いが楽だけれど、いつ切れるか目では判らない*1。安定の裏にある“目に見えない危機”は防ぎようがない。もっと恐れるべきだ。
http://business.nikkeibp.co.jp/article/life/20110329/219222/去年の今日、この記事にはてブをつけていたらしい*2。ちょうどこの本を読んでいたところで、なんか因縁を感じると同時に、一年間を無駄に過ごしたか、とちょっと苦々しく思うこともある。近代共和主義の源流―ジェイムズ・ハリントンの生涯と思想作者: 浅沼和典出版社/メーカー: 人間の科学新社発売日: 2001/05メディア: 単行本 クリック: 3回この商品を含むブログを見るお盆休みに読破したいなと思うけれど、最近本が積まれ気味。ハリントンと『オーシアナ共和国』 - だるろぐ*1:指も挟むしな*2:https://twitter.com/daruyanagi/status/100945982480580608</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>道徳心と共感、日常。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/08/10/155258/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Aug 2012 15:52:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/08/10/155258/</guid>
      <description>   宮城県の沿岸１３自治体で障害者手帳所持者の３・５％にあたる１０２７人が東日本大震災で亡くなり、死亡率が住民全体の２・５倍に上ったことが３０日、分かった。障害者支援団体「日本障害フォーラム宮城」の資料から共同通信が集計した。大半が津波による溺死とみられる。大震災、障害者の死亡率２・５倍　宮城沿岸部、犠牲１千人超 - 47NEWS（よんななニュース）&amp;gt;平均寿命低下を招いた主な原因が、2011年3月の東北地方の地震と津波の死亡者だったというニュースに、人々は一段とうなだれた。これは、世界でも高齢化が進む一角で、大災害が偏って高齢者を襲ったことを思い出させる話だった。1万8800人近い死者・行方不明者のうち、56％が65歳以上だった。日本の震災と人口動態：世代間闘争  権利だの社会保障だのは、最後の最後でヒト――とくに弱者――を守らない。高いレベルで維持された「日常」こそが、権利や自由を支えている1。その「日常」が破壊されたとき、頼れるものは結局自分の力（と運）しかない。弱者は強者の助けを必要とする。強者が弱者を助けられるか否か。それは、日ごろ培われた「道徳心」と「共感」の強さにかかっている。「道徳心」とは、自分の中に「～すべきだ」という基準をもっていること。そして、それを実行する勇気や覚悟をもっていること。自分にも経験があるが、死を目の当たりにすると頭が真っ白になって、足がすくむ。思い返せば情けないが･･････結構難しいんだ。けれど、一度経験してしまえば、それより簡単な道徳心は容易に発揮できるようになる。自分の中に「～すべきだ」という基準をもってさえいれば。「共感」とは、他人の痛みを自分のことのように感じる能力を言う。これは先天的なものではなく2、後天的なものだ。付き合いのない人間のことは比較的どうでもよく、身内や友人、毎日顔を合わせる知り合いに対しては共感が深まる。おそらく、それが普通だ。キリストやブッダ、ムハンマド、マザー・テレサといった偉大な宗教家は、尋常じゃない共感力を備えているのだと思うけれど、たぶん、普通のヒトはそうではない。自分の世界を広めて、たくさんのヒトとふれあい、自分の足元から少しずつ共感対象を増やしていくしかない。失われた「日常」はすぐに取り戻せる。経験したことのないことを実現するのは難しいが、一度当たり前になった経験――「日常」――を取り戻すのは案外簡単だ。それがどういうものかイメージできるし、そこに至るプロセスも知っている。あとはそれをなぞるだけ。けれど、基盤となっている「道徳心」と「共感」が脆弱であれば、「日常」を取り戻すのは難しいかもしれない。「日常」が破壊されたときに失われるものが多すぎるだろうし、「道徳心」による自己献身と「共感」による協力精神なしで新しいものを築くのは困難だ。日本とハイチで「日常」を取り戻す速さが違うのは、経済的な力もさることながら、この「道徳心」と「共感」に負うところも多いのじゃないだろうか、と思う*3。そもそも経済だって、その基盤は「道徳心」と「共感」にある。アダム・スミスがそう言っていた。
*1:僕がデモを嫌うのは、それが「日常（市民社会）」の破壊行為であるからだ*2:孟子は間違っている*3:ハイチにそれがないからダメだ、というわけではなく、先人が積み上げた歴史に差があったということ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「三人の子どもと一本の笛」</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/23/222814/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jul 2012 22:28:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/23/222814/</guid>
      <description>   一本の笛をめぐって言い争っている三人の子どもがいる。アンは楽器を弾くのが得意で、三人のなかで唯一笛を吹くことができる。 その腕前は確かで、彼女の吹く笛の音が一番美しい。 ほかの二人もそれは認めている。ボブは貧乏で、三人のなかで唯一おもちゃを買い与えられていない。 笛を与えられて一番喜ぶのは、きっと彼だろう。 ほかの二人もそれは認めている。カーラは手先が器用で、三人のなかで唯一笛を作ることができる。 その笛を作ったのも彼女で、実際それには何ヶ月もかかった。 ほかの二人もそれは認めている。さて、笛は誰にあげるべきでしょうか。
リバタリアンは、カーラに笛を与えようとする。というより、「もともと」笛はカーラのもの（所有権）であり、それを奪うのは不正義だと考えるからだ。もしかしたら、筋金入りのマルクス主義者もそのように考えるかもしれない。労働の対価は、労働者に帰するべきだ12。けれど、カーラはこれからいくらでも笛を作ることができるだろう。もしくは、すでに何本も笛を持っていたら？　その場合、「所有権」に固執するのはあまりよい考えではないかもしれない。厳密な意味でのパレート改善*3にこだわらないのならば、カーラから笛をとりあげてアンやボブに与えることで社会全体（ここでは三人の子どもの）の幸福量を最大化させることができる。少なくとも、功利主義者ならばきっとそのように考えるはずだ。また、カーラにあげることをそもそも肯定しない考えもありうる。たとえば、古代の哲学者アリストテレスは自分の能力が十二分に発揮される状態こそが善であると考えた（目的論）。笛の善とは、美しい音色を響かせることだ。であれば、アリストテレス主義者にとってはアンに笛を与えるのが正解といえる。みんなでアンの吹く笛の音を楽しもうではないか。それが一番素敵だ！一方、経済的平等主義者（多くのリベラリスト）ならば文句なしにボブに笛を与えろと主張することだろう。ボブが笛を吹けないのは先天的能力が原因ではない。もともと笛を手にすることのできない境遇にあったからだ！これは 「正義」に至る二つのアプローチ - だるろぐ における「先験的制度尊重主義」の問題点の一つ、“唯一の先験的合意の実現可能性”に該当する。論理的にスジが通っていて誰にとっても文句なし（ア・プリオリ）に正しい方法は、一つではないかもしれない。正義のアイデア作者: アマルティアセン,池本幸生出版社/メーカー: 明石書店発売日: 2011/12/01メディア: 単行本購入: 35人 クリック: 1,631回この商品を含むブログ (32件) を見る
### 個人的な解釈#### 誰に与えるべきか僕は、カーラに与えるべきだと思う。カーラが作ったものは、カーラのものだ。これが大原則。けれど、カーラにはアンやボブに笛を与える**自由がある**。カーラは公共心（利他性）を発揮してもよい。カーラは自分の能力をみんな＜公共＞の役に立てることができる。もしかしたら、アンに笛を吹いてもらって、それをバックに新しい笛を作ってもよい。また、ボブに笛をあげて、そのかわり苦手な算数の宿題を教えてもらうのもありだろう。なるべくなら、カーラにはそのような選択をしてほしいと願う。しかし、それは自発的意思に寄らなければならない。間違っても、大人がカーラから笛を奪って、アンやボブに与えるようなことがあってはならない。大人がしてもいいのは、自分で作った笛を棚に飾っておく以外の選択肢をカーラにそれとなく示してあげること*4、アンとボブにはカーラの気持ちに応えてあげるように躾けること*5だけだ。#### 政党と政治正しい方法はいくつもある。しかし、政治を行うにあたっては方法を一貫させるべきだ。笛の場合はリバタリアニズムを採用、りんごの場合ではリベラリズムに転向、みかんの場合はアリストテレス主義を適用、といったその場限り・行き当たりばったりの方法では、全体の政治運営に不整合が生じ、誰もが納得できない状態に陥る。日本の場合がそれだ。本来、政党はそれぞれ、今までに挙げられた「正しい方法」、つまり理念を体現しているべきだ。国民はよく熟慮し、自分の考えに一番近い理念を選択する。そして、自分の理念、政党を支持する。政党は、ほかの政党と論議を重ね、自分の理念に叶う限りでよりよい方法を模索する。それが理想的なあり方ではないだろうか。政党について - だるろぐ組織票について - だるろぐ政治家と政党について - だるろぐ****この寓話について、“新しい共和主義”の立場から言えるのは以上だ。*1:ただし、これが土地などの自然物だったり、自然物と労働の混合によって作られたモノだと、もっとややこしい話になる。さて、最初に見つけた子どもに「所有権」を与えるのは果たして正義だろうか？*2:このことは、互いに対立すると思われる考えであっても、シナリオによっては協同の余地があることを示唆している*3:誰かを損させることなしに、全体の幸福量を増やすこと*4:純粋贈与*5:贈与規範</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新しい共和主義</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/19/010250/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jul 2012 01:02:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/19/010250/</guid>
      <description>試みに、政治的自由と経済的自由というベクトルをもうけてみた。孤立した個人は、サルの自由をもつ（四つの自由 - だるろぐ）。しかし、ヒトは共同できるほうがより多くの自由を獲得できるはずだ。古典的共和主義が重視したのは、この自由だ。とくに古代ローマにおいては、コミュニティ（贈与社会）においてどのようなプレゼンス（よい影響、献身、犠牲）を与えられるか、同時に個人においてはどれほど自分の欲を抑えられるか（清貧、諦念）が思想的課題だった（ストア哲学）。しかし、実際の歴史においてそれは束の間の奇跡であって、中世では専ら宗教と封建権力によって贈与社会が洗練・高度化されていった*1。その間、歴史の進歩は一進一退であったけれど、基本的に経済的な力を蓄えた下層階級が、より多くの政治的権力を獲得するという過程を経て、次第に政治的・経済的な地位を向上させていった。14世紀以降、西洋は新しい局面を迎える。一つはルネサンス（古典復興）。古典的共和主義がもう一度思い出され、宗教・封建権力が否定される。ここでの主役が、ニコロ・マキャヴェリだ。彼は権謀術数（マキャベリズム）の祖として記憶されるに過ぎないが、もっと思い評価を与えていいと思う。ルターに代表される宗教改革は、彼の路線の延長に過ぎないとさえ思う。もう一つは、18世紀からおこった産業革命。それまでの列強は大きな「ムラ」にすぎなかったが（「マチ」と「ムラ」 - だるろぐ）、列強が軍拡・経済競争に明け暮れた結果、それまで「ムラ」を「ムラ」として縛り上げてきたルールを解き放ち、利己心を肯定するようになった（「なぜ産業革命が起こったのか？」 - だるろぐ）。ここで、古典的共和主義の限界が解き放たれる。贈与より交換、社会に埋め込まれた経済より経済に埋め込まれた社会（交換社会）へと移行していく。そこでうまれた二つの潮流のうちの一つが、ルソーに代表される政治的自由主義（リベラリズム）だ。リベラリズムは、大陸合理主義に根ざしている。つまり、すべてのヒトには等しく理性が備わっている。ゆえに、その理性を働かせさえすれば、人民はある一つの結論――一般意思――へ到達することができる。リベラリズム“左翼”の台頭は、既存の古典的共和主義を時代遅れな“右翼”へと貶める。男性と女性は平等であるべきだ。 子供も大人と等しく人間として扱われるべきだ。 人種間に不平等があってはならない。 生まれによる差異、努力によって解消されない社会的差別は不公正である。「個人」はかけがえのない「個人」であるがゆえ、無条件に尊重されるべきだ。共同によって社会をなした「個人」は、政治的自由を得て、もう一度自由な「弧人」へと還る。もう一つの潮流は、古典的共和主義の復古が生み出した産物――市民社会――を土台に、個人の経済的自由を肯定する運動だ。その元祖はなんと言ってもアダム・スミスだ。ただ、彼の後継者の一部はその土台を忘れ、専ら経済的な自由を主張するようになったが。リベラリズム（および共産主義）は、そんな経済自由主義のカウンターパートでもある。経済自由主義は個人を抑圧している。ゆえに、規制されるべきだ。そして、そのカウンターパートとして現れたのがリバタリアリズムといえる。経済的自由主義の抑制は、全体主義につながり、むしろ政治的自由を喪失させる。所有と選択の自由こそが、重視されるべきだ。リベラリズム・リバタリアリズムは、どちらも現代が得た思想的果実といえる。では、そのどちらかに組するべきであろうか。必ずしもそうはいえないのではないか。経済的自由主義抜きでは、現代で僕らの享受する地位は得られなかっただろう。しかし、政治的自由主義から得た恩恵も少なくない。では、どちらもが共存できる道はないのだろうか。“新しい共和主義”は、それを模索する。経済的・政治的自由のどちらもが、古典的自由主義を等しく土壌としており、しかしそれを若干ないがしろにしているのを憂う。その点で、“新しい共和主義”は保守的だといえる。ただ、旧来の保守主義で留まることは潔しとはしない。経済的・政治的自由によって得られた成果は正当に評価し、取り入れるべきだ。そして、経済的・政治的自由主義が本来の目標を見失って滞留したとき、それを批判できる理論的根拠を手に入れなけばならない。
*1:東洋では封建権力が発達したものの、宗教の発達がみられなかった。そこで、知的矛盾（哲学 vs 宗教、中世の普遍論争などはその点で無駄ではなかったのだと思える）が爆発することなく、封建社会の元で緩やかに経済が発達していった。故に、18世紀までは東洋のほうが豊かであった</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>四つの自由</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/16/152148/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jun 2012 15:21:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/16/152148/</guid>
      <description>過去記事の改稿・再掲です（http://blog.daruyanagi.net/archives/451）
### 自然的自由 ―― サルの自由「自然的自由」とは、孤立した個人のもつ自由で、まったくの「私」の自由のこと。「サルの自由」と言っていいかもしれない。「自然的自由」においては、何の制限もないので何をしてもよい。他者を傷つけてもいいし、他者から奪ってもいい。一切の協力・協業の義務を負わないが、その代わりできること――可能性――も個々人の能力に制限される。その点では、残り3つの自由には、自由度≒可能性で劣る。この自由を信奉する人：自然主義、**アナーキスト**、テロリズム信奉者### 社会的自由 ―― みんな少しずつ我慢してできることしかし、社会を形成する上で「サルの自由」は制限されるべきだろう。社会を形成することは、「サルの自由」を失ったことを補って余りある自由をヒトにもたらす。個人の力では及ばないことであっても、おのおのが少しずつ力を出し合えば不可能ではない。この社会を成すことで得られる自由≒可能性を、「社会的自由」と呼んでみる。実際のところ、サルですら自らの自然的自由を一部制限して、助け合いや互恵に基づく社会的自由を享受している。しかし、負の側面がないわけではない。「社会的自由」は、権力のピラミッドを形成する。助け合いや互恵はヒトに上下関係を強いる。みなが同じ能力と財をもっているならば平等な等価交換も可能だが、実際はそうもいかない。より多くの恩を売れるヒトは、社会でより高い位置を占めることができる。恩を返せない人は、服従する。歴史のはじめ、「市民」とは「王」や「貴族」にほかならなかった。次いで、それはすべての男性戸主に拡大され、次第に女性や子供も含まれるようになっていった。ただ「社会的自由」は、基本的にはコミュニティの拡大そのものには否定的で、その存続、領域と権威の維持が優先さる。実際の権利の拡大にはあとに述べる経済的自由と政治的自由が大きな役割を果たした。また、「社会的自由」とは、互恵の輪に参加する権利と表裏一体だ。その権利は「公」への貢献の対価として与えられる。たとえば、財産や軍役をもって「公」に貢献する権利をもつモノのみが「市民」として互恵の輪（≒都市＜ポリス＞）に参加することを許された。逆に、十分な貢献を行わないものは制裁を受ける。「村八分」などがそうだ。また、既存の互恵の仕組み、互恵コミュニティのアイデンティティ、前例、しきたりを破壊する者も、同様に制裁を受けた。この「不自由」は、「社会的自由」を享受する以上、甘んじて受け入れるべきことである。ストア哲学や儒学はそうした考えの拠り所となった。「社会的自由」は、基本的に閉鎖的で小さなコミュニティの自由でもある。コミュニティは、制裁によって個人がもつ「サルの自由」を制約する。その一方で、文化特有の慣習・道徳・法律・制度を生み出し、洗練させ、最後には封建制のような高度な社会組織を創りだす。この自由を信奉する人：**古典的共和主義者**、保守主義者、民族主義、（行き過ぎると）国粋主義、全体主義### 経済的自由 ―― みんなが好きにやれば、もっとすごいことができる「社会的自由」のキーワードが「小さな社会の互恵」であるとしたら、「経済的自由」のキーワードは「大きな社会の交換」とでもなろう。互恵と交換の大きな違いは、前者が恩の貸し借りや服従によって暗黙的に支払いを行うのに対し、後者は支払いが帳簿に記述されるという点にある。恩讐はコミュニティによって収支管理がなされるが、貨幣は個人と個人の相対取引で決済される。コミュニティの特殊な道徳より、個人がもつ（とされる）普遍的な権利、個人と個人の契約が優先される。コミュニティを超えた、対等な関係こそが「経済的自由」な基盤（≒市民法）だ。交換は、コミュニティ同士の接触から始まった。山の民、海の民の境界に定期的な市が立ち、交換が行われたのが街の始まりだと言われている。次第に、王や貴族も街に住むようになるが、それは彼らが封建的な特権を利用して商業を牛耳ろうとしたからだ。彼らはコミュニティから吸い上げた富を交換し、より多くの自由≒可能性を手に入れ、それを領民に分け与え、さらに多くの権威を獲得する。一部の有力な商人が王侯を凌ぐ力を手に入れた例は、少なくない。なかには古いコミュニティへ交換の論理を持ち込み、コミュニティの内包する自由を大幅に拡大させようとする為政者も現れた。たとえば、カエサルや織田信長などはそうかもしれない*1。アレクサンドロスやチンギス・ハーンは世界を征服して既存の権威を打ち倒した時も、交易が盛んになり「コスモポリタニズム（世界市民主義）」の空気が世界に充溢した。しかし、その動きはあくまでも単発的なもので、一般的に「経済的自由」は警戒され、「社会的自由」に従属するものとみなされてきた。英仏戦争・大航海時代を経て、欧州に大軍拡競争が起こり、産業革命によって「社会的自由」が突き崩され、近代が訪れるまでは。人々は「社会的自由」の軛を解かれ、私欲の追求が肯定され*2「経済的自由」が社会に浸透する。封建制度は崩壊し、貨幣と産業の時代がやってくる。人々は働くという社会行為を貨幣に替えることで、誰でも自由に＜互恵の輪＞に参加できるようになる。既存の慣習・道徳・制度を身につけ理解することは重要ではなくなり、むしろ個人間の礼儀・契約の順守が重んじられるようになる。基本的人権と参政権と職業選択の自由と引越しの自由を手に入れる。しかし、これは新しい「不自由」を生んだ。この自由を信奉する人：**古典的自由主義者**、近代的共和主義者、市場主義、（行き過ぎると）経済的アナーキズム### 政治的自由 ―― おかしいことをおかしいという自由「経済的自由」は、ピラミッド型の互恵組織＜小さな社会＞を破壊して、個人と多数が直接対面する＜大きな社会＞を生み出した。これがグローバリズムと呼ばれるもので、確かに人々をより自由にした。しかし、「みなが同じ能力と財をもっているならば平等な等価交換も可能だが、実際はそうもいかない」。恩義の貸借不均衡は、そのまま貨幣の貸借不均衡を生み出す。この不均衡は、差し当たり大きく二つの問題――不自由――を生み出す。一つは、食べていくのには少なすぎる貨幣しか稼げないヒトたちが死んでしまうという問題。彼らは自由意思で労働力を売る（もしくはそれすらかなわない）奴隷だ。一つは、貨幣の貸借不均衡が、社会的影響力の不均衡につながる問題。食べるだけには多すぎる貨幣を稼ぐヒトがより多くの社会的自由を金銭で得ようとするため、自由放任では貨幣の多寡が経済的のみならず社会的地位の上下に直結してしまう。人々は自由になり、平等になったのではなかったのか。「政治的自由」は、そんな「経済的自由」への不信から生まれた。「経済的自由」が用意した正義の概念を精緻にし、市民法へ補正を加える（≒社会法）。「政治的自由」の法は、封建的な権威の裏付けをもって始まり、自由経済が育んだ市民社会を基盤にしているが、それらのもつ「不自由」からの人間の開放を目指している。政治的自由がもつ最大の目的は、社会的・経済的自由がもつリクツに合わないこと＜矛盾＞を指摘し、是正することにある。たとえば、力の上下関係を悪用して労働者をタダ働きさせてはならない、オカネで政治家を買収して好きな事をしてはいけない、離婚するのは自由だけど子どもを捨てる自由はない、などといったことだ。一方、政治的自由がもつ最大の弱点は、屁理屈を許すことにある。ヤクザにも生きる権利がある（確かにある）、殺人者にも生きる権利があるから死刑はよくない（そう言われてみればそうかもしれない）、国際免許をうまく使えば運転免許停止を実質的に免れることができる（すごい！）、民主党のマニフェストは契約じゃないので民意に問わず破棄してもいい（おうのう！）。リクツにリクツを重ねるので、当初の前提からは外れた結論が導きだされることも少なくない。この自由を信奉する人：**リベラリスト**、（行き過ぎると）モンスタークレーマー、モンスターピアレント、「サルの自由」主義### それぞれの「自由」のバランスざっくり自由を4つに分けてみたけれど、これがいい分け方かどうかはわからない。そのひとつの「自由」を信奉するのではなく、複数の「自由」を跨った主張も多く見られる。たとえば、マルクスによる「経済的自由」の批判・検討から、私的所有を廃すれば*3権威なき「社会的自由」が可能だと考えたのが共産主義だろう。また、リバタリアニズムはもっぱら「経済的自由」を信奉していると思われがちだけれど、出発点は「政治的自由」にある。同じく「政治的自由」から出発してそれを批判しつつ、「社会的自由」の可能性を見なおそうとするのが最近話題のコミュニタリアニズムと言える。ただ、このブログでたびたびとりあげる「贈与-交換」論を背景に分けてみる*4とこうなるだろう。そして、「新しい共和主義」がそのどこに位置するのかを明らかにすること、もしくは「贈与-交換」論の検討から「新しい自由」の提示を試みることが、このブログの目標のひとつでもある。*1:どちらも暗殺された*2:『蜂の寓話』などはその典型だろう*3:「経済的自由」がそのまま暴走すれば、自然とそうなると彼は考えていた*4:「自然的自由」→「経済的自由」のラインしか説明できないが</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>貨幣は人を堕落させるか</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/14/101518/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jun 2012 10:15:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/14/101518/</guid>
      <description>貨幣廃棄論の根底には、貨幣に対する二つの不信がある。一つは、物神性と疎外の問題。人間が作った貨幣に、いつの間にか人間が支配されている。人間の自由と尊厳が奪われている。近代において、人間は自由意志によって労働力を売る奴隷だ。
&amp;gt;貨幣が存在する限り、世界はけっして自由でありえない。貨幣が使われるようになってから、人類はどれほどの悲惨、不幸を味わってきたことか。ヴァイトリング『人類、その現状と未来』 確かにそうかもしれない。けれど、これは貨幣の問題ではなく、交換の問題だ。このことは 『貨幣の思想史―お金について考えた人びと』 - だるろぐ で指摘しておいた。さしずめ、先のヴァイトリングの言葉は、「貨幣が存在する限り」ではなく「交換が存在する限り」と表現すべきと言える。もう一つの不信は、貨幣が道徳を破壊するのではないかという懸念。これは1つめの不信にも関連する。というのも、貨幣（＝交換）が人間を支配する世界とは、貨幣の倫理――自己愛、利己主義――を肯定する世界でもあるからだ。贈与世界では、この忌まわしい倫理をコミュニティが否定・抑圧してきた。しかし、交換世界ではこれが解放されるどころか、積極的に肯定される。
&amp;gt;今晩の夕食が期待できるのは、肉屋や酒屋やパン屋の博愛のおかげではなくて、かれらが自分の利益に留意するからだ。スミス『国富論』 まぁ、なかには自分の利益（self-interest）に留意しすぎて、貪欲・堕落を生むことだってあるかもしれない1。けれど、貨幣の倫理、交換の倫理は、それまでにあった閉鎖的なコミュニティ（贈与世界）にない良い面も生み出した。たとえば、個人の尊重、権利の概念、法の前の平等、契約の重視などなど。これまで小さな社会によって守られていた（特殊的）道徳が、必ずしもそれにはよらない、個人対個人の関係でも遵守される（一般的）倫理となる。つまり、市民社会（Civil Society）の誕生だ2*3。ヒュームやスミスは、そうした洗練された個人――市民――に信頼を寄せていた……と共和主義のお話に繋がったところで、今日はおしまい。市場の倫理 統治の倫理 (日経ビジネス人文庫)作者: ジェインジェイコブズ,Jane Jacobs,香西泰出版社/メーカー: 日本経済新聞社発売日: 2003/06メディア: 文庫購入: 1人 クリック: 42回この商品を含むブログ (39件) を見る
*1:とくに、当時のカトリック信者には許せなかった！*2:『国富論』にも Civil Society という言葉が多く出てくる*3:この転換は、共和主義の多義性にも関係があると思う。古代の市民と、近代の市民では、同じ市民でも性質がかなり異なる</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>民主主義と共和主義</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/04/17/024755/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Apr 2012 02:47:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/04/17/024755/</guid>
      <description>民主主義と共和主義に関するメモ。
&amp;gt;民主主義（みんしゅしゅぎ、デモクラシー、英語: democracy）とは、国家や集団の権力者が構成員の全員であり、その意思決定は構成員の合意により行う体制・政体を指す。民主主義 - Wikipedia&amp;gt;共和制とは（前述のように）特定の個人や階級のためにではなく、全構成員の共通の利益のために存在するものとされる政治体制を指す。共和制 - Wikipedia Wikipedia では「共和主義＝君主制へのアンチテーゼ」としているけれど、必ずしもそうとは限らないと思う。スパルタはある意味“理想的な共和国”とされているけれど、王制の国だ。日本やイギリスも、“特定の個人や階級のためにではなく、全構成員の共通の利益のために存在するものとされる政治体制”を目指し、一定の成果を得ている点で、共和主義国家と呼んでいいと思う。「共和主義」が、確固とした定義で表現しがたいのは、その時代によって、
政治への参加が認められた「共同体の構成員」が変化していることにある。古代においては、それが王であったり、貴族であったり、有力な市民であったりした。ギリシアの都市国家の市民といえども、家長であり、奴隷をもつという点では、まさしく“小さな王さま”であると言える*1。しかし、時代を経るにつれ「共同体の構成員」は拡大され、共和主義は「国家や集団の権力者が構成員の全員」である民主主義へ接近していく。### 民主主義と共和主義の違いしかし、共和主義と民主主義は同一のものではない。民主主義はあくまでもメソッドであり、それ以上のものではない。共和主義は、共同体構成員の自由＝民意を反映する手段として、民主主義以外のメソッドをとりうる。君主制でも貴族制（寡頭制）でもよい。共和制ローマでは、臨時の独裁官制度すら法的に備えていた。ただそれに徳があり、共同体構成員の自由が十分に保たれるならば、なにも民主主義的手続き（≒ここでは投票と合議）をとる必要はない。この点で、共和主義は民主主義よりも広い概念だ。しかし、共和主義は「全構成員の共通の利益」＝「res publica（なにか公共的なもの）」が存在すると仮定し、それを実現することを目指している。「共同体」＝「国、自治体、コミュニティ」がどうあるべきか、「共同体の構成員」＝「市民」がどうあるべきかといった話題に言及がある。しかし、民主主義はメソッドにすぎないので、その上にどんな主義主張でものせることができる。民主主義で議論すべき思想は、保守主義でも、社会主義でも、共産主義でも、もちろん共和主義でもいい。この点で、民主主義は共和主義よりも広い概念といえる。### 民主主義と共和主義の統合「徳」（共和主義）→「堕落」一人君主制（Monarchy）→専制・僭主制（Tyranity）少数貴族政（Aristocracy）→寡頭制（Oligarchy）多数（民主主義）**国制（Politia）**→衆愚政としての民主制（Democracy）民主主義と共和主義は、「徳のある全員参加の政治」というただ一点において、合意することができる*2 *3。たとえば、ルソーはすべての市民がそれぞれ自分の理性でもって“一般意志”を体現し、それを民主主義によって「全構成員の共通の利益」を実現する世界を夢想した。しかし実際に難しいのは、民主主義よりもむしろ共和主義の部分だ。「民主主義の崩壊」「民主主義に対する挑戦」は、実のところを言えばさしたる問題じゃない。けれど、それが共和主義に置き変わればその限りではない。*1:これを近代的な意味における「民主主義」と同一視するのは危険だ*2:実を言えば、共産主義はこれに非常に近い*3:逆に言えば、民主主義は構成員に「徳」を求めないし、共和主義は政治への「全員参加」を求めない。ただし、共和主義においては、求められれば進んで己をそれに捧げる自己犠牲の「徳」はもってしかるべきだろう</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>組織票について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/04/06/134453/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Apr 2012 13:44:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/04/06/134453/</guid>
      <description> from: http://idun.seesaa.net/article/26437625.html特定の職業組合・労働組合・宗教団体の意思に従って投票している人は、 つまり&amp;quot;組織票&amp;quot;に数えられる人たちは、 たとえ崇高な理念をもつとしても、 特定の団体の利害――つまりは私利私欲――のため、投票権を行使しているに過ぎない1。そういう人達は、私利私欲にまみれた政治家を批判する権利をもたない。 なぜならば、自分たちも私利私欲にまみれているからだ。 崇高な建前で武装していても、中身は涎を垂らして息を切らせたケダモノに過ぎない。投票権を行使する場合は、一度すべての人が自分の私的利害・立場一切を脇に置き、理性を働かせて全体の・公共のためを図るべきだ2。つまり、それぞれが一般意志の表現者でなければならない。私利私欲――特殊意思――をいくら集計しても、一般意志にはならない。一般意志は、すべての人がその意思を一般意志に一致させたとき、はじめてたちあらわれる。無論、すべての人がすべてを知り、等しく理性を行使できるわけはない。 だいたい、実現する前にそれを知り、理性を同調させるだなんて、そもそもが自己撞着的だ。夢物語だ。けれど、だからといって諦める理由、私利私欲を図ってよい理由にはならないように思う。人間は空を飛べないけれど、それは空を飛ぶことを諦める理由にはならない。――まず、組織としてではなく、何者にもしばられない・理性をもつ個人として、意思を表明するところからはじめよう。
政治家を好き嫌いで選ぶことの是非について - だるろぐ*1:政党は除く。ただし、政党自身が特定の利益を図るのならば、この限りではない。また、政党に従うのではなく、政党を自分の意思に従わせる（選ぶ）のではなければ、やはり自律した意思決定を行なっているとは言えない*2:それでもなお一致しなければ、サイコロを振るしかない。責任をとってでも特定の政策を遂行したい人を信じて委ねたり、多数決で決めてもよい</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「スパルタは一人の人間を頼りとしているのではない」</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/03/30/004230/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Mar 2012 00:42:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/03/30/004230/</guid>
      <description>紀元前5世紀に生きたスパルタの提督・カリグラティダスは、占い師に「犠牲として供えた獣に死の兆しが現れている。用心召されよ」と言われてこう答えたのだという。
&amp;gt;「スパルタは一人の人間を頼りとしているのではない」 死んでも代わりはいくらでもいる、ということだ。これこそスパルタだ。共和国はこうでなくてはならない。およそ共和的な組織において、誰かが突出して、みんながそれに依存する状態は望ましくない。誰かに依存するということは、その人に支配されているのと変わらない。だから、共和主義においてもっとも重要視される状態――「自由」とは言えない。すべてのひとは、互いに依存しないように、等しく優れているべきだ。*1しかし、プルタルコスはこの発言を嗜める。
&amp;gt;戦うのも、船で海に渡るのも、進軍するのも、彼は一人であろうが、その彼は将軍として、舞台全員を自分の手中に掌握している以上、彼が死ねば、これほど多くのものがともに滅びることになるので、一人とは言いがたい。 これはこれでもっともな意見だ。能力に差がある以上、集団に依存関係が生じるのは避けられない*2。能力に差がある要素からなる集団は、依存性をあつめる要素を中心にハブ化する。ハブをもつ階層化された集団を、組織という。ハブを失えば、組織は瓦解する。組織をなしながら、個人が「自由」であるには、どのようにすればよいのだろうか。ハブたりうることを属人的でなくするには、どのようにすればよいのだろうか。
*1:だから、共和主義において「卓越性」は重要な要素といえる。一方、民主主義において「卓越性」はそれほど重視されない。独裁者は選挙で除けば済む。*2:能力をもつ人間がより重い責任を担うのが効率がよい</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>政治家を好き嫌いで選ぶことの是非について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/03/12/012754/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2012 01:27:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/03/12/012754/</guid>
      <description>政治家が自分の好悪にしたがって恣意的に政策を決定するとする。たとえば、&amp;quot;「きのこの山」はカタチがけしからんから販売禁止にする&amp;quot;とか。それは許せることだろうか。たぶん、多くの人が「許せない」と答えると思う。逆に、有権者が自分の好悪にしたがって恣意的に政治家を選ぶとする。たとえば、「あいつの喋り方が気にくわない」とか。それは許せることだろうか。たぶん、「許せない」と答える人は、さっきの設問の時よりも多くないのではないかな。「名前を知っているから投票した」だの 「同じ町内出身の人だから応援する」だの 「初めての女性首相になるかもしれない人だから期待する」だの 「決断力、包容力ともに備えていて、しかも律儀で好感が持てる」だの 「まだまだ安定性には欠けるものの、若さと将来性に賭ける」だのそういうのは一見、投票の「自由」として許されるように思えるけれど、実はどれも許してはならない。有権者が自分の好悪だの利害だので判断していては、&amp;quot;「きのこの山」はカタチがけしからんから販売禁止にする&amp;quot;という政治家となんらかわりはなく、彼らを批判する権利を失ってしまう。有権者だって、自分の利益を一度脇において、自分の理性で政治家の掲げる政策を吟味しなくてはならない。ただ、政策が理性のメガネにかなうかどうかだけが重要だ*1。それが、ルソーのいう「一般意志」なのじゃないのかな。最近は胡散臭い「2.0」があるらしいが。
*1:もちろん、それを遂行できるかどうかも大事なのだけど</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> res publica －－しかし共和国は続くのです。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/02/27/231155/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Feb 2012 23:11:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/02/27/231155/</guid>
      <description>誰かが始めたことが、 たとえその人の手を離れても、 みんなの協力を得て続いて行くならば、それは res publica（公共のモノ、共和国）と呼んでいいと、ボクは思う。逆に、たとえ公共のためという名目であっても、それが誰かに占有されていて、そのヒトが飽きたり死んだりすると失われてしまうものは、res publica とは呼び難い、と感じる。たとえば、フリーソフトウェアは共和国と同質だ。誰かが始めて、共和的に*1維持されている。後継者不足で、今にも途絶えそうな伝統工芸は、死にゆく共和国といっていい。今でも街に息づく風習や伝統は、res publica と言える。家庭や会社は、まさに共和国だ。個人的収集物は res publica ではない。けれど、それが公開されて公共に受け継がれるなら、○×コレクションと呼ばれる res publica になり得る。
&amp;gt;**PATRES CONSCRIPTI INSIEME** （建国の父よ、新たに加わった者たちよ）*2
&amp;gt;あなたはフィレンツェ人たちのたいへんな志操堅固さを、またそれがこのように作られた共和国を愛するがゆえであることを、間違いなくご存じでしょう。あなたのご主人の志操堅固さは、たとえ偉大極まりないとしても、束の間のモノです。なんとなれば、それは一人の人間の生涯の間しか安定できぬからです。**しかし共和国は続くのです。**カヴァルカンティ『フィレンツェの歴史』 まず、誰かによって始められること。そして、一人の人間の生涯を超えて受け継がれるモノ、それが res publica と言える3。だから、共和国を論ずる場合には、樹立のフェイズと、維持のフェイズ4を、分けて論じなければならない。
*1:個人の力量や奉仕、集団での討議によって*2:古代ローマで用いられた、演説の枕詞*3:そして、それは何も国家に限らない*4:そして終末のフェイズ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> 「共和国」とはなにか</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/02/22/055619/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2012 05:56:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/02/22/055619/</guid>
      <description>河村たかし名古屋市長は２０日の記者会見で、愛知県西部の市町村と合併し４００万人規模の大都市とする「尾張名古屋共和国」実現に向け、各首長の理解を得るため、２８日夜に居酒屋で意見交換することを明らかにした。　構想は、二重行政を解消、迅速な政策決定により、国際的な競争に打ち勝つ都市を目指す。河村氏、「名古屋共和国」実現へ　各首長に呼び掛け - 47NEWS（よんななニュース） 単に自分が単に興味をもつようになったから、なのかもしれないが、最近、「共和国」というフレーズをよく聞くようになったと思う。この、一見ヘンテコなニュースもそのひとつ。しかし、実際のところ、「共和国」ってなんなんだろう。「共和国」の定義は、考えてみると難しい。まず一般的に、共和政体をとる国が、「共和国」とされている。けれど、世界を見ればそうでない「共和国」は多いし、そもそも「共和国」という言葉のもつ響きは、共和政体への愛着とは異なる、もっと肉々しい感情を含むような気がする。たとえば、郷土愛や愛国心、友情、家族愛に近いもの。もうひとつ、このニュースについて思ったのは、この「共和国構想」を批判したり嘲笑うヒトの殆どは、名古屋や愛知とは縁のない「部外者」なんだろうな、ということ。橋下知事（今は市長だが）の改革に対しての、在京メディアのスタンスにも、同様の違和感を感じる。心ある人ならば誰しも大阪や名古屋がいい方向に変わってほしい、と願っているはずなのに、その意見はとりあげず、一部の「抵抗勢力」*1が掲げる「タテマエ」に重点を起きすぎている。そんなこと百も承知だけど、それを考えてばかりいては前に進めない、「タテマエ」を振りかざして腐敗を正当化する輩が多すぎるという「ホンネ」。これを率直に言葉にしてくれるから、橋下氏は支持されているのだと思う。最近になって後者の側のヒドさが東京にも伝わるようになって、そのような言説もかなり勢いが削がれているようだが。個人であれ、国であれ、自分の思い通りに生きたり、自分の信念に正直に生きたい、と願うのはあたり前のことだ。けれど、関わる世界が大きくなるにしたがって、それは難しくなる。関わる世界が広くなるほど可能性も広がるけれど、逆に自分の思い通りになる部分は少なくなって、無力感や疎外感を感じるようになる。このふたつのことを思った時、もしかしたら「共和国」というのは、自分の可能性を広げるために参加しつつも、それに疎外されず愛着がもてるモノ、みんなでそれを守るために協力できるモノと考えたほうがいいのかもしれない、と思いついた。ならば、「共和国」に必須とされる共和制という政体すらも、自分の政治参加を実感するための手段に過ぎない。「共和国」にとってほんとうに大事なのは、外的環境の影響（外国からの侵略、在京メディアの雑音・無理解……etc）を極力排除し、&amp;ldquo;自分らしくある&amp;quot;ことなのではないかな。変な話、それだったら中国が不完全な共和制を採りながらも「中華人民共和国」を名乗りうる理由がハッキリする。彼らにとって、中国は「共和国」であるはずだ。もしかしたら、河村氏が「共和国」という言葉を持ちだしたのも、そんなことを漠然と感じていたからかもしれない。もちろん、単なる思いつきなのかもしれないけれど。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> 『共和主義の思想空間―シヴィック・ヒューマニズムの可能性』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/02/18/232559/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Feb 2012 23:25:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/02/18/232559/</guid>
      <description>共和主義の思想空間―シヴィック・ヒューマニズムの可能性作者: 田中秀夫,山脇直司出版社/メーカー: 名古屋大学出版会発売日: 2006/07メディア: 単行本 クリック: 2回この商品を含むブログ (7件) を見る序　章　甦る近代共和主義第Ⅰ部　イングランド共和主義の源流と展開第Ⅱ部　スコットランドとアイルランドの啓蒙と共和主義第Ⅲ部　ヨーロッパとアメリカにおける共和主義の源流第Ⅳ部　思想史から現代へ内容と本の重量、双方の意味で、ちょっとヘビーだった。通勤時間に読むのは大変。マキァヴェリアン・モーメント―フィレンツェの政治思想と大西洋圏の共和主義の伝統作者: ジョン・G.A.ポーコック,John G.A. Pocock,田中秀夫,奥田敬,森岡邦泰出版社/メーカー: 名古屋大学出版会発売日: 2008/01メディア: 単行本購入: 1人 クリック: 41回この商品を含むブログ (22件) を見るこれ読んでからじゃないと、読んでもあまり意味がないと思う（でも、『マキァヴェリアン・モーメント』の翻訳よりも本書の方が先に出たんだね）。僕はこの本のお陰で『マキァヴェリアン・モーメント』の理解が深まった。また、『マキァヴェリアン・モーメント』では捉えきれていない共和主義の姿に触れることができて、とてもよかったと思う。中古なら半額 ＼(^o^)／
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) February 18, 2012  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ハリントンと『オーシアナ共和国』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/01/30/220146/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2012 22:01:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/01/30/220146/</guid>
      <description>ジェームズ・ハリントン『オシアナ』の日本語訳が収録されている。浅沼和典氏訳。
「ジェイムズ・ハリントンの生涯」(訳者はしがき)『オーシアナ共和国』『オーシアナ共和国』『オーシアナ共和国』『オーシアナ共和国』途中までなのかな？ ぜひ完成させてほしいけれど......Amazon.co.jp: 浅沼 和典: ブックストア</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ヌマと宗教</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/01/08/140451/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jan 2012 14:04:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/01/08/140451/</guid>
      <description>ヌマについては、リュクルゴスほど感銘を受けたり、驚かされたりすることはなかった。ヌマは土着の宗教をうまく活用して、共和国に倫理という背骨を植えつけた。それ以外について、たとえば法律に関しては、とくにない。ただ、父親は息子を奴隷と売っても良いという法律を改正したことなどを見ると、理性的な人だったのだと感じる。宗教に関しても、その効能には注目していたが、実際に信じていたかと言われれば怪しいところだろう。個人的にヌマの事績で注目したいのは、以下の2点だ。
### 職業組合少し長いが引用することにしよう。&amp;gt;ヌマが行ったいろいろな政策の中で、民衆を職業によって区分したことは最も驚嘆されている。すでに述べたように、ローマの国は二つの種族から合成されたものと思われていて、とかく分裂しがちで、いかにしてもひとつになろうとせず、その相違と不和は拭いきれず、両者の衝突と競争はやまなかった。そんな状況を見て、ヌマは考えた。物体の中で混じりにくく硬いものは、打ち砕いてバラバラにすれば、形が小さくなるので、互いにうまく合うようになる。そこで彼は、民衆全体をたくさんの小部分に分かち、さらに次々に、別の小部分に分けて、あのはじめの大きな不和対立を胡散霧消させた。その組み分けとは、職業によるものだった。曰く、笛吹き組、金細工師組、大工組、染物師組、靴屋組、革なめし屋組、銅細工師組、陶工組。これ以外の職業はまとめて一組にした。（そして）それぞれの組みにふさわしい会合や集会、神を礼拝する祭式を定めた。こうしてはじめて、ローマの国から、やれサビーニ族だ、やれローマ族だ、タティウスの民だ、ロムルスの民だ、と言われたりみなされたりする習慣を廃して、上のような組み分けによって、全てのものと調和し融合するようにした。 同じ事を、スパルタのリュクルゴスは家族を粉砕することで達成した。男と女を分けて住まわせ、優秀な者どうしを娶せ、子どもは取り上げて国が直接教育した。ヌマはそこまで&amp;quot;非人道的&amp;quot;なことをせずに、同様の結果を出した。また、ここでも神様をうまく利用した。職業組合ごとに神様を割り当てたのだ。同じ神様に祈りを捧げることで、人々は絆を強くしたであろうし、その職業に誇りをもてるようにもなっただろう。また、神への贈与は&amp;quot;公共贈与&amp;quot;としても作用したと推察できる。まぁ、それはまた別の話。ともあれ、これにより民族の融和を図ったばかりか、これから参加する民族に対しても、門戸を開いたことになった。神に捧げ物をもってその組合に参加する意志を示しさえすれば、ローマ人もサビーニ人も、ギリシア人もエトルリア人も関係ないのだから。
### 信義と境界もう一つは、契約の重要性、所有権の重要性を確立したことだ。ヌマはこれすらも神様にしたのだから、ちょっと笑ってしまう。&amp;gt;彼ははじめてフィデス（信義）とテルミヌス（境界）の神殿を建てたと言われる。最も重要な誓いはフィデスに誓うべきことをローマ人に教え、その習慣は今でも守られている。テルミヌスといえば境界（Terminal）であろうが、この神に犠牲を供えるときは、公にも個人でも、畑の、境界線で区画された所で行う。今では生きた獣を供えるが、昔は流血の穢れのないものを供えた。テルミヌスの神は、平和の守護者にして正義の証人におわすゆえ、殺すことなく、清浄でなければならぬと、ヌマが理を述べたのである。そしてまた、実際に国土に境界を設けたのはこの王であったと思われる。……境界というものは、守られていれば、権力を縛る縄だが、守らなければ不正の証となる、と彼は考えていた。……ヌマはそれ（ロムルスが槍の力で得た土地）を全部貧しい市民に分配して、不正の原因とならざるを得ぬ貧困を取り除き、民衆を農業に向かわせ、土地ばかりでなく同時に民衆をも、開拓しようとした。世の生業も数々あるが、土地による生活（農業）ほど、平和に対する愛情を、強く、速く、抱かせるものはない。……それゆえヌマは、農業を平和愛好のための薬として、市民たちに調合し、富を生み出す技術としてよりは、人の性格を作る技術として、農業を重んじた。 彼の農本主義については、とりあえず置くこととしよう（筆者であるプルタルコス自身が農本主義に共感を感じているようにも感じる）。契約の自由と所有権の確立は、商業が成り立つ上で必須といえる。贅沢品の余裕を禁止し、鉄貨を導入したリュクルゴスとは正反対の政策といえる。ローマは決して交通の要衝ではないし、なにか大きな産業があるわけでもなかったが、早くから商業（と農業）の基盤が発達したため、最後には世界を支配する都市に成長した。ヌマはリュクルゴスと違い、開かれた社会を創り上げた。ただし、開かれただけではバラバラになってしまう。ヌマはそれを防ぐために、扇の要として「宗教」をうまく活用したと言えると思う。その意味では、現代における「共和国」は少し難しい。もはや宗教や既存の権威に力はなく、ただ市民の自覚のみが&amp;quot;扇の要&amp;quot;たりえるのだから。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>リュクルゴスと&amp;quot;全体主義的&amp;quot;共和主義</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/01/08/130706/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jan 2012 13:07:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/01/08/130706/</guid>
      <description>リュクルゴスは、「共和国は生きている」ということをよく知っていた。共和国は、常に新たに参加するヒト（出生・移住）と去っていくヒト（死去・移住）の動的平衡として、存在する。共和国は、王国と同じく、常に「継承」されてゆく。 上の漸化式は、差分方程式が乱されない限り、（nは自然数）へ無限に初期値 x を伝えていくはずだ。共和国も、同じであろう。共和国は、世代を超えて理念を運ぶ舟にすぎない。
### 共和国の理念リュクルゴスは、初期値 x ――スパルタが永遠に受け継ぐべき国家理念――を極めて明確に定義した。それは、共和国を永遠に維持していくこと、そして&amp;gt;いかにすれば敵の侵入を防ぎうるや ということだった。そのために共和国の男女へ求められるものは何か。極めて単純だ。
男＝敵と戦って勝つ女＝健康なこどもを産む男たちと女たちは、直接国家と結び付けられた。家族を持つことは許されず、生まれた子どもは国家によって管理された。そのため、古代ではありがちな氏族同士の闘いは、スパルタではあまりみられなかった。### 共和国を維持する ―― 教育と評判リュクルゴスは、スパルタの&#34;差分方程式&#34;を強化するために、新たに共和国へ参加するヒト達（子ども）へ徹底した**「教育」**を施した。&amp;gt;リュクルゴスは教育を立法者のなすべきことのうちで最も重要にして立派なことと考えていた。 加えて、戦う男と産む女が賞賛され、そうでないものが蔑ろにされるように仕向けた。たとえ、戦う男として優れていても、結婚しなければ賞賛されることはなかった。リュクルゴスは、教育と一緒に**「評判」**システムをうまく利用して、自分の創り上げた規範が長く維持されるようにした。
&amp;gt;結婚しないまま老人になると、普通ならば若い者たちから受けるはずの尊敬や労りすら、受けられなかった。それゆえ、デルキュリダスは有名な将軍であったけれども、ある若者が彼に与えた仕打ちを、誰も咎め立てはしなかった。その若者は、彼に席を譲らずにこういったという。「そのうち私に席を譲ってくれるであろうところのお子さんを、あなたは生んでおいででない」。&amp;gt;戦死した男の場合と、産褥で死んだ女の場合以外は、埋葬者は死者の名を記した墓標を立てることを許されなかった。 ほかのギリシアのポリスと違って、スパルタでは、女は比較的自由だったし、名誉が認められていた。
&amp;gt;「あなた方スパルタのご婦人だけが、男たちを支配しておいでなのですね」 「男たちを生むのは、私達女だけですから」
ただし、子どもを産んだ女に限られてはいたが。男女問わず、義務を果たすものに対して、スパルタは寛容だった。
&amp;gt;スパルタでは自由人はとことん自由であり、奴隷はとことん奴隷だ そのほか、リュクルゴスは市民が国外を自由に出歩くことを禁じた。ほかのポリスの悪徳を、市民がスパルタに持ち込むことを恐れたからだ。また、同じような理由で、スパルタでは金や銀ではなく、鉄の貨幣が用いられた。そのため、スパルタには鉄貨を嫌って奢侈品を扱う商人が寄り付かなかったし、市民は財を競う意欲をなくした。これも、規範を維持することに寄与した。
### 柔らかい規則が生き延びる&amp;gt;リュクルゴスは法律を文書として残さなかった。レトラと呼ばれるもののひとつが、まさにそれなのである。 リュクルゴスが残したレトラ＜教え＞は以下の三箇条だったという。
成文化した法律は用いない贅沢の戒め同じ敵と度々戦うことを禁ずるリュクルゴスは、こまごまと決まりを定めて教条主義に陥るより、理念を守ることのみに専念して、ほかは状況に応じて柔軟に対応したほうがよいと考えた。非常に賢明な判断だと思う。最後の教えはちょっと不可解だが、「同じ敵と戦いすぎると、相手が手の内を読みやすくなるし、相手を強くしてしまうから」という理由だったらしい。### &#34;全体主義的&#34;共和主義スパルタは王をもつが、つねにふたりが玉座を分かち合い、重要な決定は長老会議がイニシアティブを握った。王の権力よりも、リュクルゴスが定めた「憲法」の方が尊ばれた。その点で、スパルタはまさしく「共和国」だったと言える。この共和国は、リュクルゴスが与えた「憲法」を500年守り続けることで、ギリシアで最も秩序が保たれたポリスと賞賛されただけでなく、軍事面でも（おもに陸戦において）ギリシア最強の名をほしいままにした。現代になじまないいくつかの教えを別にすれば、今でもスパルタを「哲人政治」のすぐれた実例として受け入れるヒトはいると思う。プラトンがそうしたように。なんせスパルタには貧富の差がなかった。ただ、名誉の差だけがあった。しかし、豊かではなかった。どこかこじんまりとしていて、決してローマのような世界を支配する都市にはなれなかった。スパルタという独特な国家のほかには、のっぺらぼうな市民しかいなかった。すぐれた戦士を多く送り出したが、それ以外の分野では特筆すべき人物をあまりもたなかった。また、生来戦うことに向かない男や、子どもを産めない女にとっては、厳しい社会であっただろうと思われる。理念が主になり、人間が従になると、こんな国になるらしい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ローマは常に征服した民を自分たちのなかに取り込んでは仲間とした</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/01/03/202607/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2012 20:26:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/01/03/202607/</guid>
      <description>   ロムルスは、この勝負（サビーニ族との戦い）に勝って敵を打ち倒したならば、その甲冑をば、自ら参じてユピテルに奉納すべしと祈り、そして勝手彼（カエニナの領主アクロン）をば打ち倒した後、部隊同士の戦いとなって敵を追い散らし、その都市を占領した。しかし捕虜となった者たちには危害を加えず、各自家を取り壊して我らに従って参れと命じた。そしてローマに着くと、対等の権利を彼らに与えて市民となるようにした。ローマが増大することに、これほど貢献したことはない。以後ローマは常に、征服した民を自分たちのなかに取り込んでは仲間としたのであった。プルタルコス『英雄伝』 テセウスとロムルス </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>国家とは</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2011/12/25/234334/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Dec 2011 23:43:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2011/12/25/234334/</guid>
      <description>特定の個人にベクトルのない、公共的な贈与（納税、貢献、立候補・選出）とそれを制度として固着させる強制力なんだな。そのベクトルが神に向いて、信仰が捧げられていれば神権政治だし、 権威の頂点にいるものとしての君主に向いて、忠誠が捧げられていれば君主制だし、 あくまで公共に向けられていて、自己犠牲と節度が求められていれば共和制だし、 民族に向けられれ、団結と同質性が求められていれば民族国家だ。そして、国民が国民自身のために国家をなしていると自覚した時、国家は国民国家になるのかな、と。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>選挙とくじ引き</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2011/12/25/232455/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Dec 2011 23:24:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2011/12/25/232455/</guid>
      <description> 「抽籤による選任が民主政の本質である」モンテスキュー、ルソー『社会契約論』第四編第三章　選挙について――より 「民主的な政治には選挙が不可欠である」本当にそうだろうか？　たとえば、くじ引きでもいいのではないだろうか。
 ### くじ引きの利点くじ引きは民主的な方法だ。国民それぞれの意見の集合があるとして、それを無作為に抽出すれば、世論の小さな相似が得られるだろう。それに政治を任せれば、世論全体の意思を反映させた政治が可能であるはずだ。たとえば、くじによる選出の利点を幾つか考えてみよう。選挙運動が不要なので、汚職の心配が少ない。押しの強い人物や選挙手法に長けた人物ばかりが選ばれない選挙よりも安上がり誰しもが選ばれうる。社会的地位や財産の多寡、身体的ハンディキャップに左右されないくじ引きは、**「民意の代表性」**問題を統計学的に解決できる、実は極めて民主的な手法といえる。くじ引きの利点を挙げれば、選挙性が内在する問題点が浮かび上がってくるのがわかる。立候補者は有権者をコトバ（やカネ）で誘惑したくなる衝動を抑え切れないだろうし、有権者は立候補者のことを知る努力を強いられるし、それが苦痛なので、しばしば名前だけをよく知った人物を安易に選出して、あとで後悔するのだ。また、くじ引きは**「権力の継承」**問題をスマートに解決することができる。くじ引きならば、後継者を指名したり、便宜をはかることができない。### くじ引きの欠点逆に、くじによる選出の欠点もいくつか挙げられるだろう。たかが運によって国家の行方が左右されるのをみんなが納得するのは難しい（たとえば、ニートがある日いきなり重職を担うことになれば？）これまでの実績や適性を考慮した選出ができない（からっきし暴力が苦手な人が軍職に登用されることがありうる）サンプリングに偏りがないとは言い切れない（テクニカルな問題）やる気がなくても選ばれてしまうという点で強制力があるくじ引きは、**「能力（徳）のあるヒトを選びべきだ」という理念**（または、そういうヒトを選びたい、どうせならそういうヒトに支配されたいという欲求）を満たすことができない。また、**市民ならば誰しも統治に参加すべきだ、統治を担うべきだという理念**を押し付けることにもなる。くじ引きの前では、愚民でいられる権利を放棄させられてしまう。先年始まった裁判員制度でも、このようなくじ引きのデメリットが指摘されることがある。### 選挙とくじ引きの組み合わせこのように、くじ引きにはメリットとデメリットがある。だったら、組み合わせればいいのではないだろうか。実際、ヴェネツィア共和国（ヴェニス）では選挙とくじを巧妙に組み合わせて元首やさまざまな重職が選出されていた。諸事のとり決めならびに官吏の選任にあたってすべての貴族が同じ力を持つためには、そしてすべての事務の決裁が迅速であるためには、ヴェニス国の人たちの守った手続きが最も推薦に値する。彼らは官吏を任命するにあたり会議体から若干名を抽籤で選び、この人々が順次に選ぶぺき官吏を指名し、続いておのおのの貴族は指名された官吏の選任に対し賛成あるいは反対の意見を投票用小石によって表明する。あとになって誰が賛成あるいは反対の意見であったかがわからないように。こうすればすべての貴族が決議にあたって同じ酪威を持ちかつ事務が迅速に決裁されるばかりでなく、その上おのおのの者は(これは会議にあって何より必要なことであるが)誰からも敵意を持たれる心配なしに自分の意見を表示する絶対的自由を有することになる。スピノザ『国家論』第八章第二七節 貴族政においては、執政体が執政体を選び、政府は自分の手で自分を維持する。そして、投票制が最も所を得ているのは、この政体においてである。ヴェツィアの統領の選出の例は、この二つの方法の区別をくずすどころか、確証するものである。つまり両者の混合したこの形式は、混合政府に適合しているのである。なぜかといえば、ヴェネツィアの政府を真の貴族政とみなすのは誤りであるから。そこでは人民がまったく統治に参与していないとしても、貴族身分が、それ自体人民なのである。数多くの貧しいパルナボトたちは、いかなる施政官の職にも近づいたことがなく、その貴族の身分によって、ただ実質のともなわない「閣下」の称号と、大評議会への出席権をもっているにすぎない。この大評議会は、ジュネーヴのわれわれの総評議会と同じくらい多人数からなっており、その有力な構成員も、われわれの単なる市民と同じ程度の特権しかもっていない。二つの共和国のあいだの極端な差異を除いて考察すれば、ジュネーヴのブルジョア身分が、まさにヴェネツィアの貴族身分にあたり、ジュネーヴの二世居住民と居住民の両身分は、ヴェネツィアの都市民と民衆にあたり、ジュネーヴの農民は、イタリア半島のヴェツィア領内の従属民にあたるといってさしつかえない。要するにどのような見方でヴェネツィア共和国を考察しようとも、その規模が大きいことを別にすれは、その政府は、ジュネーヴのそれよりも、貴族政的であるとはいえない。両者の違いのすべては、われわれは終身の首長をもっていないので、ヴェネツィアのように抽籤にたよる必要さえないということに尽きる。 **抽籤による選出は、真の民主政においては、ほとんどなんの不都合も生じないであろう。**全員が、習俗や才能によっても、あるいはまた政治的原則や財産によっても、まったく平等であるから、選択はほとんど無関心なものとなるであろう。しかし、さきに述べたように、真の民主政は、かつて存在したことがなかった。 選挙と抽籤が混用される場合、前者は軍職のように特別の才能を要する地位を満たすのに用いられるべきであり、後者は司法官職のように良識、正義、公正などの徳をもっていればまにあう地位に適している。**なぜなら、よく構成された国家においては、これらの資質は、全市民に共通のものだからである。 **君主政体においては、抽籤も投票も行なわれない。君主のみが、当然、唯一の統治者であり、施政者であるのだから、その代理官の選択権も、君主だけに属している。サン＝ピエール神父が、フランス国王顧問会議を増設し、その構成員を投票により選ぶことを提案したとき、彼は政体を変えるよう提案しているのだということがわかっていなかった。 ルソー『社会契約論』第四編第三章　選挙について 参照： NAMs出版プロジェクト: くじ引き関連資料 ＋ヴェネツィアのくじ引き</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>国家の形式</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2011/12/17/030448/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2011 03:04:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2011/12/17/030448/</guid>
      <description>カントは、国家の形式を区別するには二つの方法があるといっている。
#### 1. 権力を握る人の数で区別する方法――「支配の形式」アリストテレス、ポリュビオスから延々と行われてきた方法で、ただ3つの可能性がある。支配者の数アナロジー「徳」→「堕落」一人父と息子王政（Monarchy）→専制・僭主制（Tyranity）少数夫と妻貴族政（Aristocracy）→寡頭制（Oligarchy）多数兄と弟国制（Politia）→衆愚政としての民主制（Democracy）#### 2. 元首が民族をどのような方法で統治しているかで区別する方法――「統治の形式」統治権と立法権が分離されているかどうかで区別する方法で、この方法を用いるとすべての政体は**専制**的であるかまたは**共和**的であるかという2種類で分けられる。専制　統治権と立法権が一体になっている共和制　統治権と立法権が分離されている。一般的に、近代的な憲法をもつ。「統治の形式」で分類すると、（ナイーブな）直接民主主義は専制に分類される。なぜならば、統治権と立法権が分離されていないからだ。なので、**共和的な政体はかならず代議制でなければならない**。### 統治権と立法権の分離――ケーキの公平な分け方A. ここにケーキが一つ、少女が二人いる。ケーキを二つ、公平に分けるにはどうすればよいか。Q. 片方がケーキを切り、もう一人が先にとった残りを受け取るようにすればよい。きっと、ケーキを切った少女は、なるべく公平にケーキを切ろうとするでしょう。この方法は、ケーキが丸くても四角くても、変な形をしていて等分に切ることが難しくても、あらゆる場合で有効である点で優れている。大事なのは公平に処理しようとするインセンティブで、それで双方が納得できることだ。ケーキを切る人とケーキを先にもらう人、裁量と受益が分離されているからこそ、公平でありうる。仮に大きなケーキを大勢できる場合を考えよう。専制君主なら、自分の分だけ大きく切ることができる。直接民主制ならば、奪い合になるだろう。代議制民主主義（共和制）であれば、代表者は公平に切ることを要請され、圧力を受け、結果的により公平にケーキを切り分けるだろう。このとき、代表者は最後にもらうのが理想的だ。&#34;宰相&#34;の「宰」は、家畜を屠殺して、その肉を公平に切り分けることを意味するという。すなわち、政治で肝要なのは、公平な分配だ。仮に宰相に徳がなくても、統治権と立法権が分離した制度ならば、より公平な分配を行うインセンティブが生じる。永遠平和のために/啓蒙とは何か 他3編 (光文社古典新訳文庫)作者: カント,中山元出版社/メーカー: 光文社発売日: 2006/09/07メディア: 文庫購入: 17人 クリック: 86回この商品を含むブログ (99件) を見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>共和国について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2011/12/17/024021/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2011 02:40:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2011/12/17/024021/</guid>
      <description> きょうわ‐こく【共和国】 共和制をとる国家。きょうわ‐せい【共和制】 主権が国民にあり、直接または間接に選出された国家元首や複数の代表者によって統治される政治形態。少数の特権階級に主権がある貴族的共和制・寡頭(かとう)的共和制などがあるが、一般には国民の意志に基づく政治が行われる民主的共和制をいう。『デジタル大辞泉』きょうわこく【共和国】の意味 - 国語辞書 - goo辞書 古くは「共和国 ＝ not 王国」ととらえられていた。しかし、法治主義と民主主義が成熟するにつれて、人民と法による支配があれば、見かけ上の政体を問わない態度が一般的になる。&amp;gt;私はだから、その統治形態がいかなるものであれ、法によって治められる国家をすべて、共和国と呼ぶ。なぜなら、その時はじめて、公共の利益が支配するのであり、公共の事柄（la chose publique）は重要だからである。すべての正統的な政府は共和的である。共和国という言葉によって、私は貴族制か民主制かだけを意味するのではない。一般に、一般意志、すなわち法によって導かれるすべての政府を、意味している。政府が正統的であるためには、政府は主権者と混同されてはならず、主権者の下僕でなければならない。その場合は、君主制でさえ共和的である。ルソー『社会契約論』第二篇第六章「法について」 こうして、すべての人々の結合によって形成されるこの公共的人格は、かつて都市国家（ポリス、City）という名前をもっていたが、今では共和国（Republic）ないし政治体（Political Corporation）という名前をもっている。この政治体はその構成員から、受動的には国家（State）と呼ばれ、能動的には主権者（Sovereign）と呼ばれ、同類のものと対比するときは国（Nation）と呼ばれる。結社の構成員については、集合的には人民（People）と呼ばれ、個別的には主権に参加するものとして市民（Citizen）と呼ばれ、国家の法律に服従するものとしては臣民（Subject）と呼ばれる。ルソー『社会契約論』第一篇第六章「社会契約について」 共和国とは、単なる国家の一形態ではない。放置しておけばやがて失われる「公共なるもの（res publica）」を維持しようと努める精神の動的平衡である。王国ならば、服従と引き換えに王が臣民へ権利を与える。共和国では、市民それぞれが自分を支配する王となり、互いに権利を与え合う。&amp;gt;ところで、人間の法・権利にもっとも適した体制は共和的な体制であるが、これは樹立するのがもっとも困難であり、維持するのはさらに難しい体制である。この体制は、 &amp;ldquo;天使&amp;quot;たちだけにふさわしい国だと言われることも多いほどである。カント『永遠平和のために』 あなたはフィレンツェ人たちのたいへんな志操堅固さを、またそれがこのように作られた共和国を愛するがゆえであることを、間違いなくご存じでしょう。あなたのご主人の志操堅固さは、たとえ偉大極まりないとしても、束の間のモノです。なんとなれば、それは一人の人間の生涯の間しか安定できぬからです。しかし共和国は続くのです。カヴァルカンティ『フィレンツェの歴史』
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>政治家と政党について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2011/12/17/011345/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2011 01:13:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2011/12/17/011345/</guid>
      <description>個人としての意見なんか、よっぽどの信念がない限り、状況によってコロコロ変わるのが普通だ。けれど、組織としての意見というのは、個人よりも安定していると見なせる。なぜなら、構成員間で相互チェック機能が働くことが期待できるからだ*1。また、個人単位の裏切りは紛れやすいが、組織単位の裏切りはより困難であるので、個人の行動よりも組織の行動のほうが一般的に信用が置ける。だから、**有権者は政治家個人よりも、政党単位で信任する方がよい。**いかなる人格者でも、腐った組織では決して頭角を表せない。劣った人間でも、組織に入ればそれなりに矯められるし、驥尾に付して能力以上に働くことだって不可能ではない。個人の意見よりも、組織の理念の方がよっぽど重要だ。ヒトは経験的にそのことをよく知っている。だから、取引相手を選ぶときは冷徹に個人より組織（会社）、小さな組織より大きな組織を優先するの。しかるに、意思を託す相手を選ぶときには、政党などよりも政治家個人の人格などという曖昧なものを基準にしてしまうのはどういうことなのだろう。
*1:民主党のようにそれが期待できない組織もあるが、それはこの際おいておこう</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>