<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>共和主義 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E5%85%B1%E5%92%8C%E4%B8%BB%E7%BE%A9/</link>
    <description>Recent content in 共和主義 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 21 Jul 2019 22:45:59 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E5%85%B1%E5%92%8C%E4%B8%BB%E7%BE%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>第25回参議院議員通常選挙</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/07/21/224559/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jul 2019 22:45:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/07/21/224559/</guid>
      <description>  報段階だけど、自分の投票した候補は落選したらしい。まぁ、対立候補の方が見栄えするしなぁ……でもね、「自分の所属政党」すら明らかにできない候補者なんて、どうして信用できようか？　当確がでたときに NHK がよいツッコミをしていたのだが――「玉木さんが応援に来ていましたが、今後は国民民主に合流するんですか？」「無所属では今後の国会活動に大きな制約があるかと思うのですが、どこかの会派に合流するのですか？」――、それにちゃんと答えられない人が、どこにも所属ぜず一人で、どうやって「消費税率の凍結（←そもそも2カ月ちょいしかないんだが？）」や「子育て世代の支援」ができるというのか？　当選後の所属先の政党は「多く選択肢がある」というけど、当選した後の行動にフリーパスを与えろというのか？そもそも「野党統一候補」！　なんて愚劣なやり方だろう。だったら、党ごと「統一」してしまえばいいのに、変に「鶏頭となるも牛後となるなかれ」を実践する人たちばかりだから、それすらままならない。難儀なことだ。ともあれ、今回選出された議員が活躍――とまでは期待しないが、自分たちの職責を十分に全うしてくれんことを願う。で、議席を無駄にしないためにも、どこかの党に所属すること。そして、次は所属政党を明らかにして出馬するように。無所属の議員なぞ、首輪なしに野放しなイヌと変わらない。当選したは最後、制御することは不能だ――政党に所属していてもうまくいかないのに！「（自分たちの利益になる）から、投票に行くべきだ」こうした意見をよく耳にするが、どうなのだろうか。「若者は自分の将来のために投票に行くべきだ」――まぁ、そうなのかもしれないけど、いちいち理由をつけないと選挙に行けないだろうか。「日本は民主主義だ」。選挙に行く理由なぞ、これで事足りる。民主主義というのは……いろんな解釈があるのを知ってる上で敢えていうなれば、要するに「国民一人一人がその国の主」である仕組みだ。その主が選挙に行かない。これほどの怠慢はない。投票にすらいかない国主を自らの上に戴き、よい国を築くことができるだろうか。民主主義に対するさまざまな考えがある中で、自分はこれを「強い意味での民主主義」と呼んでいる。これに対する弱い意味での民主主義というのは、「とりあえず政権首脳部に民意がいくばくか反映されていればいい」という考え方だ。やり方としては、弱い民主主義の方が“楽”でよい。政治なぞ特別な教育を受け、見識と人脈を持ち、できれば見栄えも立派なエリートに任せて、下々は自らの生業に励めばよいからだ。そもそも、バカな国民は適切な人物を選ぶ能力すら備えていない――が、「誰がふさわしくないかは理解することができる」（マキャヴェリ）。弱い民主主義で大事なのは「ふさわしい元首を選ぶ権利」よりも、「ふさわしくない元首を辞めさせることのできる権利」の方だ。一方、「強い意味での民主主義」はバカな国民にも国主にふさわしい能力と徳を要求する――ただし、内的に湧き上がる自己束縛として。強い民主主義の問題は、その実現性の難しさよりも、容易に卓越主義に転嫁しやすいことだろう。「（なるべく）正しく生きるべき」というのは、自分が自分に課すならばともかく、そうしない他人を低く評価したり、他人にそれを強要することに繋がりやすい。それをちゃんと弁えていないと、簡単にエリート主義に陥ってしまうわけだ。すでに自立した大人となっている有権者にそれを求めるのは失礼でもあろう。社会には毎日、真っ白な未来の有権者が参加する（そして、古い有権者が退場していく）から、彼らを教育するときに“自然とそう仕向け”、強い意味での有権者を少しずつ増やしていくしかない。それも、100年200年ではなく、経済や社会の後退をも乗り越えながら、千年や万年の単位で。というのも、市民社会というのは高度な経済や社会、法の束――文明――に支えられており、それが崩壊すれば教育よりまず、自分たち一人一人が食べていくことを優先していかざるを得ないからだ。なるほど、エルフでもなければ、強い民主主義の実現をその目で見るのは難しい。
&amp;gt;ところで、人間の法・権利にもっとも適した体制は共和的な体制であるが、これは樹立するのがもっとも困難であり、維持するのはさらに難しい体制である。この体制は、 &amp;quot;天使&amp;quot;たちだけにふさわしい国だと言われることも多いほどである。カント『永遠平和のために』 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『代議制民主主義 - 「民意」と「政治家」を問い直す』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/04/052246/</link>
      <pubDate>Thu, 04 May 2017 05:22:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/04/052246/</guid>
      <description>代議制民主主義 - 「民意」と「政治家」を問い直す (中公新書)作者: 待鳥聡史出版社/メーカー: 中央公論新社発売日: 2015/11/21メディア: 新書この商品を含むブログ (20件) を見る小粒だけどいろいろ役に立つなーと思った。“代表”の話はとても大事なのに、何冊か買ってそのまま積んでたんだけど――この本はいい水先案内人になってくれそう。プレゼント、マジありがとう！[お誕生日プレゼント、ありがとうございます！ - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/01/134744)### 本の内容代議制を 民主主義 vs 自由主義 の間の緊張と、委任・責任の連鎖（“組織の経済学”みたいな感じやね？）という視点で整理した感じ。第一章　歴史から読み解く――自由主義と民主主義の両輪第二章　課題から読み取る――危機の実態と変革の模索第三章　制度から読み取る――その構造と四類型第四章　将来を読み解く―-改革のゆくえという章立ても、多角的で結構わかりやすいと思う。自分なんかはアホだから“代表制”というと“選挙制度”がまっさきに頭に浮かんでそれだけになっちゃうんだけど、執政制度の類型なんかにも触れられていて（そりゃそうだよね！）よかった。選任のルール／解任のルール議会による解任が可能原則不可（任期固定）議会による（間接）選任議院内閣制自律内閣制有権者による（直接）選任首相公選制大統領制一般に、大統領制はちょっと強力すぎる。ちゃんと運営できているのはアメリカぐらいで、アメリカの真似をして大統領制を敷いた国では独裁まがいのことが行われている例も少なくない。本家アメリカでも、議会の抑えが効かなかったり、早々に支持を失ってレームダックになったりといろいろ難しいみたいやね。一方、お馴染みの議院内閣制は不安定で指導力に欠ける。そのため、官僚の裁量が大きくなり、まかせっきりな感じになる。また、間接的に選ばれることから、民意を直接反映したものではないというイメージがある（首相公選制が議論されるわけだね）。でも、委任・責任の連鎖が単線的（有権者→議会→内閣→大臣→担当省庁、アメリカの大統領制は強力な分、複雑な委任・責任の連鎖で縛られている）で、安倍政権みたいな長期安定政権になるとそれなりに強い（何がｗ）。一部の人が「アベ、死ね！」（自民党ではなく！）みたいなことを言うのも、こういう匂いに敏感なのかもねぇ。ちなみに、両方を掛け合わせた“半大統領制”みたいなのもあるみたいやね（これはこれで委任・責任の連鎖の形態で2つに細分できるそう）。あとは、経済・社会・文化などによる分断線“クリー ヴィッジ”の概念や、“M+1ルール”、比例性、機械的効果と心理的効果、なんかの概念も有用やな（知ってるのもあったけど）。選挙制度と政党の関係も大事やね。-小選挙区制大選挙区制比例代表制比例性（直接的な民意の反映されやすさ）低中高凝集性（政党のまとまり）低中高つまり、選挙制度や議会制度、執政制度をデザインするっていうのは、「国がどうあるべきか」という話と直結してる。執政制度／選挙制度比例性が高い（民主度【高】）比例性が低い（民主度【低】）分権的（自由度【高】）ラテンアメリカ諸国コンセンサス型アメリカ・台湾など中間型1（アメリカ型共和主義？）集権的（自由度【低】）大陸ヨーロッパ諸国中間型2（ルソー型共和主義？）イギリス、カナダなど多数主義型（ウェストミンスターモデル）民主度・自由度などという誤解を招きやすい言葉を使ったので、コンセンサス型サイコー、多数主義型がクソと思われかねないけど、多数主義型は“賢者型”というか、“多数による専制”を防ぐにはよい（共和主義的・エリート主義的な匂いがつよい）。逆に、コンセンサス型では民主と自由の折り合いがつきにくく、空中分解して（衆愚）独裁に陥ったりするケースが少なくない。どれが優れているか、というより、世界的・歴史的潮流も鑑みながら、どれを選び取るべきかという話だと思う。二院制のデザインについても、自分は少し簡単に考えすぎてたらしく、“気付き（笑）”が多かった。そしてもう一つ重要なのは、“マルチレヴェルミックス”と本書で呼ばれている、国政＝地方自治の間での捻じれやね。日本は国政で多数主義型を採用している（近年の改革でこの色が強まった）けれど、地方自治においてはコンセンサス型につながりやすい制度設計になっている。こうした捻じれは、地方政治＝国政における政党の一体性を損なう（地域政党が生まれる素地にもなってるよね）。本書ではあまり触れられていなかったけど、地方自治の在り方を考えるうえでも、選挙制度や議会制度、執政制度をどうデザインするかは大切で、難しい話だなーと痛感したし、本書のおかげでモノの見方もちょっと変わりそう。### ここからは本にはあまり関係ない個人的感想でもさ、民主主義と自由主義の緊張関係ってのはちょっとわかりにくい。自由主義っていう言葉が広すぎてわかりにくい（読むときは 分権的 vs 集権的という軸に読み替えて進んだ）。あと、共和主義が“為政者（≒後世では有権者、市民も含まれる）の徳性を重視する政治姿勢”みたいな感じでとらえられていたのも不満。確かに古典的共和主義においてはそうだけど。分権（≒自由主義）をどのように設計するかは近代共和主義（イギリス、フランス革命、およびアメリカ独立）で重要な視点だし。そもそもみんな一口に民主主義というけど、真の民主主義者なら“くじ引き（統計学的民主主義）”か“直接民主主義”を主張するだろう。民主主義の要素に“少数意見の尊重”が言われるけど、それと“多数決”との矛盾はどう説明するのか。ポピュリズムと民主主義を都合のいいように使い分けている感じがなんともね。結局のところ、代議制も少数意見の尊重も、共和体の持続性のための工夫であり、共和主義の範疇のお話だと自分は思っている。つまり、コアは共和主義で、民主主義は専制に陥らない程度に導入するのが望ましいエッセンスに過ぎない（と、同時に基盤でもあるんだけど）。民主主義者の多く（とくに日本では）は実のところ“民主共和主義者”なのに、民主主義は語っても、共和主義的要素は蔑ろにしがちだと、最後に愚痴が言いたかった。### おまけ作ってみてあまりうまくないと思ったが、捨てるのももったいないので載せとく。ここにある主義というのは相対的な話で、“べきだ”という話ではない。実際は、歴史的・文化的経緯で自分たちの気象にあったものをつまみ食いしてるわけだけど、いざというときは状況に応じて柔軟な対応ができる体制でないと、いつかは死ぬんだろうなと思う（そういうのを重視する人は、“結局、政治は人の行うこと”なんていうんだろうな）。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『保守主義とは何か - 反フランス革命から現代日本まで 』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/18/170039/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Apr 2017 17:00:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/18/170039/</guid>
      <description>保守主義とは何か - 反フランス革命から現代日本まで (中公新書)作者: 宇野重規出版社/メーカー: 中央公論新社発売日: 2016/06/21メディア: 新書この商品を含むブログ (13件) を見る割と薄めだけど、ポイントを押さえたいい本かなーと思った。バークやチェスタトンなんかはともかく、日本の保守主義の流れはまったく知らなかったので（興味なかった！）自分には結構有用だった。政治用語のご多分に漏れず、保守主義ってのも割と多義的というか、曖昧というか、つかみどころのない言葉だなぁ。まず、リベラルのヒトたちが「自分たちとは意見を異にする（遅れた思想を持つ）ヒトたち」という意味で「保守主義」というレッテルを張るよね。その中から、（行き過ぎた）権威主義・（行き過ぎた）伝統主義・回帰主義っぽいのを取り除いたのが、ときどき「真の保守主義」と呼ばれるまっとうな意味での「保守主義」だけど、そのなかにもさまざまなポジショニングと利害対立があって、「コレが保守主義だ！」っていうのは割と定めがたい感じがする。### 保守主義が守りたいもの個人的には「保守主義」が尊重する“自由”と、リベラリストたちが求める“自由”に大きな相違があるのがまず問題だと思った。――ので、それに関する所見は先に述べておいた。[四つの自由 - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/16/202111)簡単のため話をすごーく単純化すれば、保守主義者が反対するのは第1章「フランス革命と戦う」：理性の偏重、急激な変革第2章「社会主義と戦う」：ナイーブな進歩主義、理性の偏重、多様性の否定第3章「大きな政府と戦う」：行き過ぎた平等、原初的・経済的自由の否定、多様性の否定みたいな感じかな（本書の章立てと併せてみた）。つまり、保守主義者が主張するのは**理性には限界がある**：経験には一階性論理では欠落しがちな“叡智”が眠っている、残っているものにはそれなりの見るべき点がある**急激な進歩主義・革命はダメ**：人は少しずつしか変われない、「ボクが考えた最強の社会」はだいたい間違っているから警戒しろ**大きな社会は窮屈だ**：ポリティカルコレクトはウザい、リベラルは多様性を謳うが、その実、理屈で多様性を上書きている（し、伝統と権威を傷つけている）**現在の政治体制（国体、Constitution）を乱すな**：文化や伝統、権威は社会を秩序立て、人々に安定した生活をもたらしている（変わりたい奴には窮屈だろうがな！）。通り一遍の理屈で傷つけるなみたいな徳目だと思う。「壁がある意味・理由を知る前に壁を壊はならない」というヤツだ（正確な言葉は忘れた）。今ある自由を壊して得る自由とやらに懐疑的で、経験に眠る叡智を尊重しながら、受け継いだ理念の維持と漸進的拡充を目指す……感じ。個人的にもバークのような深慮ある保守主義は好きだ。ただ、それはバークのようにミクロとマクロ、小さな世界と大きな世界、俗と聖、観想と実践の双方を思索的に相当回往復しているからこそで、向こう三軒の・俗な・行き当たりばったりの保守主義というのはやっぱり好きになれない。リベラルも保守も、自らの政治的ポジションを動かすための道具としてしか使われない（「今のままではおれが損だから世界が変れ」「今のままだと人生楽だからそのままがいい」）なら、それはとても醜いと思う。### 保守主義（とリベラリズム）が描く理想は“いつ”あるかさて、だいぶ我田引水なことを書きまくった気がするけど、本書を読んで得た“気付き”が一つある。保守主義は、どこかある一点の過去の一点に“理想”の基準を置いているらしいということ*1。たとえば日本の保守主義の多くは、戦前――もしくは脳内で作られた“武士”の時代――のあたりに“理想”――往々にしてそれはフィクションだ――をピン留めしていて、それに回帰しようとしている。まともな保守主義は、それを“発展的に実現”しようとしている点では異なる。しかし、「今の日本はダメだから古き良き日本のエッセンスを取り戻したい」とは思っていると思う。つまり、理想が現在にある保守主義と、過去にズレている保守主義があるんだな。日本では、本書の指摘するように、吉田茂が築いた“軽武装・高度経済国家”路線の維持が保守本流とみなされているが、一方で、もう少し過去にズレた“押し付けられた憲法により失われた本来の日本”を取り戻したい保守主義も相当数いる。一方、リベラルは理想が未来にあるのがフツーなんだけど、日本ではそれがゲンジツ――平和憲法というある種の虚構――とまぁまぁ一致している。これは“軽武装・高度経済国家”路線の保守本流とまぁまぁ相性が良かった。なので、妥協・連携・提携も可能だったわけだけど、理想が未来にある本来のリベラルを思い描いていると、だいぶイメージが違うな。――こうした指摘（自分の偏った解釈も含めて）は、ちょっと脳みそがすっきりした感じがしていい気分だった。### 共和主義との違い最後に、共和主義との違いも考えておきたいかな。よい保守主義と、共和主義はたいへん似ていると思う。大きな自由を尊重しつつも、その基礎となる（そうであるはず！の）小さな自由――民主主義に基づく参加型コミュニティとしての政治――を大事にする。その道具として、権威・伝統（・宗教）には一定の前向き評価が与えられる。行き過ぎた経済的自由と、行き過ぎた法的自由（≒政治的正しさ）は、より基礎的な自由を破壊するだろう。一方、保守主義は“理想”のあり方が若干固定的で、権威と伝統を重視しすぎるのかもしれない（単なるバランスの問題か、本質的な違いがあるのか？）。（ボクガカンガエタサイキョウノ）共和主義はその点、もう少し柔軟で、ゴールが自由そのものの最大化にある。なので、どこかにセットした“理念”から態度を出発させるのではなく、手探りで“理念”をどこにセットするかを考えるはずだ*2。また、共和主義の“理想”“理念”はいつも時間的に「ちょっと未来」にあると思う。過去にあったりする保守主義や、実現可能かわからないほど遠くにあったりするリベラルとはちょっと違うかなって気がした。*1:逆に、リベラルはまだ見もしない未来の一点に“理想”を置いているという点で対を成しているな……これはネオリベラリズムとの違いかもしれない。彼らにとって重要なのは“現在”な感じがする*2:そのポイントは論者によって異なるのでケンカになってしまうのだけど、それも共和主義的“討議”の範疇でもあるわけで</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>四つの自由</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/16/202111/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Apr 2017 20:21:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/16/202111/</guid>
      <description>自由（じゆう） liberty; freedom; Freiheit; liberté一般的には，心のままであること，あるいは外的束縛や強制がないことを意味する。哲学上は，人間が行為する際に一つの対象を必然的に追求するのではなく，それ以外の対象をも選びうる能力をいう。
 自由(じゆう)とは - コトバンク 一口に自由と言ってもさまざまで、明確に定義するのはなかなか難しいけれど、ここでは単に「可能性」と言い換えられるものと捉えておく。つまり、_自由とは可能性の多さであり、選択肢の多さ_だ（実際にそれを選びうる状態・状況にあるか、能力を発揮できるかは、とりあえず置いておく）。
  て、自由は歴史上、一般的に、ときどき退行しながらも、それを乗り越えて発展・拡大してきた。たとえば、現代の私たちは、北京原人より自由だ（たぶん）。北京ダックを食べる自由、博物館で北京原人の骨を鑑賞する自由……いろいろ。しかし、その一方で、不自由も多く抱えている。たとえば、北京原人は当たり前のように享受していたのに、現代人にはできない自由がある。気に入った場所で寝転んで一夜を明かす自由（通報される）、艶々とした毛皮を持つ獣を狩る自由（免許と狩猟が可能な期間が定められている）、そのたもろもろ。つまり、ある自由は他の自由を基礎・基盤としている（1）。自由が歴史上、なんども退行を強いられてきたのは、基盤となる自由を損ない、その上の自由を失ったからだ。死んで日照権を欲するのは不可能だし、内乱時に事業を起こし継続するのは難しい（“死の商人”みたいなのは別にして）。また、ある自由は他の自由を制限する場合がある（2）。そのため、全体としての自由は拡充されたのに、あるヒトによっては自由が制限されたと感じることもある（パレート改善ではない。政治的な紛争につながる）。さらには、発生学におけるオーガナイザーのように、ある発達段階においては必要があり生まれた自由が、次の段階では不要となり、退化を強いられる自由もある（たぶん*1）。つまり、自由の分析は観念的であるよりも、**歴史的（3）**に行われるべきだ。そんなわけで、自由は、その階層性（1）と対立（2）、そして歴史性（3）を考慮しながら、もう少し分割して考えた方がよいように思われる。
  回は独断と偏見で4つに分けた。
### 四つの自由（The Sign of Four みたいなノリで）#### 1. 原始的自由個人が（非（市民）社会的な）自然空間で行使する自由である。自分は“サルの自由”という愛称で呼んでいる（おサルさん、ごめんね）。原始的自由しかない世界（← 表現がだいぶおかしいが）では、ヒトは地形や気候、植生など環境の制限内でなんでも行うことができる。まばらに分布するなら（ルソー的自然状態？）平和だが、人口密度があがると互いの互いに対する闘争に陥るだろう（ホッブズ的自然状態）。仮に取引が行われても、一度の裏切りが裏切りの連鎖を生むため、長く安定して継続されることはない。そのため、高次な社会的自由はかなり制限されている。#### 2. 古典的自由（共和的自由）この自由においては、相互贈与による恩恵（自由）が得られる。債務が履行されない場合であっても、原始的自由で認められていた暴力による問題の解決は認められない。原初的な司法機関で解決が図られる（法治主義）。秩序を維持するために、権威や倫理、道徳が重んじられる。これを身に着けていないものは、直接的または間接的に社会的制裁を受けるため、自由を制限される。（都市）共同体や（市民）社会の成立により、法的な自由と、経済的な自由の観念が芽生えるが、古典的な価値観によってそれは制限される。法律や自由な行き来、金銭的取引よりも、情念や恩義、権威、血縁、地縁などが優先される。#### 3. 法的自由この自由では、共同体内でしか通用しないドメスティックなルール（小さな社会の）から、共同体間または共同体に関わらず（大きな社会で）通用する普遍的なルールが指向される。鄭の子産が危惧したようにリクツがリクツを生み、論理的正当性をもって社会を変革しようとする。恩義、権威、血縁、地縁などの古典的徳目を否定して、権利のベースライン向上（基本的人権）と平等（と分配）を目指す。支持を得たいエリートと、それによって利益を受ける貧民に支持されてきた。たいていは（財政および機能的に）大きな政府を志向する。#### 4. 経済的自由贈与を“貨幣”というトークンで計り、匿名化する。それにより、相対や狭い縁の中で行われてきた取引を共同体内または共同体間に開放することで、自由を拡張する。所有と契約、共同体内・間の移動を除くルールには概ね否定的（私的権力の拡大に使える場合はこの限りではない）で、多くは（機能的に）小さな政府を志向する。### 自由同士の緊張関係#### 原始的自由 vs 社会的自由（原始的以外の3つの自由）  本における最初の近代法は“仇討ちの禁止”だったらしいが、これは 原始的自由 vs 社会的自由 の関係においてたいへん象徴的なことだと思う。要するに、そんな感じで、個人の自由をある程度奪って、その代わり社会単位で自由を拡大しようぜ、そうしたら個人の自由も拡大されるよ、というのが自由の“進歩”の概略だった。ただし、法的な自由の立場からは、原始的自由を奪いすぎではないかという視点も提示されている。たとえば、（おカネを持っているのに、自由と称して）ホームレスになるのは軽犯罪法違反*2だが、これを認めようというリベラルもなかにはいる。社会的自由において、ヒトは市民であることを強いられる。市民は働いて納税し、政治参加（投票）をして、お金があれば家に住むべきである（なければ、行政に頼って仮の家を得るべきであるし、行政は完全でないにしてもそれを用意している）。よりよい政治のために知見も磨くべきである。権利のベースライン向上するにつれて、社会的自由も拡充するが、それはそれで窮屈なことでもある。
#### 小さな社会の自由（古典的な自由） vs 大きな社会の自由（経済的＋法的自由）  さな社会（共和体）の自由なくして、大きな社会の自由はあり得ない。少なくとも、田舎のモノは都市に対して、中小企業の社長さんは大企業に対して、権利や自由を勝ち取るために立ち上がった最初の人たちはそれを受け継いだだけの人たちに対して、そう思っている。震災を見よ、経済インフラが破壊され、行政が機能しなくなったとき、社会の自由を維持したものは何か。それは人々の紐帯、絆、恩義、家族、地縁である。――というのは（おもに原理的保守主義者の）一つの理屈だが、そのために小さな社会の自由にとどまろうという人は少なく、法的・経済的な自由が発展するにしたがって、古典的な・共同体の・ドメスティックな自由は抑圧されがちである。まずは法的な自由との関係。かつては「法は家庭に入らず」といった感じだったが、今では児童虐待が疑われるなら通報すべきとされている。喫煙家の肩身は年々狭くなるし、現在の世界的趨勢の中では、2次元美少女エロ画像の単純所持も早晩認められなくなるだろう。一つ一つはリクツで武装されており、それはそれで“当たり前”だともいえるが（異議の残るものもあるけど！）、“当たり前（普遍）”のベースラインが上がると、“時代遅れな”価値観の居場所は少なくなっていく*3。経済的な自由との関係も、これまたドライだ。経済的に成り立たない文化は、いかに権威があろうとも新しいものにとってかわられる（大抵、行政が延命させる）。文化を買って、単なる経済的な興行にしてしまうこともままある。市場で評価されないものに価値はなく、情緒的・恩義的・権威的なものの多くは、よりドライなものに置きかえられたり、捨て去られたりしてしまう。これら2つの自由――大きな社会の自由――が複合して、小さな社会の自由を制限することもある。たとえば、小さな街にとって伝統のあるお祭りは町おこし（経済的復興）の数少ない切り札だ。そのため、宣伝して街の外から人を呼ぼうとする。すると次第に祭りは身内の楽しみから、外に向けての経済活動に変質していく。死人上等の危険な祭事は法的に制限され、いざ事故が起ころうものなら裁判沙汰になる。そうした祭りに愛着や権威を感じる住人は次第に減っていき、ますます形骸化していく。とはいえ、経済と文化の関係でいえば、経済がサブカルチャーのような“小さな社会”を出自としない文化を生み、文化が消費を盛り上げる部分もあるので、まったくの敵対関係ということではない。緊張関係もあれば、共生関係もある。その点では、自由の生態系は自然に似ているようにも感じられる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>共和体について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/05/200045/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Apr 2017 20:00:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/05/200045/</guid>
      <description>  人的な考えを言わせてもらえれば、共和主義とは_「共和体による自由を自覚・尊重し、それを発展・維持していこうとする考え」_なのかなと思う。かつて、自分は自由を4つに分類してみたけれど*1、四つの自由 - だるろぐ要するに、人間の自由の多くは（原始的な自由の一部を犠牲にして）協力すること、社会をなすことに依っている。そのなかでごくごく当たり前になっている権利を普遍だの、基本的だのと称して社会的前提とすることはあるけれど、それも共和体が滅びれば――ホッブズのいう“万人の万人に対する闘争”というのがその状況かもしれない――まったくの絵空事になる。
&amp;gt;すなわち権利は「ネーション」から生れるのであって他のどこからでもなく、ロベスピエールの言う「地球の主権者たる人類」 からでは決してない。――アーレント 「ネーション」とはつまり、ここでいう“共和体”のことだ。古代に“レス・プブリカ”と呼ばれたものもそれだし、近代で“市民社会”と呼ばれるものもそれに含まれるように思われる。権利の源泉はリクツなどではなく、あくまでもこうした共和体だ。震災などで日常経済が破壊されるや“絆”だの“助け合い”だのという古い家族的、氏族的、古典共和的観念が持ち出されるのも、その傍証ではないだろうか。コインを入れたらジュースがでてくる機械的な社会でさえ、裏ではそういうものに支えられている*2。さて、それでは、このネーション、共和体、レス・プブリカ、市民社会というのはいったい何なのだろう。どういう特色を持つのだろうか。そこで思い出されるのが、このブログでもたびたび引いている共和主義者の言葉だ。
&amp;gt;**PATRES CONSCRIPTI INSIEME** （建国の父よ、新たに加わった者たちよ）
&amp;gt;あなたはフィレンツェ人たちのたいへんな志操堅固さを、またそれがこのように作られた共和国を愛するがゆえであることを、間違いなくご存じでしょう。あなたのご主人の志操堅固さは、たとえ偉大極まりないとしても、束の間のモノです。なんとなれば、それは一人の人間の生涯の間しか安定できぬからです。**しかし共和国は続くのです**。――カヴァルカンティ『フィレンツェの歴史』 これらの言葉を手掛かりに、共和体の特徴を考えてみよう（手掛かりにするのは最初だけだけどｗ）。
### 共和体に必要な条件まず、共和体は新しい参加者を受け入れ、古い参加者が去るのを通じて、その参加者以上に長い生を得るものであるから、以下の3つは当然のことのように思われる。**創業と守成**：共和体は誰かが作り、守られる（→ 創業の問題と、守成の問題。構成員にとっては新規に契約するか（社会契約）、既存のモノへの参加を強いられるかの問題）**構成員**：共和体には構成員がいる。構成員が出入りしても、共和体は維持される（国と違い、領土は要件ではない）**持続性**：共和体の寿命は、構成員の寿命より長い（結果はともかく、少なくとも生存している間は構成員にそう望まれている）。たとえば、人間の体は細胞などから成り立っているが、それは常に生まれ・死んでいくので、何年か経つとまったく異なる細胞へ入れ替わってしまうともいう（知らんけど）。換骨奪胎とでもいうのだろうか。そういう点では、人間の体も共和体の一つに数えられるのかもしれない。ただし、細胞は意志をもたない（たぶん）ので、ここでの共和体の定義からは外しておこう。**意志**：共和体の構成員は自由意志を持つできれば、構成員は所属共和体に愛着をもつが、それも自発的であることが望ましい（→ 愛国心の話）自由意志を束ねる“理念”が要請される場合がある参加する意思に関しては、今回は棚に上げておく（→ 国籍の問題、「俺は社会契約をした覚えがない」問題）。ただし、脱退は意志により可能とする（他の共和体がそれを受け入れるかは、あとで述べる“境界”のポリシーによる）その点、コミケのサークルなどは人間の体よりもよっぽど共和体と呼べそうだ。自由意志によって集まったメンバーが協力し合い、規模の大きいものになれば、構成員の入れ替わりなどもあるのだろう（知らんけど）。ただし、寿命があまり長くない点や、やはり特定の個人の力量・魅力に大きく依存している点には少し不満が残る（中心となる人物が抜けることでサークルが崩壊する……なんてのはよく聞く話だ）。ワンマン社長の気まぐれで解散してしまう会社も、一応は共和体であるものの、共和体とはあまり呼びたくない気がする。なので、もう少し定義に制限を加えてみた方がいいかもしれない。**構成員の代替可能性**：共和体の構成員はできるだけ均質的（に優れている！）で、代替可能（とりかえがきく）であることが望ましい。リーダーシップをとる構成員がいても構わないが、その立場はその構成員の意志のみによって意中の構成員へ継承されるべきではない**ある程度の規模**：そのために、ある程度の規模を必要とするこれで共和体と呼べる組織はかなり限られることになる（それでも十分に多く、多種多様だ）。ところで、学校は共和体と呼べるだろうか。小学校は構成員の自由意志という点で少し疑問が残るが、中学、高校と上がるにつれて、共和体に似てくるような気もする（かなり端折るが、学校（義務教育）とは市民社会へ参加するために構成員（市民）の養成を行う仕組みで、民主主義的共和主義の誕生とともに作られた）。しかし、高校までの学校はどうも“制度”によって作られたという印象をぬぐえない。その点、大学は生まれから考えても（高校までの学校と、大学では由来が異なる）完全に共和体であると考えられる。このことも定義に加えてもよいだろう。**自己制定・改定可能な制度**：共和体は（構成員の動議→討議→決議→実施によって）自分を規定する制度を変えられる（政治体制としての共和主義の根幹）**自立**：好ましい共和体は、自立している。他者の介入を（結果的にはともかく、なるべく）許さないための気概と準備をもつ。共和体がさらに共和体をなすことも、自立が不当に制限されない限り許容される（→ 市民武装論）与えられた制度ではなく、自らで決めた制度を持つ（「日本国憲法は押し付けられたのか」問題）最後に、世界市民主義的な考えを排除しておく*3ために“境界”の要件を加える。**境界**：共和体は“境界”を持つ。参加メンバーと、それ以外のメンバーには扱いに差がある（贈与が流れ出ないようにするため。ただし、共和体間交易のことも考えて、客（≒いつか去るもの）に親切にするのは共和主義的なマナー → 『永久平和のために』）とりあえず思いついたのは以上だけど、まだまだあるのかもしれない。ともあれ、社会的人間としてのヒトは、共和体のなかで互恵と交換を通じ、原始的自由と引き換えに社会的に自由を拡張する。外に向かってはともかく、内に向かっては争いが司法に召し上げられ、所有を保証される。その上で、（共和体の持続性の見通しによるが）より長期的な視野に立ち、貯蓄と投資、ジョブ形成を行う。その日暮らしのサルから、自分の人生を設計するヒトになる。### 共和体の典型的なライフサイクル初めての共和体がどのように構成されたのかを僕たちはみることができないが、それ以降の共和体に関しては、歴史（と発達したリアルタイムメディア）を通してある程度知ることができる。（**ホッブズのフェイズ**：とりあえずわやくちゃな状態）**マキャヴェリのフェイズ**：現状への不満が高まり、現在の政治体制・状況（コンスティテューション：国体・憲法）を変える・新しいそれを設立するという機運が高まる**ルソー（創業）のフェイズ**：革命や外圧により、政治体制（コンスティテューション）が改まる→ 多くの共和体は、ここで諸勢力の政治的占位を一つに確定できず、内乱の中滅びる**守成のフェイズ**：創業の中心からも合法的に暴力を取り上げ、法により支配を確立する→ これができない場合、リーダーの一代限りで共和体は滅びる**継承のフェイズ**：コンスティテューションが破たんしない限りでできるだけ流動的に、構成員の入れ替えがスムーズに行われる→ これに失敗した場合、共和体は3代以内に崩壊する**興隆のフェイズ**：コンスティテューションを維持しつつ、共和体構成員の多くが利潤を受け取るには経済を拡大するしかないので、なにかのリソース制約を受けるまで、共和体は拡大する。うまくいっている場合、小さな不満は簡単に鎮圧されるため、共和体は安定期を迎える。このフェイズの長さが、共和体の寿命の多くを決定づける共和体が＜帝国＞へ脱皮することもある興隆の裏で、矛盾が蓄積するというのが歴史的なパターンらしい**崩壊のフェイズ**：何らかの制約により経済成長が行き詰まり、矛盾を誤魔化せなくなる。反体制的な運動が抑えられないようになり、共和体は行き詰まる。改革によって延命できるケースもある改革の失敗 → マキャヴェリのフェイズに続く共和体はよりよい組織の在り方だと信じるけれど、いつかは出入りのバランスが崩れたり、中の流動性がなくなり、状況に合わせて自己を変えられず、死ぬ。でも、その死ですらもっと大きな、神話的なネーションの中に内包されてしまってたりするっぽいけど*4……そういう話は、このエントリの手に余る。*1:今振り返るとだいぶ稚拙でもあるので、もう少しブラッシュアップしたいものだ*2:古典手協和的観念すら育っていない社会で自動販売機を設置しても、一瞬で略奪去れるのが落ちだろう*3:自分は嫌いじゃないけどね、みんなが共和主義を身に着ければそういう世界にならないとも限らないし*4:王朝が変わっても中華は中華、みたいな</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>期日前投票をしてきた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/07/09/031216/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jul 2016 03:12:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/07/09/031216/</guid>
      <description>  まれて初めて国政選挙の投票をブッチしてやろうかと思うぐらい、今回の選挙には選択肢がないが、ちんちん電車に乗って街へ出て、国民の義務を果たしてきた。
 ちんちん電車の 2/3 はちんちんでできている— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2016年7月5日
 投票先は、_自民党。正直なところ、アベノミクスなんて小賢しい政策は絶対に失敗すると思っているし、消費税増税の約束を守らないし（その分、課題を次の世代に先送りしたわけだ！）、評価できるのはオバマさんの広島訪問を実現した外交政策ぐらいなものかと思うが、無責任なヒトに任せるよりはよっぽどマシかと思い直した。野党はあの手この手で「自民党でいいんですか？」と問うが、「お前らよりはマシだろうよ」_という感想しかない。個人的には、シンプルで手広い社会保障があればそれで充分だ。いかにご立派な理想を掲げていても、複雑で全体像がとらえがたいアドホックな補助は、かならずズル賢い人間に悪用されて終わる。世界は放っておけば複雑になるのだから、常にシンプルにする努力が必要だろう。かつてはそういうことをみんなの党あたりに期待をしてみたが*1、残念ながら応えてはくれなかった。そして「あっちにこんな補助をします！」「こっちの予算を増やします！」という輩だけが残り、今日も互いに相手を引きずり下ろすためだけに選挙運動をやっている。バカらしく、そして悲しいことだ。でも、かつて書いた記事（今読むと赤面ものだなぁ）を読み返してみると、ちょっとだけ前進していることもある。5年前の自分が望む政策は以下の3つだったらしい。
（マイナンバーの導入と）国家主導による電子マネーとマイクロペイメントの整備消費税への一元化ベーシックインカムの導入簡単に言えば、課税捕捉率の向上＋ロングテール課税で財源を作って、それを広く平等かつ機械的に配ろうっていう話やな。まず、マイナンバーができた。いろいろトラブっているけれど、より公平で効率的な徴税を期待したい。“国家主導による電子マネーとマイクロペイメントの整備”というのは個人的にもラディカルな考えだなぁと飽きれるけれど（プライバシーマンが聞いたら発狂しそうだ）、まぁ、機が熟せば自然とそうなるんじゃないかなと思っている。消費税への移行はまだ進まない。今さら消費税増税で財政がどうにかなるものか、という意見はわからんでもないのだけど（アベノミクスとやらで解決できたらラクなのになぁ）、これは次世代への責任の問題だと思っている。景気への影響を懸念するのはわかるが、8％を10％にしただけで破たんするような経済なら、さっさとパンクさせて再構築したほうが、次世代（の次世代ぐらい）にとっては好ましいのではないだろうか。近年、老人が尊敬されていないのは、彼らが自分たちの責任において課題を解決しようとせず、先送りしてきたからだ。その轍だけは踏みたくない。多少苦しくても、一つずつ課題をクリアしていきたいものだと思う。まぁ、でも、ミンシュシュギで現状維持と問題の先送りが決まってしまえば、ボクが抵抗しようがどうにもならないけどね。それはそれ、また別の話。ちなみに自分は「老人の参政権を制限しよう」だとか「納税者だけに投票権を与えよう」などという意見には**大反対**だ。そんなことを言っているマンは、ペプシコーラでもかぶって頭を冷やした方がいいと思う。ベーシックインカムについては、最近ようやく話題に上がるようになった。ベーシックインカムはけっして銀の弾丸ではないが（たぶん、ある意味今よりもエグい世の中を招来すると思っている）、雇用が細分化・流動化していくのが避けられない以上（別に小泉・竹中がいなくてもそうなるんだよ）、無条件で機械的に支給される社会保障は必須になるはず。消費税増税で基礎給付になればロードマップとしてはよかったのだけど、公○党が要らんことをしくさって軽減税率になりそうなのは困る。――けれど、世の中の歩みってこれぐらいのスピードだよな。変わるときはいっぺんに変わるけれど。ちょっとはマシになってるのならば、これを維持したいと思う。なので、自民党に票を入れておいた。### むすびにさて、いろいろ変なことを言ってきたけれど、本当に先ほどの3つの政策を実現してほしいかというと、それはそうでもないんだよね。ここら辺はちょっと他人には理解してもらえないかもしれないのだけど、なんというか、自分が正しいとは思えない。方向性としてはそっちが望ましいという確信はあるんだが、たぶん、実務的にはもっといい方法があるんじゃないだろうか。そこは三人寄れば文殊の知恵だからね、そういう方向性に沿って前向きな議論がしたいんだよ、結局のところ。なので、別に先ほどの政策を掲げなくても、穏健で、シンプルさと共和主義的討議を尊び、実務的な調整力を重んずる政党があれば喜んで投票すると思う。別に政権をとらなくても、与党の賛同すべきは賛同し、反対すべきは反対する。その判断基準として、討議により研ぎ澄まされた合理性と現実性、これから参加するメンバーにも支持されうる持続性、そしてシンプルさと公平さの尊重があればうれしい。自分はそういうのをフワッと“共和主義”と呼んでいるが、この国では民主主義ほど大事にされていなくて残念に思っている。*1:誤解されたくないので言っておくが、僕は渡辺喜美という人物個人を信任したことは一度もない。政党という枠組みで討議と合意、矯正がなされることを期待していたのだが、組織としてあまりにも未熟だった</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『戦争の技術 』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/20/004739/</link>
      <pubDate>Wed, 20 May 2015 00:47:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/20/004739/</guid>
      <description>戦争の技術 (ちくま学芸文庫)作者: ニッコロマキァヴェッリ,Niccol`o Machiavelli,服部文彦出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2012/08メディア: 文庫購入: 1人 クリック: 2回この商品を含むブログ (5件) を見る居酒屋のカウンターでぜんぶ読んだ。I&amp;#39;m at 炭焼酒房 嬉楽家 in 松山市, 愛媛県 https://t.co/GwqmpNH2vo
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) May 15, 2015  りで飲みに行ける店が近所にあまりなかったのだけど、ここはおしゃれ過ぎず、かといってけっして汚いわけでもなく、割りとのんびりできて最近気に入っている。基本的に焼き鳥屋さんっぽいけど、お魚もちょっとあるのがポイント。外だとお魚食べたいしねー、お魚好きだけど、生ごみメンドイし自炊はしたくない。さてさて、本書はマキャヴェリ三部作（『君主論』『ディスコルシ（政略論）』『戦争の技術（戦術論）』）の一角で、戦争をテーマにしている。世間の人気度・知名度で言えば、_『君主論』&amp;raquo;（越えられない壁）&amp;raquo;『ディスコルシ』&amp;raquo;&amp;raquo;『戦争の技術 』だけど、個人的な読書優先度を言わせてもらえば『ディスコルシ』&amp;raquo;（越えられない壁）&amp;raquo;&amp;gt;『君主論』&amp;raquo;&amp;gt;『戦争の技術 』だと思う。なぜみんな『君主論』が好きなのか、わしにはさっぱりわからない（君主にでもなりたいのか？）。断然『ディスコルシ』の方が面白いし、ためになる。まぁ、どっちにしろ『戦争の技術』は読まなくていい部類なのだけど、実は生前に刊行されたのは『戦争の技術』だけらしい。当時の現代的意義という点では、『戦争の技術 』&amp;raquo;（越えられない壁）&amp;raquo;&amp;gt;『ディスコルシ』≒『君主論』_だったようだ。たぶん、著者としても『戦争の技術 』は『ディスコルシ』と同じぐらい愛着のある著書だったのではないかと読んでて感じた。『君主論』は……あれはほとんど就職活動の一環のようなものだったろう。『ディスコルシ』の君主向けエッセンスを取り出した感じがするのだけど、自分の読み間違いだろうか。『戦争の技術』は1対複数の対話形式になっている。主人公は老将ファブリツィオ・コロンナで、マキャヴェリが彼に仮託してしゃべりまくる。一介の書記官（外交官）だったくせに妙に熱が入っていて、軍隊の募集から編成、運用に至るまで、詳細に論じているのがちょっとおかしいというか、微笑ましい。聞き役は
コジモ・ルッチェライ：“オルティ・オリチェッラーリの園”（政治的話題のサークル）の主宰だが、25歳で病死。『ディスコルシ』を献呈される。ザノービ・ブオンデルモンティ：商人・銀行家。『ディスコルシ』などを献呈されるバッティスタ・デッラ・パッラ：マキャヴェリが枢機卿ジュリオ・デ・メディチなどのもとで働けるよう尽力した友人ルイージ・アラマンニ：詩人・作家。ザノービとともに『カストルッチョ伝』を献呈されるいずれも“オルティ・オリチェッラーリの園”の主要メンバーであった。『戦争の技術 』の刊行は1520年で、ちょうどこのサークルに招かれていたころにあたる。当時のマキャヴェリは、フィレンツェ政界への復帰（とはいえ、政治家ではなく書記官としてだが）がもはや絶望的となったばかりか、イタリアの希望と目していたチェーザレ・ボルジアの破滅を目の当たりにし、ここで若者たちに囲まれているのがおそらく唯一の慰めであったのではないだろうか。しかし、1522年、ザノービ・バッティスタ・ルイージの3人は枢機卿ジュリオ・デ・メディチ（のちのローマ教皇・クレメンス7世）の暗殺計画に加担し、逮捕される。唯一ルイージ・アラマンニのみはフランスに逃亡できたものの、マキャヴェリはショックを受けたことだろう。以前、マキャヴェリは反メディチ陰謀に加担したと濡れ衣を着せられ、投獄されたことがある（保釈金を支払って釈放）。しかし、今回は濡れ衣さえ着せられなかった。弟子たちは先生に無断で稚拙な計画を立て、破滅への道を勝手に爆走してしまったのだ。サークルでは『戦争の技術』の回し読みも行われていたであろうにもかかわらず、そこからはなんの教訓も引き出されなかった。人を導く身にとって、これほど悲しいこともないだろう。『戦争の技術』の内容は“ようやく大砲が実用化された時代の戦術論”といった趣で、現代ではほとんどまったくといっていいほど意義を失ってしまっている。けれど、“市民武装論”の部分だけは傾聴に値するだろう。現代でも徴兵制を唱える人は少なくなく、また、それに反対する人は多い。しかし、そのいずれもマキャヴェリの“市民武装論”への注目と敬意を欠いているように思う。――とはいえ、この点は『ディスコルシ』でも触れられているので、そっちでよい気も。個人的には“一度肯定したうえでの否定派”という立場なのだけど、これはまぁ、また機会があれば。ともかく、ハゲたおちゃらけマンの熱意にあふれた軍事論に触れられただけで満足。それだけに、彼の運命を思うと哀しくなってしまう。晩年、フィレンツェは僭主メディチを追放して共和主義を取り戻す。それに最後の希望を見出し、共和国で己の能力を活かしたいと望んだマキャヴェリだったが、逆に共和国書記官であったにもかかわらずメディチに加担した（『君主論』を書いて就職活動をしたり、クレメンス7世から年金をもらって『フィレンツェ史』を書いていたのは事実だが）ことを責められて追放。失意のうちにこの世を去らなければならなかった。――人一倍の温かい心をもっていたのに、冷めた頭脳ゆえに忌み嫌われるタイプの典型のような人で、同情に絶えない。4杯目の生ビールの最後の一口が苦かった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『アゲシラオス』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/11/011907/</link>
      <pubDate>Mon, 11 May 2015 01:19:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/11/011907/</guid>
      <description>クセノポン小品集 (西洋古典叢書)作者: クセノポン,松本仁助出版社/メーカー: 京都大学学術出版会発売日: 2000/06メディア: 単行本 クリック: 2回この商品を含むブログ (1件) を見る『クセノポン小品集』より。アゲシラオスについては Wikipedia（アゲシラオス2世 - Wikipedia）でも参照してくれたまい。英雄伝 (叢書アレクサンドリア図書館)作者: ネポス,上村健二,山下太郎出版社/メーカー: 国文社発売日: 1995/04メディア: 単行本この商品を含むブログを見るネポス『英雄伝』の方が記述が簡潔で読みやすかったので、自分はそっちも参照した。  ゲシラオスの生涯をとても簡単に説明すると――兄の死後、野心家リュクサンデルの支援を受け、兄の子を差し置いて王位に就く（リュクサンデルはそのあと捨てられたらしい）。彼は武勇に優れており、ペルシア王アルタクセルクセスがギリシアを狙っているという情報を得ると、ギリシアで迎え撃つよりも小アジアに乗り込んで叩きのめしてしまえとエフェソスに上陸。カリアの太守テッサペルネス（こいつが割と詐術を弄する系の小者）の策の裏をかき、2度にわたって破り名声を得る（テッサペルネスはのちにペルシア王の逆鱗に触れ、ぶっ殺される）。しかしそのころ、ギリシアではテーベをはじめとする諸都市がスパルタに対する敵意を爆発させていた（だいたいリュクサンデルがいろいろヒドいことをしたせい）。のちに言うコリントス戦争である。アゲシラオスは監督官の要請を受け、小アジアでの勝利で得た果実をあっさり捨ててスパルタの救援に赴き、アテネとボイオティア（テーバイ）の軍を破った。このとき、アゲシラオスは神殿に逃げ込んだ敵を許したり（彼は非常に信心深いヒトだったらしい）、_「団結して異民族（ペルシア）と戦わないと破滅するぞ！」_と嘆いたりしている。しかし、アゲシラオスの活躍もむなしく、スパルタはレウクトラで名将エパメイノンダス率いるテーベ・アテネ連合軍に敗北。アゲシラオスと王位を分かち合っていたクレオンブロトス1世が戦死し、ギリシアにおける覇権を永久に失うこととなった。アゲシラオスはこの戦いに参加していなかったが、以後は、祖国を滅亡から救うために東奔西走、戦争や外交、ときには金策にまで精を出すことになる。――そして、レウクトラから10年。マンティネアの戦いで再びスパルタはエパメイノンダス率いるテーベ軍と対峙する。この戦いでスパルタは敗北したが、見事エパメイノンダスを討ち取り、テーバイをギリシア第一の都市から引きずりおろした。その後、アゲシラオスはエジプトへ金策へ出かけた帰りに船上で死去。スパルタ古来の質素な生活を守り、身分の低いものにも分け隔てなく接したため、クセノポンなどは心酔していたらしい。亡くなったときも遺体を保存するために塗る蜂蜜を持ち合わせず（ゼータクだから！）、蝋で代用したという。ちなみに、多分これから読む『ラケダイモン人の国制』にも出てくると思うけれど、スパルタの国制はちょっと面白い。2人の王を擁くが、その権限は非常に制限されていて、実際の政治はむしろ監督官によって動かされていた。
&amp;gt;スパルタは、始祖のエウリュステネスとプロクレスが双子だったことから、この二人の血統であるアギス家とエウリュポン家の二家の世襲の王を戴いていた。その一方で、監督官の存在によって王の権限は立憲君主制の君主のように大きく制限されていた。王の権利は軍の指揮権、会戦時に右翼に陣取って指揮する権利（右翼は最も危険な場所であり、その分そこを占めることは名誉とされていた）、祭事に関する諸権利などであった。スパルタ王 - Wikipedia 監督官の要請で小アジアから戻ってくるところなど、アゲシラオスも彼らの決定を尊重していたことがうかがえる。なので、直接民主制から衆愚政治に陥ったアテネよりも、長く安定した共和政体が続いたスパルタを評価する人は少なくない。なかでもアゲシラオスは「能力があってもしゃしゃり出ない」「富に溺れない」「必要以上に権力を用いない」といった古典的共和主義の徳目を満たした君主として評価が高い。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『黒い悪魔』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/03/15/184329/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Mar 2015 18:43:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/03/15/184329/</guid>
      <description>黒い悪魔 (文春文庫)作者: 佐藤賢一出版社/メーカー: 文藝春秋発売日: 2010/08/04メディア: 文庫購入: 1人 クリック: 4回この商品を含むブログ (7件) を見るカリブ海に浮かぶサン・ドマング島に農場をもつダヴィ・ドゥ・ラ・パイユトリ侯爵と、黒人の奴隷娘との間のムラートとして生まれたトマ・アレクサンドルの物語。トマ・アレクサンドルは奴隷として父所有のモノとは異なる農場で働いていたが、嗣子を失ったパイユトリ侯爵は“買戻し”契約を行使し、トマ・アレクサンドルをパリへ呼び戻す。しかし、やがて愛人と正式な結婚をすることになった侯爵はトマ・アレクサンドルの存在が疎ましくなる。自尊心の高いトマ・アレクサンドルはそれを嗅ぎ取り、自ら率先して侯爵の地位を捨て、平民“トマ・アレクサンドル・ドゥマ”となり、軍隊の道を歩むことを決意する。ちなみに、ドゥマとはドゥ・マス（農場の）に由来する名前らしい。しかし、貴族の地位を捨てたアレクサンドル・ドゥマの出世は、遅々として進まなかった。肉体に大変恵まれ、入隊当日に上官相手に大暴れした結果、連隊の名主的な地位を早々に占めたドゥマだったが、アンシャンレジームの時代、下士官以上は基本的に貴族が独占するものと相場が決まっており、それ以上の地位は望むべくもなかった。自信の才能の高さを自負するドゥマにとって、それは奴隷時代の越えがたい身分の壁を感じさせるものだ。―しかし、パリで革命がおこり、「人間と市民に関する宣言」が採択されると、状況は一変する。もはやドゥマは黒人でも平民でもない。市民である。よって、才能次第ではどこまでも出世できるはずだし、誰と結婚しても自由だ。ドゥマは一夜にして共和主義者となり、ヴィル・コトレ村の名士の娘、マリー・ルイーズに求婚する。マリーの父に一度は「せめて軍曹でないと」と断られるも、ドゥマは意に介さない。なんとなれば、マリー・ルイーズが囁いた通りなのだから。「時代は変わるわ」その後のデュマは、まぁ、いろいろ紆余曲折はあれ、破竹の勢いで出世していく。戦場では「黒い悪魔」という異名を頂戴し、革命の混乱に乗じて、軍曹はおろか、旅団長にまでのし上がる。念願のマリー・ルイーズも手に入れ、まさに人生の絶頂を迎えた。  『ナポレオン ―獅子の時代』 - だるろぐ で活躍するドゥマ氏）ところが、陰ながらドゥマの才能と人間性を認め、ドゥマもまた心酔していたロベスピエールがギロチンの露と消え、ナポレオン・ボナパルトが台頭すると、人生の歯車が少しずつ狂っていく。もともとドゥマはプライドが高すぎて上官とソリの合わないタイプではあったが、ナポレオンが国家と自分を同一視し、共和主義を蔑ろにすることに耐えられなかった。結局、エジプト遠征がドゥマの軍人としての最後の舞台となる。帰国途中イタリアで捕虜となり、牢獄生活で心身を損ねたドゥマは、復帰を望みながらもヴィル・コトレ村で44歳の生涯を終えることとなった。そんなドゥマだが、晩年は短いながらも満ち足りた時間を過ごしたらしい。黒人であり、平民であるという引け目から熱烈な共和主義者となり、理想のために命を顧みず戦場を疾駆し、上司と反目して昇進を捨て、死後には遺族年金まで止められたドゥマだったが、すべてを失ってなお、妻と息子とヴィル・コトレの村が残されていた。とくに息子は可愛い。自分はもうダメだけれど、この息子が世界に飛び出す踏み台になれるなら、俺の馬鹿な人生も馬鹿なりに無駄ではあるまい。
&amp;gt;「そのためにお父さんは、お前を王さまのように育てよう」 自然児デュマも、晩年になってようやく自らが殉じてきた民主主義と共和主義の神髄を知ったようだ。さわやかな読後感がグッド。彼をモチーフにして息子が書いた『三銃士』も、また読んでみたくなった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『革命について』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/04/231126/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Mar 2014 23:11:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/04/231126/</guid>
      <description>革命について (ちくま学芸文庫)作者: ハンナアレント,Hannah Arendt,志水速雄出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 1995/06メディア: 文庫購入: 2人 クリック: 24回この商品を含むブログ (22件) を見る下書きには“58日前”と書いてある。引っ越しのために本を梱包していたのだけど、誤ってこの本まで段ボールにつっこんでしまい、読み終えたのにブログにそのことを書けずじまいだったので、そのときにメモしたイメージ図だけ「はてなフォトライフ」に突っ込んでそのまま下書きになってしまっていた。さてはて。自分にとってこの本は、これまで読んできた共和主義者たち――とくにマキャヴェリ、もしかしたらトクヴィルもかもしれないけれどまだ読んでいない――たちの考え方の輪郭をくまどってくれたという感じ。とくに、“創業と守成”でいえば“創業”の部分の部分。創業とは、つまりは「革命」のことだ。アーレントはまず、革命を政治力学的に分解する。&amp;gt;ルイ十六世「これは反乱だ！（C&amp;amp;#39;est donc une revolte ?）」 ラ・ロシュフコー・リアンクール公爵「いいえ、陛下。これは革命です。（C&#39;est une revolution！）」
人々が Necessity（生きていくには欠かせないモノ）を欠くような状況に陥ると、やがて既存の支配を暴力的な「反乱」によってそれを打ち倒そうとする。そしてその焼け野原に、新しい秩序を「構成」（constitute: 憲法などの語源）しようとする。「革命」は、この二つのフェーズに分けられる。
&amp;gt;解放（リベレイション）と自由（フリーダム）が同じではないことは分かり切ったことであろう。   かし、人々は解放に当たっては意見の一致を見るが、自由に当ってはそうではないらしい。「構成」（秩序立てる）のフェイズが見えてくると互いに利害1主張するだけになり、人々は大きく渦巻く利害に踊らされるただの操り人形になり果てる2。その意味で、革命が多くの場合、外見上は「復古」という形をとる*3ことには少し納得がいく。たとえばマキャベリの言葉を思い出して、少し考えればよい。
&amp;gt;頭に入れておかなければならないのは、新しい秩序を打ち立てるということくらい、難しい事業はないということである。このうえなく実行が困難で、実行したとて成功はおぼつかなく、実現での過程では細心の注意を必要とすることなのだ。なぜなら実行者は現体制下で甘い汁を吸っていた人々すべてを敵にまわすだけでなく、新体制になれば得をするでろう人々からも生ぬるい支持しか期待できないものだからである。この生ぬるさは二つの原因から生れる。第一は、現体制を謳歌している人々に対する恐怖感であり、第二は、異例の新しきことへの不信感によるものだ。 異例の新しきことが信じられないのは、その果実が明確にイメージできないからだ。これまで得てきたものを捨ててまで、それは獲得されるべきものだろうか？そういうときは、“古き良き”時代を思い起こさせ、それを取り戻すのだと説得すれば割合うまくいくだろう（そして、賢い創業者はそこへこっそり新しい秩序を忍ばせる）。東洋のように、革命を肯定する怪しげな五行説（木火土金水の徳が順番に政権を担う）が援用できればそれに越したことはないし、日本のように権威と権力が分割してあって、権威を蔑ろにし過ぎた権力を懲罰する側を肯定する“錦の御旗”システムがあれば、なおのこと流血を抑えて社会を再構成することができるだろう。そうしたシステムが一切ないにもかかわらず、啓蒙主義に基づくまったく新しい政府を樹立する革命――アメリカ独立革命――が成功したのは、ひとつに既存の権力が存在せず、「反乱」のフェーズを省略できたことが大きい。また、アメリカへ逃れてきた人々は、決して欧州で力のある人たちではなく、また指導的立場にある人たちが啓蒙的な理想を共有していたという点において均質であった。
  かし、それを大陸に“逆輸入”することを試みた革命――フランス革命――は、そういった前提を無視していたため、「果てしなき反乱」「耐えざる革命」の連鎖反応を生み、テロと対外侵略で自滅してしまった。貧困を始めとする「社会問題」が「反乱」の過程で社会を団結させたけれど、その敵（たとえば民を顧みず浪費をやめない王といったわかりやすい敵）を打ち破ると、たちまちかつての味方が自分たちの「自由（≒利害）の敵」とみなされたり、同じ理想をいただかない「理念上の敵」として殺された。革命の目的は、その人たちをも含めた社会全体が最大限自由を享受できるように社会を新しく再「構成」することであるべきなのに。思うに、現代でもこの「耐えざる革命」の連鎖から逃れられていない国は少なくない。中国がそうであろうし、たぶんロシアもそうなんだろう。日本はどうなんだろう。みんな満足しちゃって反乱を忘れているのが現状なのかな。でも、そういう状態がずっと続くかというと、そんな試しは歴史上一度もなかった。そんな場面に直面したとき、僕もまた巨大な利害の渦に翻弄される社会の操り人形でしかいられないのだろうか。
*1:それはしばしば「自由」と呼称されるを*2:これはマルクスの世界観だ*3:明治維新などまさにそうだ！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>