<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Kinoppy on だるやなぎ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/kinoppy/</link>
    <description>Recent content in Kinoppy on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Thu, 06 Nov 2014 01:11:35 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/kinoppy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>紀伊国屋 Kinoppy 2.0</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/11/06/011135/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Nov 2014 01:11:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/11/06/011135/</guid>
      <description>大変お待たせ致しました。紀伊國屋書店Kinoppy for Windowsストア版Ver.2.0 をリリースしました。http://t.co/oEiDit2XuA
&amp;mdash; Kinoppy 開発チーム (@Kinoppy_Dev) November 5, 2014  数本棚、スマート本棚、グリッドビュー・リストビューなどに対応。これで Surface Pro 3 でも iPad mini と同じ感じで使えるなぁ。
  リッドビューは割と気に入った。Windows ストア アプリの「Kinoppy」は本棚で縦にも横にもスクロールバーが出るのがウザかったけれど、グリッドビューにしておけば横スクロールは発生しない。とても快適だ。複数本棚・スマート本棚は、実は iPad でも使ってない。そのうちもっと蔵書が増えてくればほしくなるかもしれないけど（今で300冊ぐらいだろうか）。
  ょっとイケてないな、と感じたのは、グリッドビューで本が一冊も登録されていない棚へ本をドラッグ＆ドロップして移動できない点。グリッドビューでは本の登録数に応じて棚の高さが変わるのだけど、一冊も登録していない場合はゼロになってしまうのだろうか、ドラッグ＆ドロップのターゲットにできなくなる。あとでサイドパネルの本棚へドラッグ＆ドロップすればいいと気づいたのだけど、ドラッグ＆ドロップ周りの処理が全般的にこなれていないことも相まって、わりと難易度の高い操作に感じる。
  と、これはうちの環境だけかもしれないが、複数の本を一度にダウンロードしようとすると高確率で転送が途中で止まる（×マークがつく、一冊ずつだと今のところ失敗はない）。これはまぁ、ネットワークアプリとしてしょうがないし別にいいのだけど、問題は転送が途中で終わってしまったのをどうやってリトライすればいいのかわからないということ。ホールドすると“通信できるようになるまでお待ちください”と表示されるので、放っておけばそのうち直るのかもしれないが、ちょっと不親切かなーと思った。ほかにも、本のロードやシークバーでページ移動する時に一瞬だけ“読み込み中”と表示されるのも、前のバージョンと同じ（こういうのはバックグラウンドでスマートにやってほしいなぁ）。Windows ストア アプリの開発ノウハウがたまっていないせいか（プラットフォームが普及しない → アプリが開発されない・バージョンアップに投資できない → ノウハウたまらない・アプリがしょぼい → プラットフォームが……）、どうも iPad なんかと比べるとスマートじゃないところが見受けられるけれども、今後も頑張ってほしいなーと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>紀伊國屋書店 Kinoppy 1.5.0.25804</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/01/31/141259/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jan 2014 14:12:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/01/31/141259/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
&amp;gt; 説明  Kinoppyは紀伊國屋書店の電子書籍サービス「Kinoppy」で販売・配信する電子書籍をダウンロード・閲覧するためのアプリです。 機能 •【ビューア】：購入した電子書籍を読む。（文字サイズを変更する、本の特定箇所をマークしコメントを付けたりする、本文全体を検索する、などの機能があります。） •【本棚】：購入した書籍を管理する。(本や棚の並び順を変える、棚の名前を付ける、などの機能があります。)
 Windows ストア の Windows 用 紀伊國屋書店 Kinoppy アプリ  満を持しての登場ですね！　心待ちにしていた人も多かったと思います。だるやなぎさんの期待に応える日が来たか・・・2014-01-30 12:44:33 via web急かしてほんともうしわけない。さっそく少し利用してみたのだけど――手元にある iPad 版と比べるとちょっと動作にもたつきを感じた。とくに画面の回転やトレースズームの ON/OFF でビューの再生成とスクロールをしている（？）のが見えるあたりがちょっと（Surface 2の場合）。けれど、本をめくるなどの通常の利用ではとくに不満は感じなかった。
  と、水平スクロールが棚単位ではなく、本棚全体につくのがあまりイケてないと感じた（iPad 版は棚ごとに水平スクロールする）。でも、全体的にはなかなかよいデキといっていいと思う。複数書籍の選択対応＆セマンティックズームを使った棚の整理なんかは、iPad 版よりも使いやすいと感じる。ストアが内蔵されていないのは……まぁ、ウェブストアじゃないと買えない書籍もあるし、そこはあまり気にならないかな。できれば、間違って紙の本を買わないように、もうちょっとわかりやすいサイトになってくれたらうれしい。それにしてもトレースズームまで対応してくれたのか……目玉機能だしね。個人的にはそこを省いてもいいからもっと早期のリリースを望んでいたのだけど、それももういいや。ただただ、ありがたい。
  って、これで艦これしながらマンガ読める！！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>