<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>歴史 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%AD%B4%E5%8F%B2/</link>
    <description>Recent content in 歴史 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 12 Mar 2018 17:58:23 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%AD%B4%E5%8F%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>日記：『日本その日その日』『人類史のなかの定住革命』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/12/175823/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2018 17:58:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/12/175823/</guid>
      <description>日本その日その日 (講談社学術文庫)作者: エドワード・シルヴェスター・モース出版社/メーカー: 講談社発売日: 2013/07/26メディア: Kindle版この商品を含むブログを見るエドワード・S・モースの『日本その日その日』を読了。モースは言わずと知れた「大森貝塚」の発見者で、いわゆる明治期の「お雇い外国人」の一人だったようだ。ちなみに、ミドルネームの S は「シルヴェスター」なのだそうな。かっこいいな、エドワード。見直したぜ。モース先生は大変な親日家で、この本のほとんどは日本への賛辞で埋め尽くされている。やれ親切だ、やれ清潔だ、やれ礼儀正しい……褒められるのはうれしいことだけど、僕たちはそれらの美徳のうち、どれほど受け継いでいるのだろう。かなり不安になる。 &amp;gt; ここに、毎年の予算の殆ど三分の一を、教育に支出する国民がある。それに対照して、露西亜は教育には一パーセントの半分しか出していない。  この美徳は、社会保障費、とくに医療にかかる負担によって失われつつある。もはや次世代の日本に科学・文化面での飛躍を望むのは難しいが、それでも人々は手にした「権利」を手放そうとはしない。
&amp;gt; 私はこの学校で初めて、貴族の子供達でさえも、最も簡単な、そしてあたり前の服装をするのだということを知った。ここの生徒達は、質素な服装が断じて制服ではないのに拘らず、小学から中等学校に至る迄、普通の学校の生徒にくらべて、すこしも上等なみなりをしていない。階級の如何に関係なく学校の生徒の服装が一様に質素であることに、徐々に注意を惹かれつつあった私は、この華族学校に来て、疑問が氷解した。簡単な服装の制度を院長の立花子爵に質問すると、彼は日本には以前から富んだ家庭の人々が、通学する時の子供達に、貧しい子供達が自分の衣服を恥ずかしく思わぬように、質素な服装をさせる習慣があると答えた。その後同じ質問を偉大なる商業都市大阪で発したが、同じ返事を受けた。  しかし、最近の日本の小学校にはヴェルサーチの標準服が存在するという。まぁ、それは別によいが、その小学校にいれるために一部の保護者が弄ぶ小細工を見聞きするとげんなりとしてしまう。美徳が失われる原因を文明や資本主義経済に求めるのは簡単だが、それは外的なものにすぎない。僕らは自分で自分の生き方を決める権利があり、気概さえあればそういう風潮に逆らって生きることもできるはずだ――という考えは夢見過ぎなのだろうか。モース先生は褒めるだけでなく、悪いところはちゃんと手厳しく指摘する。
&amp;gt; 我が国では非常に一般的である（欧洲ではそれ程でもない）婦人に対する謙譲と礼譲とが、ここでは目に立って欠けている。  美徳が失われつつあるのに、それに代わる美徳を僕らは身に着けているだろうか？　それはともかく、米国人の先生が欧州に対する対抗意識をちょっぴりだけのぞかせているのは面白かった。あとは……スケッチが多いのが面白いかもね。「薩摩の反乱」などの時事問題にも触れているのも、歴史好きにはポイント高いかも（あまり期待しない方がいいが）。ちなみに、モース先生の鹿児島のイメージは最悪だったみたい。戦乱で荒れ果ててたし、コレラが猖獗を極めていたみたいだから致し方ないかも。人類史のなかの定住革命 (講談社学術文庫)作者: 西田正規出版社/メーカー: 講談社発売日: 2007/03/09メディア: 文庫購入: 3人 クリック: 19回この商品を含むブログ (15件) を見る『日本その日その日』の次は、『人類史のなかの定住革命』を読んでいる。まだ1章しか読んでないけど、結構面白い。定住ってどういうこと？――歴史の本は好きだけど、あまりこういうことは考えたことはなかったな。問われれば答えはたくさん出るわけで、1章で論じられていることも、一つ一つはそれほど目新しくはない。だからこれは「問いを立てること」「視座を提示すること」がえらい。僕らは「農耕の結果として定住がはじまった」と思いがちだけど、「定住したからこそ農耕が定着した」と考えるのは理にかなっている。定住は農耕の必要条件だが、十分条件ではない。実際、&amp;ldquo;非農耕定住民&amp;quot;と呼ばれる人たちも存在する。かれらの多くは採集と漁撈に頼っているが、僕らのご先祖様も農耕をする前はそうやって暮らしていたのだろう、遊動のメリットをわざわざ捨てて。
 遊動によるメリット（→ 定住で必要になった解決）  安全性・快適性の維持 → **家屋・城市の建設**  風雨や洪水、寒冷、酷暑を避けるため。 ゴミや排泄物の蓄積から逃れるため。　  経済的側面 → **インフラストラクチャーの構築**  食料、水、原材料を得るため。 → **水道、備蓄庫** 交易をするため。 → **道路、市場、共同施設** 協同狩猟のため。 → **農耕、もしくは近隣略奪・防衛のための軍隊の組織化**  社会的側面 → **法律・政治へのニーズ、分業と経済**  キャンプ成員間の不和の解消。 他の集団との緊張から逃れるため。 儀礼、行事をおこなうため。 情報の交換。  生理的側面 → **スポーツ・芸術の揺籃**  肉体的、心理的能力に適度の負荷をかける。　  観念的側面 → **宗教・祭祀の発達**  死あるいは死体からの逃避。 災いからの逃避。   軽く見ても、遊動から定住への切り替えが多くの新しいモノへ繋がったのがわかる。これらをまとめて**文明（Civilization）**と呼ぶ。これは私見だが、文化は遊動においても育まれうるが、文明は定住を必要とする（匈奴文化はありえるし、実際にあるけど、匈奴文明には違和感を感じる）。これまで文化と文明の違いがよくわかってなかった気がするけど、こうやって切ってみるとわかりやすいのではないだろうか。 &amp;gt; 定住化の過程は、人類の肉体的、心理的、社会的能力や行動様式のすべてを定住生活に向けて再編成した、革命的な出来事であったと評価しなければならない  で、この本が面白いなと思ったのは、この「定住革命」はまだ続いているのではないかと指摘している点だ。僕らは定住のために膨大なエネルギーを消費し、そのために巨大なインフラを構築して日々大量の物資を交易している。その枠組みは今も拡大の最中で、やがては地球の枠すら超えてしまう勢いだ。正直、そういう発想は自分にはなかったので続きが楽しみ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最近読んだ本：『図説 金の文化史』『人はどのように鉄を作ってきたか』『鉄を生みだした帝国』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/09/18/172320/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2017 17:23:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/09/18/172320/</guid>
      <description>### 『図説 金の文化史』 貨幣を追ううちに、その素材であった金属にも興味が出た時期があって、その時に買い込んだまま積んであったのを読み終えた。[『銀の世界史』 - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/24/193845)（ちなみに、この『銀の世界史』はイマイチだった）これを読んだからと言って何か本質的な理解が進んだような気はまったくしないんだが*1、とにかく金に関する雑学が博覧強記な感じ。よくもまぁ、洋の東西を問わずいろいろ知ってんなーと思った*2。図版もキレいで、本棚に並べてたまに眺めて遊ぶ本かな。読み終えた後、もう一回図版に目を通して、大まかにラインナップを再確認しておいた。他の本で言及されてた時に「どんなんだっけ」って振り替えられるように。図説 金の文化史作者: レベッカゾラック,ジュニア,マイケル・W.フィリップス,Rebecca Zorach,Jr.,Michael W. Phillips,高尾菜つこ出版社/メーカー: 原書房発売日: 2016/11/11メディア: 単行本この商品を含むブログを見る  ### 『人はどのように鉄を作ってきたか』 内容的にはこっちの方がだいぶ面白かった。あらかじめ期待して買ったわけではないが、たたら製鉄についてが大変詳しい（もちろん、ほかの製鉄方法についても詳しい）。   もそも“たたら”って言われてももけもけ姫しか思いつかんのだけど……（ぉ
&amp;gt; 日本のたたら炉の立地条件は、原材料産地に近くて運搬の便が良く、**賃米**である米が安価であることである。たたら製鉄では、**「砂鉄七里に炭三里」**と言われるように、かさ張る**木炭**の運搬が重要鑪（たたら）炉自体は水、湿りを嫌うが、鑪場としては水が引きやすくかつその量も多い一段と高い土地がよく、谷に鉄滓を捨てやすい場所がよい**水力**を利用するために「製鐵場を選定すべき位置は**水利**の便あり」としている。たたらに適している風を「**かたい風**」と言い、「湿気のない風、乾燥した風、冷たい風、谷の風」である。砂鉄の最終的水洗による比重選鉱を行い、水車動力を使うためには「**水利の便**」が重要であるが、堀江村下（註：引用論文の著者）はさらに炉の温度を上げるためには「乾燥した風」が重要  よく勉強して絵を作ってるんだな、とちょっと感心した。割とピッタリじゃない？（風についての描写はそれほどでもないかもだけど）そもそも日本で“たたら”という独自の製鉄方法が発展したのは、大陸で採れる赤鉄鉱石が火山国ゆえ欠けており、砂鉄に頼らざるを得なかったかららしい。赤鉄鉱石は800度で還元するが、砂鉄は1000度を要する。その分、技術的なハードルは高かったが、“玉鋼”と呼ばれる優秀な鋼を得ることができた。面白いのはスウェーデンでは湖の底から鉄鉱石が定期的に“沸く”らしい。スウェーデンは7世紀頃、すでに鉄をもたらす国「ヤンバラランド（Jarnbaraland）」と呼ばれており、農民が炉を構えて製鉄を行っていた。これは“たたら”と同様、近代製鉄に駆逐される19世紀辺りまで続いていたのだそうな。あと、炭素含有量と硬さの関係は知ってた気がするけど、融点が変わるのは知らなかったかもしれない（多いほど融点は下がる。金属というのは不純物が含まれるとだいたい下がるっぽいけど、文系人間なのでよく知らん）。炭素をはじめ、混合によって性質が変わることは人間の歴史にとっていろいろ絶妙だったのがわかった。面白かったので、鉄の性質と歴史は別の機会にまとめなおそうかと思う。人はどのように鉄を作ってきたか 4000年の歴史と製鉄の原理 (ブルーバックス)作者: 永田和宏出版社/メーカー: 講談社発売日: 2017/05/17メディア: 新書この商品を含むブログ (2件) を見る
 ### 『鉄を生みだした帝国』 『人はどのように鉄を作ってきたか』で興味をもったので取り寄せたけど、絶版っぽくて古本しかなかった。安かったからいいけど。予想に反して物語チックだったけど、それはそれで面白い感じ。トルコ語がわかんない状態でアンカラの大学に飛び込み、ヒッタイト語と考古学を学びながら、製鉄のふるさとを見つける……みたいな。古代名の比定はツッコみ役の親友ならずとも「それでいいんかなー」と思わんでもないが、ロマン満載で楽しかった。鉄を生み出したプロト・ヒッタイトの人たちは、案外ヒッタイトに大事にされたのかもしれんな。副次的作用として、アナトリアの地形がなんとなくわかるようになった。鉄を生みだした帝国―ヒッタイト発掘 (NHKブックス 391)作者: 大村幸弘出版社/メーカー: NHK出版発売日: 1981/01メディア: 単行本購入: 1人 クリック: 5回この商品を含むブログ (2件) を見る *1:そういうのを意図してないっぽいことは書いてあるから期待しても仕方がない *2:とはいえ、日本の知識は怪しいところがあったから気を付けた方がいい部分もありそう  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『興亡の世界史 通商国家カルタゴ』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/08/06/184439/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Aug 2017 18:44:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/08/06/184439/</guid>
      <description>前回はハンニバルの本を読んだけど、今回はカルタゴの本を読んだ。『ハンニバル 地中海世界の覇権をかけて』 - だるろぐカルタゴというのは、むかしフェニキア人がアフリカに建てた都市国家。この“アフリカ”というのは、現在のチュニジアの辺りを指す。“アシア（アジア）”がかつて、現在のトルコの辺りのことだった（小アジア）と似ているかもしれない。
カルタゴ（前814～前146）
共和制ローマと地中海の覇権を争った国家。三次に渡るポエニ戦争を戦ったが、最後は3年間の包囲戦に敗北。市街は破壊、放火されたうえ、跡地に塩を撒かれるという稀にみるえげつない方法で滅ぼされた。 pic.twitter.com/fjSUZChWfk
&amp;mdash; 偏見で語る消滅国家bot (@henkenkokkabot) August 2, 2017  なみに、カルタゴという名前は、もともとカルト・ハダシュト（新しい街）だったらしい。んじゃ、カルタゴ・ノウァ（のちにイベリアに建設された“新・カルタゴ”市）は、“新しい新しい街”になるな。めっちゃ新しい感じある。この“新しい街”の物語は、ティロスの王女・ディドを襲った悲劇から始まる。ディドは叔父のシュカイオスと結ばれ、テュロス市の主神・メルカルト神に巫女として仕えていた。しかし、父が亡くなると、兄と叔父の間で財産争いが勃発。シュカイオスは兄に殺されてしまう。そこで、ディドは供廻りとともに帆を張り、ティロスから西へ向けて旅立つことになった。途中、女神アシュタルテ（アフロディテ）の島・キプロスなどに寄港しながら、ディドたちはアフリカの地に降り立つ。しかし、そこはイアルバースという名の王が治める土地だった。ディドはイアルバースに土地の割譲を求めた。「私と供廻りが住むに足る土地を分けてほしい」。イアルバースは応える。「一頭の牛の皮で覆える程度ならよろしい」。そこでディドは牛の皮を割き、細長い帯を作り、2つの内海を望む丘を囲んだ。これがのちのビュルサの丘、カルタゴの心臓部になったという。丘から望める2つの内海は、一つは商港、一つは軍港として用いられるようになった。
  中央のなにもないところがビュルサの丘かな。手前の2つの湖が旧商港・軍港）ちなみに、ディドはイアルバースの求婚から逃れるために、自殺したという。ローマの建国神話では、カルタゴに立ち寄ったアエネイスに惚れたものの（アフロディテの差し金）、振られた（ユピテルの差し金）ので自決したとされている。どちらでも火葬の火に自らを投じるというドラマティックな死に方だったそうだが、これはメルカルト信仰と関係があるみたい。どちらにしろ、フェニキア人（ギリシア人による呼び名はポイニケー、ラテン語でポエニ人）の宗教は他の民族から異質なものと思われていたらしい。真実は明らかではないが、幼児を生け贄に捧げる儀式があったとも言われている。カルタゴ人はギリシア人と地中海を分け合う存在であったにもかかわらず、その歴史はわからないところが多い。ローマに滅ぼされて塩を撒かれたとき、文献の多くが失われたようだ。そもそも、商売に精を出すのが好きで、歴史を書くことにそれほど興味を持たなかったのかもしれない。本書は二人の研究者が失われたティロス、カルタゴの歴史を丹念に追っている。自分が世界史を習った頃、フェニキアといえばシドン、ティルスといった都市国家を築いたこと1、アルファベットの原型を生んだこと、カルタゴやガデスを建設して西地中海を支配したことぐらいだったように思う。地中海の貿易の流れや、サラミスの海戦の裏で行われたヒメラの戦い、ポエニ戦争前史としてのシチリア、南イタリアとの関係についてまとまった知識が得られたのは、本書のおかげだ。そして、クライマックスの“カルタゴ帝国 vs ローマ連邦”。事実が並べられているだけで、とくに抒情的な表現はないのに、カルタゴが滅びるくだりでは、少し胸が熱くなった。スキピオ・アエミリアヌスの慨嘆がオーバーラップしたせいかもしれない。結局のところ、なぜカルタゴがあれほどまでにローマの憎しみや妬みを買ったのかは理解できなかったが、なぜカルタゴがローマに敗れたのかはよくわかった気がする。ハンニバルはローマ連邦の解体に失敗し、かえって帝国への道を用意してしまったのかもしれない。ただ、カルタゴ人は名前のレパートリーが少なすぎて、困った。ハンノ、マゴ、ハミルカル、ボミルカル、ハンニバル、ハシュドルバル……ぐらいしかねえ！！2　巻末に名前のレパートリーがまとめられているのは大変親切で助かった……電子書籍だとそれに気づきにくいのがもったいないけど*3。興亡の世界史 通商国家カルタゴ (講談社学術文庫)作者: 栗田伸子,佐藤育子出版社/メーカー: 講談社発売日: 2016/10/12メディア: 文庫この商品を含むブログを見る
*1:関係ないけど、フェニキア人はヴェネツィアみたいな島立地に都市を建てるのが好きだったようだ。ハンノの航海といい、フェニキア人とヴェネツィア人はよく似ていると感じた *2:バルで終わるのはフェニキアの主神・バールと関係があるみたい *3:紙の本ならば、自分は解説と索引、付録のページに折り目を付けて読む癖があるので、この便利なページにいち早く気付くことができたはずだ  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ヘロドトス 歴史 下』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/06/12/233653/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jun 2017 23:36:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/06/12/233653/</guid>
      <description>岩波文庫の上中下三巻をやっとこさ読み終えた……歴史 下 (岩波文庫 青 405-3)作者: ヘロドトス,松平千秋出版社/メーカー: 岩波書店発売日: 1972/02/16メディア: 文庫購入: 2人 クリック: 10回この商品を含むブログ (13件) を見る……んだけど、上中巻に比べるとあまりピンとくるエピソードがなくて、なかなか読み進まなかった。『ヘロドトス 歴史 中』 - だるろぐ今日の名言：「ば～～～っかじゃねえの！？」 - だるろぐ下巻の俺的ハイライトは、ペルシアの大軍が行く先々の川の水を飲み干しちゃうところ。あと、諸国の軍を列挙する描写がなんとなく熱い。ペルシア帝国万歳(/・ω・)/――とまぁ、そんなわけで、ギリシャの話よりもエジプトやペルシアの話の方がなんとなく自分の興味に合うみたい。すまんな、ヘロドトス。ポリス同士の政治関係（プラタイアとテーバイは、大阪と堺みたいに仲が悪いとか）がもっとよくわかればすんなり読めるのにな。強いて言えば、ハルカリナッソスのアルテミシアはちょっと魅力的な人物かもしれない。
「サラミス海戦！アルテミシアちゃん大勝利！」①#マンガ #漫画 #歴史漫画 #ペルシア #ギリシア #クセルクセス #サラミス海戦#アルテミシア #ペルシア戦争 #コス島 pic.twitter.com/Eo4bxJE9RR
&amp;mdash; マミー@単行本①巻発売中 (@88888888mamy) June 7, 2017  「サラミス海戦！アルテミシアちゃん大勝利！」②おしまい#マンガ #漫画 #歴史漫画 #ペルシア #ギリシア #クセルクセス #サラミス海戦#アルテミシア #ペルシア戦争 #コス島 pic.twitter.com/3aJWjBEgYz
&amp;mdash; マミー@単行本①巻発売中 (@88888888mamy) June 7, 2017  セルクセスの
&amp;gt; 「わが軍の男はみな女となり、 女が男になったのじゃな。」  みたいなセリフも味があっていい。とりあえず、もうちょいギリシアのことがわかったら、また再挑戦するわ。それにしても、終わり方が微妙というか、_「ぇ、そんなクッソ後味の悪い話で終わりなの？」みたいな。自分はてっきり「ペルシア倒したぜ！　ギリシャ万歳(/・ω・)/」_って感じの終わり方をするんだと思ってたからちょっと拍子抜け。哲学では西洋に分があるけど、歴史に対する態度は東洋（というか中国）の方が勝ってる気がする。そう決めつけるのは、トゥキディデスを読んでからでも遅くないかなって気もしないでもないけどね。
### 脚注 最初は Android の Kindle アプリで読んでいたんだが、脚注が巻末へのリンクになっていて、行ったり戻ったり面倒くさかった。でも、電子書籍リーダーだと、   面下にピョコって出る仕組みになっていて、とてもよかった。アプリ版もこうしてくれていればいいのに。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『日本語全史』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/06/02/093913/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jun 2017 09:39:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/06/02/093913/</guid>
      <description>日本語全史 (ちくま新書)作者: 沖森卓也出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2017/04/28メディア: Kindle版この商品を含むブログを見るこの前読んだ英語の歴史の本が割と面白かったので、今度は日本語の歴史の本を読んでみようと思い、Kindle で購入。この前の東京行の間に読んだ。[『英語史で解きほぐす英語の誤解―納得して英語を学ぶために』 - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/02/200810)関係ないけど、飛行機のプレミアムクラスは読書に最適な空間だ。まず、ネットが使えないから読書するしかない。シートは広く、リクライニングも自在。客層がよく喧騒に巻き込まれることがないのも快適だし、しかもきれいなアテンダントさんがあれこれ世話を焼いてくれる。まさに読書に集中しろって感じの空間だ。あとは、ノイズキャンセリングヘッドフォンがあれば最高やな。ワイヤレスのやつを今度買おう。話がだいぶそれた。 &amp;gt; 日本語の全史を一冊でたどる初めての新書。日本語の変遷を古代（前期・後期）／中世（前期・後期）／近世／近代という時代ごとに、総説・文字・音韻・語彙・文法の五つに分けて整理していく。日本語は世界の言語の中でも比較的、古代からの変遷が少ない。であればこそ、現代語との関わりのなかで、日本語史を記述していくことが可能となるのだ。日本語の変遷の全体像がわかるだけでなく、現代の一部の慣用表現や方言などに残る過去の日本語の痕跡をたどっていく謎解きとしても楽しめる一冊。  内容は自分で読めばいいと思うので、深くは紹介しないけれど、割と知らないことが多くてビックリした。たとえば「日本語には本来、接続詞はなかった」らしい。和漢混交文を使うようになり、必要に迫られて発生したんだな。和歌で接続詞はあまり使わないというのも、指摘されて初めて気が付いた。それ以外にも、漢語の影響は大きい。音読み・訓読み、ルビ、語彙の借入と造語（輸入一辺倒ではなく輸出もしている）などなど……まぁ、この辺りはさんざん言われていることで復習って感じだけど、「餃子（ギョーザ）や焼売（シュウマイ）は読める」ってのも改めて指摘されると面白くない？あと、発音の歴史的変遷も興味深い。まず、音韻体系の違いを乗り越えて、日本人がどのように漢音・呉音・唐音を受容してきたのか。中国における漢字の発音は時代とともに変化しているので、日本語の読みはその“化石”資料としても使える。1　誰が日本人に漢字の読みを教えたかむかしこんな動画をニコニコ動画で観たのだけど（好きだけど、正しいかどうかは知らない）、上代特殊仮名遣いや音韻に詳しい本があったら読んでみたいかな。一方、日本語の発音・綴りも、時代により変化している。たとえば、日本語にはもともと濁音が語頭にこないという法則があった。それが平安時代になると次第に、語頭の濁音が増えてくる。抱く（いだく → だく）、出る（いでる → でる）、何れ（いづれ → どれ）など。その濁音も割と最近までは、前に[n]や[m]を伴う鼻濁音であったらしい。侍り（はむべり）、自然（しんぜん）、彼岸（ひんがん）など。古代におけるサ行は拗音（シャ、シィ、シュ、シェ、ショ）だったらしいが、漢字音との出会いで次第に直音（サ・シ・ス・セ・ソ）に整理されていった。……ちゃんと五十音通り発音しているかどうかは別として、頭の中では。そもそも、僕らが習う五十音は、きっちり体系化されていない。たとえば、戦国時代に来日した宣教師たちには五十音がこんな感じに聞こえたようだ（拗音は除いてある）。
a	i,y	u,v	ye	uo,vo ca	qi	cu	qe	co sa	xi	su	xe	so ta	chi	tcu	te	to na	ni	nu	ne	no ma	mi	mu	me	mo fa	fi	hu	fe	fo ma	mi	mu	me	mo ya	yu	yo ra	ri	ru	re	ro ua,va ga	gui	gu	gue	go za	ji	zu	je	zo da	gi	zu	de	do ba	bi	bu	be	bo pa	pi	pu	pe	po ```整然と――と呼ぶにはあまりにも混乱していると思う。自分はこれに気付いたのは大学でフランス語を学んでいるときで、自分が[す]だと思って発音していた音が[su]ではなかったと悟ったときは軽いショックだった（日頃「～です」は「～des」っぽく発音してるはず）。日本人が英語の発音を苦手としているのも、案外「**自分たちがどう発音しているのか知らない**」ことにあるのではないか。僕たちは発音を頭の中で勝手に“丸めて”文字に転記している（これは日本語だけではないのかもしれないが）。はひふへほで[ふ]だけは「h」ではないが（これは古代の発音が ふぁふぃふふぇふぉ っぽかった名残らしい？）、脳みその中では[f]に整理されてしまっている。これはある意味、重大な問題だ。たとえば、日本では明治時代から国語をローマ字表記にしようという動きが散発しているが、そもそも自分たちがどう発音しているかもよく知らないでどうローマ字に転写するのだろう。訓令式とヘボン式、どちらにするかでは済まない問題だと思うのだが。ローマ字表記がかならずしも日本語の発音を表していないという問題は、観光客向けの地名案内をどう表記するかという問題にもかかわっている。試しに適当な地名を（日本式のローマ字綴りを知らない）外国人に伝えて、それをローマ字に綴ってもらってみてはどうか。たぶん、僕たちの綴りとかなり違うのではないだろうか。周防町は本当に「suoumachi」だろうか。自分はかなり怪しいもんだと思う。また話がそれた。そもそも五十音の段がアイウエオ順に固定されたのは十二世紀初めから。それまではいろんな並び方があった。行がアカサタナ順になったのはさらにおくれて十三世紀後半からで、現行の状態に定着するようになったのは十七世紀に入ってから。もちろん、それまで辞書の言葉はアイウエオ・アカサタナ順じゃなかった。そういう話も面白いと思う。最初にアイウエオ順で辞書を作った人、あったまいい！別にこの本を読んでも日本語がうまく話せたり、うまく書けるようになることはない。でも、学生の頃、古文や漢文、国文法に飽いたとき、こういう知識があれば苦しみが少しは緩和されたんじゃないかなぁ、と思った。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『宦官―側近政治の構造』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/31/060000/</link>
      <pubDate>Wed, 31 May 2017 06:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/31/060000/</guid>
      <description>宦官(かんがん)―側近政治の構造 (中公新書)作者: 三田村泰助出版社/メーカー: 中央公論新社発売日: 2012/10メディア: 単行本 クリック: 1回この商品を含むブログを見る東京へ行っている間、暇つぶしに Kindle で読んだ。宦官といえば、中学の時に学校の図書館で“最後の宦官”の写真をみたのを今でも覚えている（きっとその界隈では有名な本なのだろう、そのあとも2度ほど違うところで見かけた）。宦官≒歴史的存在だと思っちゃいがちだけど、つい何十年か前までは、実際に生きていたんだよなぁ。さてさて。**宦官（かんがん）**というのは、チンコを切ったヒトのこと。なぜわざわざチンコを切るようになったのかは定かではないが、その歴史は紀元前8世紀ごろにまで遡ることができるという。たとえば東洋では周王朝の制度に組み込まれていた――「王宮每門四人，囿游亦如之」（『周礼』）。西洋では古代アッシリアの伝説上の女王セミラミスが始めたとされているという。漢語では**閹人（えんじん）**、**寺人（じじん）**などとも呼ばれるが、刑罰（宮刑だの、腐刑だのという）によりその身に堕ちることが多かった（司馬遷は有名な例）。しかし、単に去勢したものは**浄人（穢れのない身）**とも呼ぶように、必ずしも負のイメージのみで語られるべきものではない。 &amp;gt; それ生れながらの閹人あり、人にせられたる閹人あり、また天国のために自らなりたる閹人あり、これを受け容れうる者は受け容るべし――『マタイ伝』  つまり、性欲を断つために自ら去勢することもあった（自宮という）。そうした人間は、ときにさまざまなことに才能を発揮する（紙を発明した蔡倫なんかもそんな宦官の一人かもしれない）。まぁ、その過程はともかく、宦官はチンコをもたない。ゆえに婦人に邪な欲望を抱かず、姫妾の世話などに重宝された。また、係累をもたないゆえか忠誠心の高いものが少なくなく、やがて王宮の守護、皇帝の秘書などとしても信任されるようになった。
&amp;gt; 宦官はペルシア人の風習――彼らは普通の人間より宦官の方がはるかに信頼に値する――（宦官は）君主が臣下を制することをねらってもうけた神秘的な距離の役割をする。――ヘロドトス &amp;gt; すべての臣下たちは例外なく家庭があり、当然おのれの子孫のことを考えている。だから、すべてをなげうって君主のためにつくすことができるはずがない。されば、ただ日夜したしむ宦官だけがまかしうる唯一のものである。――南漢（10世紀広南にあった国）の君主  しかし、これがのちの宦官の専横を招くことになるのだが。専制君主国家にとって「執務をだれに、どれだけ任せるか」は常に問題だったが、皇后（呂后・則天武后など、女性が朝を牛耳ろうとした例は少なくない）、外戚、有力貴族（清流官僚）との権力争いの中、宦官はときに利益を享受し、ときに犠牲になった。本書で面白かったのは、宦官の供給源の変遷1や、切り取った後のチンコの話2。明では宦官しか火器を扱うことが許されず、戦時には宦官が出動したというのは知らない史実だった。ただ、歴史の概説は教科書的で冗長、あんまり面白くなかった（ところどころおかしい気もした）。初めて触れる人には興味深いかもしれないけれど、細かいところは端折って、エピソードを増やした方がいいかなって感じたかも。あと、著者の最後の言葉は不気味だった。
&amp;gt; 権力に直属しながら、今日的な秘書ではなく、単なる「取巻き」として、権力者に的確な情報を伝える能力を欠いた側近が流す害毒が、企業にとって、国家にとっていかに大きいかは言うまでもない。このように見てくると、権力に直属し情報を独占する側近グループ、この組織としての宦官的存在は、現代においても無縁のものではないと言えよう。少しく牽強附会に過ぎたかもしれないが、読者のなかには、自分の周りを見まわして、あるいは思いあたるふしのある方もあろうかとひそかに筆者は思っている。  チンコのある宦官が跋扈してるところは少なくないのかもしれない。宦官的なポジションはチンコのあるなしではなく、組織の構造が生むものだから。
*1:当初は異民族制服を誇示するためのもので、残虐性と宗教性の表れだった。唐では税として宦官を辺境地方から“徴収”し、明清代では立身の一方便として自主的な“供給”が行われた *2:盗まれたりしたらしいぞ！　ビックリだな！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『中世 瀬戸内海の旅人たち』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/18/014141/</link>
      <pubDate>Thu, 18 May 2017 01:41:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/18/014141/</guid>
      <description>中世 瀬戸内海の旅人たち (歴史文化ライブラリー)作者: 山内譲出版社/メーカー: 吉川弘文館発売日: 2003/12メディア: 単行本 クリック: 1回この商品を含むブログ (1件) を見るせっかく愛媛にきたんだし、愛媛の歴史を少しは勉強するか―と思ってたら、いつのまにか中世海賊の話にのめり込んでしまっていたでござる……という読書遍歴も割と大詰めかなって感じ。いろいろ読んで多少イメージはできてきたが、今回の『中世 瀬戸内海の旅人たち』でとりあえずの区切りにしたいかな。[『海賊たちの中世』 - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/01/05/193245)[『海の武士団　水軍と海賊のあいだ』 - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/29/012834)[『瀬戸内の海賊: 村上武吉の戦い【増補改訂版】』 - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/11/28/232447)本書のメインターゲットは、海賊ではなく、瀬戸内の航路とか港とか。歴史上の人物の日記なんかを頼りに、当時の瀬戸内海の海運事情を浮き彫りにしてみましたよーって感じの内容だった。  高倉院の厳島参詣 足利義満の西国遊覧 宣教師たちの船旅 島津家久の伊勢参り 島津義弘の上洛 ちょっと時代を外すけど、参勤交代の船旅なんかもあったらよかったかな。それはまた別の本をあたるか。大航海時代なんかに比べるとスケールは小さいけど、地味な技術改善や航路開拓などにより、時代によって少しずつ“海の道”が変わってるのはちょっと面白いかも。  古代から中世にかけて：山陽沿岸コース 室町以降：防予諸島を抜けるコース 播磨灘や伊予灘って、“灘”ってつくぐらいだから難所なんだろうけど、今の船舶技術だとそれを実感することあまりないし（そもそも昔みたいにしょっちゅう寄港しないしなぁ）、こういう本を頼らないと、“海の道”のイメージって沸きにくい。また、政治的状況に左右されやすく、容易につけ変わっちゃうのも“陸の道”とは少し違うところかもね。あと知ってる地名がいろいろ出てくるのも楽しいよね（近所でいえば、堀江とか三津とか）。新しく覚えた地名なんかもあって（覚えたというか、名前だけ知ってたのがちゃんと定着した感じ）、先にこっちを読んでいれば、これまでの読んだ本で地名で苦しんだりせずに済んだかなぁと少し後悔した（いや、今まで苦しんだからこそ、この本が苦痛でなかったともいえるかな？）。最後に、本題とは全く関係ないのだけど、港の類型は参考になった。   港のタイプ 地形 メリット デメリット 中世の代表港   室・池型 海岸線から円弧上に湾入・周囲を山が囲う 風待ちがしやすい 直航可能になると廃れる 備前日比、備後鞆   水門（みなと）型 河口にできた入江 内陸へのアクセス 砂で埋まる → 港湾機能を失う 安芸高崎、讃岐宇多津   瀬戸・水道型 島と島に挟まれた水路脇 幹線航路へのアクセス 強いて言えば素人には危険 下関、上関、尾道、牛窓   砂嘴・砂洲型 河川が運ぶ砂礫が天然防波堤になる 波が静かで、干満の差があまりない - （干満が激しい瀬戸内海には少ない）豊後杵築、淡路由良  古い港を訪れたら、分類してみるとその機能がよくわかるかも。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宋までの官制をざっくりまとめた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/07/000227/</link>
      <pubDate>Sun, 07 May 2017 00:02:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/07/000227/</guid>
      <description>『宋名臣言行録』を読んでいて、どの官職が宰相・副宰相野かがよくわからなかったので、ざっくりまとめてみた。『宋名臣言行録』 - だるろぐ
### 三省六部 世界史の授業では、唐の官制・**三省六部**をしっかり学ぶと思う。あとは、それが次第に崩れてきて（**節度使**とかやね）、明代には**中書省**が廃止されて皇帝の中央集権が確立された――みたいな流れだと思う（あまりよく覚えていないのだけど）。なので、唐の時代から始めてもいいのかもしれないけど、今回は官制が複雑化していく様子もちょっと見てみたいので、漢代から始めようかなって思う。ちなみに、一口に漢・唐・宋などといっても、時代によってかなり官制はかわるので、参考程度に。 #### 漢代から唐代の官制 漢代の官制は、だいたい三公・九卿で成っていました。   ちの三省の一角を占める尚書は、もとは皇帝の私設秘書のような役割でした。しかし、臣下から皇帝への奏上・皇帝から臣下への勅書を取り次ぐという職務の性格から、格こそ三公・九卿に劣るものの、次第に大きな権力を持つようになります。
  時期は「皇帝の耳目をふさぐ」という理由で廃止されたりもしましたが、後漢には尚書台と呼ばれる専用の役所を構えるほどまでになりました（正確に言うと、九卿の一つ・少府*1に属するので、位階的にはだいぶ下）。
  方、中書は尚書よりさらにプライベートな部分を担当する秘書職で、もともとは宦官のポストでした（中書令は司馬遷も歴任）。尚書が外朝の一機関として力を持つと、それを内朝から統御するために重用されたようです。外戚（皇妃の親族）の支配する外朝と、宦官が跋扈する内朝の諍いは、後漢王朝の特色でもありますね――あれ？　丞相とか、もう要らなくね？そんなわけで、魏の時代に中書令には非宦官を起用し、勅命の起草と行わせることにしました。晋代には夕食貴族が勅命を吟味する門下省（長は門下侍中）も置かれ、唐代には 中書（起草） → 門下（吟味） → 尚書（実施） の役割分担が行われるようになりました。これに実際の行政を担当する六部を加えると、三省六部のできあがりです（ほんとはほかにもいっぱいある）。
  省の長官は令（例：中書令。門下のみ侍中）、次官は侍郎（例：中書侍郎）、その下は郎、郎中です。ただし、尚書省は唐の太祖・李世民が就いていた職ということで長官である尚書令が置かれず、左右の僕射が代わりに職務を担当しました。唐代では、中書令と門下侍中、そして少しランクが下がりますが、尚書右僕射・尚書左僕射が宰相と呼べるポストでした。ちなみに、六部の長官は尚書（尚書省の尚書とは別）、次官は侍郎。
  ### 宋代の官制 唐代の官制はとても秩序だっていて、見た感じうまく設計してあるように見えます。しかし、さまざまな状況への対応を迫られる中で、高位職の形骸化、律令にはない職の新設（節度**使**など）、臨時権限の付与（とその常態化）が進み、官制は乱れていきます。官職ってどうしても年功序列になるけれど、パソコンのパの字もわからない爺さんのクビは切れない、しかし若くてピチピチしたヤツに権限あげないと二進も三進もいかないなんてこと、たまによくあるじゃない？　お給料も抑えられるしね！（増大する人件費は王朝にとっても悩みの種なのだ！）　皇帝が権限を強化したければ、有力貴族のすくつ（変換できない）である門下省の力なんかは削いでおきたいしね。豪族連合体に過ぎない魏・晋とは状況が違うのだよ！そんなわけで、唐の半ば以降から、尚書省の局長レベル（？）の人まで宰相をやらされるようになりました（“差遣”といって、唐の官制をランクとして持つけど、実際の仕事＜ポスト＞は別、みたいなややこしいことに）。しかし、さすがに中書令・門下侍郎と位が釣り合わないのは具合が悪い。そこで、宰相ポストに就く人には“**同中書門下三品**（中書令や門下侍郎と同じ正三品官扱いにするよ）”という位が臨時に授けられるようになりました。これがのちの**同中書門下平章事**です。要するに、吏部尚書みたいなポストに入るヒトでも、皇帝が「お前、同中書門下平章事な」と言えば、その日から宰相というわけです。基本は他の職と兼任で、二人から三人の平章事がいました。ちなみに、その下のポストが“**参知政事**”。平章事と同じように運用されていて、副宰相としての権限を持ちました。そしてもう一つ大事なのが、中書省と並んで**二府**と称された**枢密院**です。中書省などが民政を担当するのに対し、枢密院は軍政を担当しました（軍隊の指揮権はなし）。長官は**枢密使**（知枢密院事）、副官は**枢密副使**（同知枢密院事）です。民政官よりは少し格下ですが、枢密使は参知政事と同格で、副宰相に相当するポストでした（両者を合わせて**執政**（≒副宰相）と呼ぶ）。   密院と兵部の職掌が完全にかぶってるやん？　と思ってちょっと調べたのですが、兵部は儀仗的なことをやるだけになっていたみたいです。
 ### 元豊の改革以降の官制 さらに、王安石の新法では、宰相職の改革が行われました。 &amp;gt; 元豊の改革では外見上は唐制を継いで三省六部を立てるが、三省の長官（中書令・尚書令・門下侍中）は名前のみあって空席とされ、尚書左僕射（副長官）に門下侍郎（副長官）を、尚書右僕射（副長官）に中書侍郎を兼任させてこの二人を宰相とし、さらに尚書丞（左右1人ずつ）および尚書僕射を兼任しない門下侍郎・中書侍郎（1人ずつ）合わせて四人を執政（副宰相）としておき、これまで人数不確定の同中書門下平章事・参知政事に代わらせ、確定した六人の宰執官に国政を委ねた。 元豊の改革 - Wikipedia  尚書左僕射（兼門下侍郎）、尚書右僕射（兼中書侍郎）を宰相に、尚書右丞、尚書左丞、門下侍郎（兼任なし）、中書侍郎（兼任なし）を副宰相にする6人制で内閣を作って政権運営をするようになりました。これに加えて、軍政面では枢密院使、枢密院副使（枢密院の廃止は先送り）がいるというわけですね。
  ー、ちゃんと整理された……んかいな？
 ### まとめにならないまとめ 位階（年功序列）と職責（実際の職務）の制度設計は難しい。ましてや、臨機応変な運用をや。 *1:今でいう宮内庁、内朝の財政も担当  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『宋名臣言行録』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/05/200119/</link>
      <pubDate>Fri, 05 May 2017 20:01:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/05/200119/</guid>
      <description>宋名臣言行録 (ちくま学芸文庫)作者: 朱熹,梅原郁出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2015/12/10メディア: 文庫この商品を含むブログを見る密林から取り寄せたけど、帯を見ただけで読む気が失せた。あと、こういうものは抄訳なら抄訳と分かりやすくしてしてほしい。まぁ、これは買う前から気づけよって話かもだけど。本書は、訳や書き下し文はともかく、解説がいまいち。歴史は歴史として楽しみたいから、下手に現代に絡めて浅薄な一言付け加えないでいい。PHP 文庫かなにかかな？　「ビジネス現場で生かす孫氏の兵法」みたいな本が大っ嫌いなので過剰な反応かもしれないけど、全部削って索引だか当時の役職・俸給一覧、組織図でもつけてくれた方が100倍ありがたい。というわけで、面白いかなって思ったところだけメモって終わりにした。厳しい言い方をすれば、ごく一部を除き東大法学部から官僚になったヤツがお互いに褒めあってる感じで、とくに得るところはない。でも、進士に及第すれば素寒貧でも出世の目があるのは、当時としてはオーパーツレベルの先進的なシステムだなぁ、と感心した。人物的には、張詠あたりが魅力的。あとは王安石はとびぬけてるなぁ。今でいえば、リベラル一色の政府にネオリベ論ぶっこんで孤立した感じなんだろうか。後続の人材を得なかったのは、玉石の石ばかり集めて失敗した橋下市長にも似てるなー（……なんていうしょうもない個人的感想、解説に盛り込まんでいいやろ？　前半ぐだぐだ愚痴を言ったのは、そういうこと。自分のブログか、チラシの裏に書いとけばいい。すくなくともそんなこと“ちくま学芸文庫”には求めてない）。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『英語史で解きほぐす英語の誤解―納得して英語を学ぶために』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/02/200810/</link>
      <pubDate>Tue, 02 May 2017 20:08:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/02/200810/</guid>
      <description>英語史で解きほぐす英語の誤解―納得して英語を学ぶために (125ライブラリー)作者: 堀田隆一出版社/メーカー: 中央大学出版部発売日: 2011/10メディア: 単行本購入: 2人 クリック: 22回この商品を含むブログを見るお誕生日にいただいたのですが、ゴールデンウィーク1日目にペロッと読んじゃいました。面白かったです。[お誕生日プレゼント、ありがとうございます！ - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/01/134744)ちなみに、この本をウィッシュリストに入れたのは、“古英語”にちょっと興味を持ったから。 &amp;gt; 古英語：（Þ は th のことらしい。発音はだいたい綴り通り）  Þā ic hām ēode, þā slēp ic.逐語訳：（屈曲（性・数・時制などによる活用）が消えてる。語順が自由） Then I home went, then slept I.&amp;ldquo;意訳：（現代英語は、屈曲がない代わりに、語順に厳しい） When I went home, I slept.
日本語の古文もたいがいわからんけど、古英語に比べれば、なんちゅーこっちゃない。ほとんど別言語だ。
### 目次  英語は世界共通語である 英語は昔から変化していない 英語はラテン語から派生した 英語は純粋な言語である 英語は易しい言語である 英語は日本語と比べて文字体系が単純である 英文法は固定している イギリス英語とアメリカ英語は大きく異なっている 英語は簡単だから世界共通語になった 英語はもはや変化しない 英語に対する“よくある誤解”から出発する構成になっているのだけど、そもそも自分はこの誤解を共有していなかった。なので、多少「？」と思うところはあったのだけど、それぞれのトピックが面白くて、ほとんど気にならない。英語はインド・ヨーロッパ語族に属しており、低地ゲルマン語（オランダとか）の親戚なんだそうな。ラテン語なんかはイトコぐらいな感じ。歴史をざっくり俯瞰すると、こんな感じになるっぽい。   - 5世紀以前 ローマ属州 ケルト人がローマの支配を受け入れる   古英語 5世紀以後 アングロ・サクソン人の支配 ローマの退潮により、アングロ・サクソン人が侵入。ケルト人はウェールズ・スコットランド・アイルランドに追いやられる   - 9世紀 アルフレッド大王による統一 古英語の隆盛。ラテン語語彙の流入   中英語 11世紀 ノルマン人の支配 フランス語話者による支配。フランス語彙の流入。書き言葉（ラテン語）・上流階級の話し言葉（フランス語）・下層階級の話し言葉（英語）という構造に。**屈曲を失う**   - 14世紀 フランス領の喪失・英国のアイデンティティ確立 上流階級の話し言葉も英語に。チョーサーなどが登場し、書き言葉としての英語も復権   近代英語 15世紀 ルネサンス 古代復興・印刷術によるラテン語・ギリシャ語語彙の大量・直接（大陸語を経由しない）流入。**“大母音推移”**、黙字による綴り字と発音の乖離   現代英語 20世紀 アメリカの独立と発展 大西洋を挟んだ相互影響。世界言語へ  屈曲の喪失（柔軟な語順 → 厳格な語順へ）と“大母音推移”、ラテン語・フラン語をはじめとする語彙流入なんかがトピックになるのかな。とくに、フランス語・ラテン語に書き言葉の地位を一時期奪われたのは、英語を自由にしたらしい。ドイツ語でも話し言葉では屈曲ルールがゆるくなってるらしいけど、書き言葉は伝統に厳格なのに対し、話し言葉は比較的変化しやすい。おかげで、僕らは古英語みたいな複雑な屈曲を覚えずに済んだってわけだ。せいぜい三単現の“s”と不規則変化動詞ぐらいやね。英語の語彙が、ラテン語・フランス語・在来語の三層に分かれていて、先に行くほどお洒落・学術的・固いっていうのも、日本人が漢語と和語の使い分けをしていたのと似ていて、結構面白い*1。島国には、大陸の語彙が流れ着くようになっているらしい。なかでも、個人的に一番気に入ったお話は、屈曲の喪失に関する仮説かな。アングロ人・サクソン人の言葉と、ノルド人の言葉が屈曲の違い程度の差しかなかったらしい。日本人が「てにをは」のできない外人と意思疎通を試みるときに「わたし、京都、行きたい」とあえて「てにをは」を抜いて話すように、アングロ・サクソン人とノルド人も屈曲を省略してコミュニケーションをとっていた――これはかなり魅力的な仮説だ。『ヴィンランド・サガ』みたいな世界だと、ノルド人が一方的に現地人（アングロ・サクソン人）から奪い、支配したのかなどと想像しがちだけど、もしかしたら言葉を一方的に奪うような関係ではなく、もっと対等な関係だったのかもしれない。政治関係が言語関係に反映されているならば、言語関係をよくしることで当時の政治関係を推し量ることもできるのかもしれない。本書ではいろんな“気付き”（笑）を得たけど、そういうことも一つの収穫だった。本書を読んでも英語力が上がったりはしないけど、英語に倦んだとき、こういう知識があれば……と思う。なんで高校生の頃に教えてくれなかったんだ！！*2 *1:漢文廃止論なんかはこういう文化的背景を無視していると思う。 *2:ちょっとだけ弁護するなら、ウチの学校で使ってた教材 Progress は、英語の学習をしながらイギリス史を学べる構成になっていたので、その時の知識が世界史や本書のような本を読むときにはとても役に立っている。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『貨幣の中国古代史』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/02/012644/</link>
      <pubDate>Tue, 02 May 2017 01:26:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/02/012644/</guid>
      <description>貨幣の中国古代史 (朝日選書)作者: 山田勝芳出版社/メーカー: 朝日新聞社発売日: 2000/09メディア: 単行本 クリック: 1回この商品を含むブログを見る2000年刊行、中古で購入。互酬が共同体を超えて行われるとき（域外取引）、マルクスでいうところの「一般的等価物」としての位置を最初に占めるようになったのは、子安貝・亀甲（・銅の地金・奴隷・碧玉などの宝物）であったらしい。これらは域外取引のみならず、“あの世”との取引にさえ使われた。ここから、貨幣は厭勝銭としての用途も帯びるようになった（これはもしかすると、順序としては逆だったかもしれない。また、相互補完的・共進化的だったかもしれない）。また、春秋時代には技術の発展に伴い、農耕具や刀剣などのが互酬に用いられることが増えた（これらも域外通用・宗教的通用の余地のあるものだが、聖的・呪術的というよりは実用的・世俗的側面がより強い）。それらを反映して、春秋・戦国時代にはいくつかの貨幣タイプが同時に流通していたらしい。さらに三晋では、のちの時代の基本的な貨幣形態である円銭が出現する。   - 形式 原型 流通地域   銅貝    /td&amp;gt; 子安貝を模す 楚（金貨・銀貨も流通）   布銭 
  /td&amp;gt; 農耕具（鏟・鎛）を模す 秦～三晋（魏）～燕・宋   刀銭 
  /td&amp;gt; 円環小刀を模す 斉～三晋～燕   円銭 
  /td&amp;gt; 円孔→方孔 三晋（魏） 
流通地域をデフォルメすると、こんな感じ。楚はちょっと異世界として、魏・斉が経済の中心やったんかなぁ。   がて六国を征服した秦は、隣国の経済大国である魏・楚の貨幣（円銭、金貨）をベースに貨幣制度を統一し、“半両銭”を流通させたが、不十分に終わった。秦を承けた漢は、民間鋳造を認めることで“半両銭”を普及させたが、当時は戦乱による荒廃と経済の縮小から小銭需要が強く、過度な軽量化を図った“楡莢銭”が乱鋳された。そのため、再び私鋳が禁止され、呉・蜀などの郡国による“五銖銭”の鋳造が行われた。これを機に、“半両銭”から“五銖銭”への切り替えが進んだ。武帝期には、銅産出の増加、製鉄技術の進歩による武器の銅→鉄転換などから、貨幣の原材料となる銅の流通がピークに達する。一方、金の流通量は減少しており（どうやらシルクロード交易で絹とともに流出したらしい）、金銭二元体制から銭一元体制へと移行する。そして、新の王莽の復古時代を経て（王莽はいろいろやらかしたのでこのあたりの話も面白い）、後漢以降は極度の銭不足と悪銭流通の時代が訪れる（また、政治的にもながい混乱と停滞の時代を迎える）。銭の流通を補ったのは、布帛や穀物だ。官僚の俸禄は、前漢では銭建てだったのにたいし、後漢では銭・穀建てになった。また、皇帝が臣下に与える賜物は、後漢では布帛が、晋では穀・帛が主となった。罰金として徴収する財物は、秦の場合、甲冑と盾であったが、前漢は金、後漢は帛、晋は金・帛と変遷していった。北魏や梁など金を課せられた王朝でも、実際は帛で納められたし、銅を用いた唐も、初期は帛を不正財物を計る単位としていた。挙句には、上代では布帛の流通が主であったという故事（実はそんなことはない）から、銭流通を停止しようとする意見まで出されることがあったが、すでに中国社会には“貨幣”概念がいきわたっており、布帛さえも実質は貨幣に換算されて交易・贈与されたから、日本のように物々交換の世界へ戻ることはなかった。こうした悪銭流通の時代は、隋・唐で終止符が打たれ、“開元通宝”の流通をもって旧態に復した（銅の産出不足の話はどうなったんやろう、政治・経済の安定で自然と解決されたんだろうか）。また銭が足りなくなって“紙幣”誕生につながるのは、宋や元の時代に下ってからの話になる。――と、まぁ、こんな感じ（まとめが間違ってたら僕のせいです）だけど、董卓の“董卓小銭”の話や、蜀・呉の貨幣流通なんかのトピックなんかも面白かったかも。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>織田信長 vs 伊賀忍者最終決戦の地・伊賀柏原城を訪ねてみた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/18/000120/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Apr 2017 00:01:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/18/000120/</guid>
      <description>この前、墓参りで名張へ帰ったついでに、赤目の柏原城を訪れてみました。墓参り（松山 → 京都 → 奈良 → 三重 → 大阪 → 松山）中に食べたもの - だるろぐ天正伊賀の乱（織田信長 vs 伊賀忍者たち）で、伊賀衆が玉砕（？　後述）を遂げた城です。
### プロローグ むかしむかし、伊賀の国を仁木氏（清和源氏、足利氏の祖・義康の庶長子・義清の流れ、管領・細川家の元）という守護が治めていました。しかし、東大寺をはじめとする寺院の荘園が多かったこともあり、仁木氏と坊主が対立、隣国の近江（六角）・伊勢（北畠）など諸勢力が絡み、割とカオスな状態になってしまっていまいました。ただでさえ豊かとはいえない伊賀で血みどろの抗争を続ける――そんな状況に終止符を打とうと立ち上がったのが、百地氏・藤林氏・服部氏をはじめとする**「伊賀十二人衆」**でした。彼らは十一ヶ条からなる掟を定め、合議体制“惣”を敷き、諸外国の干渉を退けます。また、長い戦乱で鍛えた攪乱・諜報能の力を海外へ売り込む、現在でいうところの人材派遣業にも力を入れました。これがいわゆる**忍者**です（話半分に聞いてね）。**百地氏、藤林氏、服部氏**を“伊賀**上忍**三家”とし、それぞれが**中忍**と呼ばれる中間管理職を監督、中忍が下っ端である**下忍**をこき使うという、日本伝統の下請け構造がここに完成したのです。こうして伊賀衆は幸せに（？）暮らしていたのですが――  ### 覇王、降臨 永禄10（1567）年、織田信長が次男・信勝を伊勢の北畠具教の養子にねじ込み、伊勢を手中に。天正4（1576）年には北畠具教を暗殺して禍根を絶ち、伊勢の支配を盤石とします。すでに近江の六角は亡く、大和の筒井氏も傘下。織田家に_「伊賀も占領しとこかな？（別に要らんけど）」_という機運が高まってきます。天正7年（1579年）、伊賀忍者・下山甲斐が“惣”を裏切り、「伊賀の団結なんてたいしたもんじゃおまへんで」と、織田家に伊賀侵攻を進言。父・信長にちょっといいところを見せたかったのか、織田（北畠）信雄はこの言葉に乗り、丸山城（現・伊賀鉄道丸山駅のあたり？）を修築して侵略の拠点としました。これを耳聡い忍者たちが見逃すはずがありません。どこからともなく現れた大量の忍者たちが丸山城を奇襲、信雄は大敗を喫して伊勢に逃げ帰りました（**第一次天正伊賀の乱**）。これを聞いてムカチャッカファイヤー（死語）したのが、パパ・信長です。信長は信雄の勝手を叱る（**「絶縁するぞ、コラ(# ﾟДﾟ)」**）一方で、2年後の天正9（1581）年、4万の兵を率いて四方から伊賀へ退去侵入しました。これが**第二次天正伊賀の乱**です。   容は、近江から
 玉滝口：蒲生氏郷、脇坂安治ら 7,000余騎 多羅尾口：堀秀政ら 2,300余騎 玉滝口は伊賀衆に棟梁を殺されて遺恨を抱いていた柘植氏が先導、多羅尾口は甲賀忍者・多羅尾光俊が手引きします。そして、伊勢から主力の  柘植口：丹羽長秀、滝川一益ら 12,000 伊勢地口：北畠信雄ら 10,000余騎 が、最後に大和からの応援  笠間口：筒井順慶ら 3,700余騎 初瀬口：浅野長政ら 7,000余騎 が同時に侵入するという手はず。（地図は割と適当です）。めっちゃ本気ですね。伊賀衆は先導役の伊賀衆を殺害するなどして抵抗しますが、近江・大和の軍勢を抑えきれず、**比自山城**で包囲されます。ここで散々抵抗し、攻め手を疲れさせたところへお得意の刺客を放って筒井順慶の首を狙うなどしますが、敵方にいた伊賀忍者に気付かれ失敗。丹羽長秀、滝川一益ら伊勢本隊の接近を察知するや、夜陰に紛れて城を捨て、城兵はみな逃亡しました。蛻の殻となった城を占領した織田軍は悔しがり、城や近隣の諸堂をことごとく焼き払ったそうです。  ### そして、決戦 その後は全土でゲリラ作戦を展開。主力を南伊賀、**滝野吉政**の居城・**柏原城**に集めて織田信雄の軍を引き付け、力攻めを跳ねのける一方で、北伊賀では土豪の決起を促し、織田の兵站・忍田城を攻撃せしむるなどして苦しめました。   かし、多勢に無勢、伊賀衆は次第に追い詰められていきます。とくに一度命を狙われた筒井順慶などは激おこで、_「一人なりとも許すことは相ならぬ」_と、伊賀の民衆を虐殺したそうです（まぁ、ゲリラだしね、敵味方わかんないからしょうがないかもね）。そしてとうとう、柏原城は十重二十重に包囲され、外部との連絡を完全に断たれてしまいました。所謂、兵糧攻めですね。これを打開するために、決死の忍者3人が城を抜け出て、織田軍の背後で農民を使って松明で陽動を行い、脅かすなどしましたが、これは丹羽長秀に見破られて失敗しています。万策尽きるとはこのことでしょう。柏原城は天正9年秋、陥落。滝野吉政が城兵の人命保護を条件に信雄と交渉して和睦したとも、裏切りが起こって落城したとも言われています。
 ### 柏原城   原城は、近鉄赤目口駅（名張駅から大阪寄りに一駅）から徒歩15分ぐらいのところです。
  目といえば、やっぱり温泉と“赤目四十八滝”ですかね。いろんな滝が連なっていて、目に楽しく、なかなか良いハイキングコースです。天然記念物に指定されているオオサンショウウオを見ることもできます（割とおいしい美味しいらしいのですけど、絶滅危惧種なので食べちゃダメですよ）。
  址までは、いかにも伊賀っぽい田んぼ道。ところどころに小さな案内がでているので、あんまり迷うことはないと思います。
  手神社という神社があれば、城址はすぐそこです。
  かにも、な石碑もたってますね。この辺りはかつて信仰が厚く、大小さまざまな寺社があったらしいのですが、いつしかその多くが廃れてしまったのだそうです。しかし、滝野吉政が勧請したというこの神社は村民の崇敬を受け、文禄2年に再建されたという立派な社殿を受け継いでいます。このあたりの公民館も併設されているようで、僕が訪れた時はなにか熱心におじさんたちが議論をしていました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ヒストリエ 10』　おれのアッタロスさんがいい味だしてる件について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/30/202505/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Mar 2017 20:25:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/30/202505/</guid>
      <description>ヒストリエ（１０） (アフタヌーンコミックス)作者: 岩明均出版社/メーカー: 講談社発売日: 2017/03/23メディア: Kindle版この商品を含むブログ (6件) を見る『ヒストリエ 10』はアレクサンドロスがカイロネイアでひたすら暴れる話でした。ずっとでるの楽しみにしてたし、まぁ、面白かったのだけど、ちょっと淡白な感じもしなくもなかったかな？それにしても、カッコいいのはアッタロスさんですよ。   トコらしく潔い謝り方でカッコよい。
  ケドニア貴族であることに誇りを持ちつつも、スキタイの血を侮蔑することはない。むしろ能力を高く認めて、自分の家を継がせたいとまで考えるのがカッコよい。史実でのその後を思うと、ここでマケドニア貴族になれていればかなり趨勢は違っていたんじゃないかと思ったりもする（生まれだけはどうにもならんけど）。フィリッポスとアンティパトロスの思惑はまだよくわからんが、エウメネスがグレてしまわないか心配。
  んなことはともかく、エウメネスの前途を祝福しつつも、手元を離れる寂しさを隠し切れないアッタロスさんもまたカッコよい。
  ンティパトロスさんもそんなアッタロスさんに大賛成。
  して、相変わらず恩義を大事にするところもカッコよい。それにしても、エウメネスは女運ないなぁ。サテュラに続き、切ない別れ方になってしまった。
&amp;gt; このエウリュディケっていう子、もしかしてフィリッポスの嫁さんになる人なんじゃぁ……。どうやって話を付けていくんだろう？ 『ヒストリエ 9』 おれのアッタロスさんがぐんぐんカッコよくなる件について - だるろぐ  とりあえず前巻での疑問があっさり解決されてしまって、スッキリしたやら、ちょっとしんみりするやらでした。
### 追記   の気持ちはどうでもいいと切り捨てるところもカッコよい（あれ？）。
 ### 追記その２   のコマ、めっちゃ気に入った。　 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>京都・鹿ケ谷の泉屋博古館で青銅器のフルコースしてきた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/28/193550/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Mar 2017 19:35:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/28/193550/</guid>
      <description>最近、中国の貨幣の本などを読んでいるのですが、それを知った友人が京都・鹿ケ谷の泉屋博古館を案内してくれました。墓参り（松山 → 京都 → 奈良 → 三重 → 大阪 → 松山）中に食べたもの - だるろぐこの前のお墓参りのついでですね（笑青銅器館紹介｜泉屋博古館　住友コレクション僕は存在自体を知らなかったのですが（京都に住んでたくせに！）、とくに青銅器のコレクションは充実しているのだそう。残念ながら貨幣の展示はしていなかったのですが、これはこれで面白そう。
&amp;gt; 財団法人泉屋博古館は、住友家の美術コレクション、特に中国古代青銅器を保存展示するための機関として昭和35年（1960）に設立された。名前の由来は、江戸時代の住友家の屋号「泉屋」と、中国の宋時代に皇帝の命により編集された青銅器図録「博古図録」からとっている。この名称がいつから使われたかは不明だが、旧銅器庫の正面上に西園寺公望揮毫の「泉屋博古」額が架けられており、少なくとも旧銅器庫が竣工した昭和初期には使われていたとわかる。平成14年（2002）には、別子銅山開坑300年記念事業の一環として、東京都港区六本木の泉ガーデン（泉ガーデンタワーなどからなる再開発地区）内に分館が開館した。収蔵品は、住友家当主15代目住友吉左衞門（1864－1926）が収集した中国古代青銅器類と、その長男の住友寛一（1896－1956）が収集した中国明清代の絵画を中心とするコレクションや、16代目当主住友吉左衞門（1909－1993）が蒐集した作品、また15代目以前から住友家に伝来したものが中心である。所蔵総数は約3100点で、中国の殷（商）、周時代を中心とした青銅器、日本・中国の銅鏡、仏像、明・清時代を中心とした中国書画などが名高い。  要するに別子銅山で儲けたおカネで青銅器をコレクションしてやったみたいなノリですね。そういうのめっちゃいいと思うし、そういうおカネの使い方ができるならお金持ちになるのもアリだなぁと思います（なれないんだけど！）。
  くまでは、ちょっといい感じのモノが数点飾っているだけなんじゃないかと想像していたのですが、実際に見てみるとかなり圧巻でした。やはり本で読むのと、実物を見るのとはえらい違いですね。ボランティアのおっちゃんが丁寧に解説してくれたのもよかったです。
  くに素晴らしかったのは、第一展示室の12点ですね。青銅のチェーンが鋳造で作られてるとか、技術力が高すぎて意味わかりませんね。鋳造って鋳型（“範”と言います）に溶かした合金を流し込む、あの方法ですよ。まず、チェーンを作りたいって思い立つのがスゴいじゃないですか。たいした道具もないのに。紙のように薄い器には破れもあったのですが、それが逆に当時の技術力の高さを示しています。きっとデキた当初は破れずに、金色に輝いていたんでしょうね（青銅は本来金ぴかで、年を経るとああやって緑色っぽくなります）。
  二展示室はさまざまなタイプの器ですね。古典を読んでも鼎や觴、爵なんかがお馴染みなような気がしますが、今回は取っ手の付いた液体入れである“卣（ユウ）”や、蓋つきの四角い器“豆”（朝食のバイキングでスクランブルエッグ入れてるようなやつです）についても学べました。器のタイプによっては、身分に応じて持っていい数が決まっていたらしく、単に道具としてではなく、威信財としての役割もあったんですね。
  三展示室は、文様についてです。殷の時代に流行った“饕餮文（とうてつもん）”がとくに有名ですが、実際に目にしたのは初めてでした。これって別に古の大妖魔“饕餮”（十二国記にでてくるやつですね）を象ったからそういう名前というわけではなく、単にそういう名前がついているだけらしいですね（なので、“獣面文”と呼ぶのが正しいのかもしれません）。誤解していました。こういうのはあまり詳しくないのでテキトーですが、龍はもともと蛇やトカゲからヒントを得た動物でしょう。なので、きっと南方系の部族がトーテムにし、好んで意匠に用いたのだと思います。楚の荘王が自分を伏龍になぞらえていた故事（雲雨を得ればすでに地中にあらずだかなんだか、そういう話です）をみても、水と木と雲・霧・雨の国にピッタリな衣装だと思いませんか。衛の王様だかが龍が好きで好きでたまらなかったのに、実際見たらビビッて腰抜かしたなんて故事もありましたけど、北の方の国はきっとそういうのを最初から南からきた仮想の動物と捉えていたのではないでしょうか。一方、鳥は西方または東方の匂いがします（なんとなく南北っていうイメージではないですね）。卵生伝説は東方のイメージですし、西周で鳳凰文が好まれたのは西の方で鳥をトーテムとする部族がいたからのような気がします。神話のイメージがちょっと膨らんでくる感じ。
  4資料室は、国宝の銅鏡を含むさまざまな作品が展示されていました。僕はかねがね三角縁神獣鏡みたいなやつの表（鏡になっている方！！）を見たいなーと思っていたのですが、結構ピカピカで、ちゃんと顔が映るんだなー（汚いおっさんが映っていました）。鏡は時代を下っても作り続けられたようですが、近い時代になるとモチーフも神仙っぽい内容になってきたリ、時代の移り変わりが感じられて面白いです。目がそんなによくないので細かいところまで見るのに難儀しましたが、これてよかったですね。パンフレットもバッチリ買っちゃいました。大判フルカラーで、たまには見返そうかと思います。ってか、貨幣の展示のときにまたきたい。別子銅山もちょっと覗いてみたいなって思いました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『貨幣の誕生―皇朝銭の博物誌』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/12/155304/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Mar 2017 15:53:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/12/155304/</guid>
      <description>貨幣の誕生―皇朝銭の博物誌 (朝日選書)作者: 三上隆三出版社/メーカー: 朝日新聞社発売日: 1998/01メディア: 単行本 クリック: 1回この商品を含むブログ (1件) を見る &amp;gt; 奈良期から平安中期にかけて鋳造・発行された15種に及ぶ皇朝銭を、世界を視野に置きつつ社会的に考察。まじないの道具・縁起物として珍重された古代貨幣と社会・流通・古代人とのかかわりを探る。  密林なら古書でほぼゼロ円（＋送料：こういうのって送料で儲けてるっぽいね）で買える。お値段以上、ニトリ。前半は洋の東西における貨幣の比較。これはむかし似たような本を読んだので、さらっと流した。『知っておきたい「お金」の世界史』（と何か） - だるろぐリンクをたどるのが面倒くさい人のために図を再掲しておくと、こんな感じ。
   東洋の貨幣 西洋の貨幣       /td&amp;gt; 
  /td&amp;gt;   形状 円形方孔 円形無孔   刻印 貨幣名（漢字4文字） 権力者の肖像   材質 銅銭のみ（＋手形） 金貨・銀貨・銅貨   製法 鋳造（目方は不均一） 鍛造（目方が均一）   性質 権威による保証に基づく名目的貨幣 材料それ自体の価値に基づく素材貨幣    私鋳の横行 計算貨幣（ミナ、タレント） 
インドは円形無孔、片側打刻で、西洋の影響が大きい。日本は中国の貨幣をマネしている。こういう違いが生まれたのは、地方によって産出する金属が違うからやね。この地図はまた作り直したいんだけど、西洋は金・銀・銅が広く取れて、しかも地理的にも往来が容易だった。一方、東洋はあれだけ広いのに銅ぐらいしか産出しなかった。そのため、金貨・銀貨を流通させることができなかった。あと、自分は知らなかったのだけど、古代の一時期は金よりも銀が高かったらしい。「雄弁は銀、沈黙は金」の意味も変わっちゃうね。「鋤（スキ）」を貨幣の代わりに与える風習が中国にあったことも知らなかった。そもそも「銭」という文字が「鋤」を表していたらしい。日本の律令政府でも行われたことがあるとのことで、古代ではそういった実用物が貨幣の代わりに用いられることもあったんだな。「刀銭」もそういった文脈で把握されるべきものなのかもしれない。西洋では銅銭よりも価値の高いものは家畜や金・銀で決済できたので、スキやカタナに頼る必要はなかったんだろうね。――さて、日本の場合。 &amp;gt; 『日本書紀』によれば、大化の改新（645年）の時に「大化」が用いられたのが最初であるとされる。以後、7世紀中後期には断続的に元号が用いられたことが『日本書紀』には書かれている。しかし、当時使われた木簡の分析によると、元号の使用は確認されていない。まだ7世紀後半は、元号よりも干支の使用が主流だったようである。文武天皇5年（701年）に「大宝」と建元し、以降継続的に元号が用いられることとなった。 元号 - Wikipedia  神功皇后が熊襲よりも「金銀彩色多在其国」（朝鮮）を攻めようと思ったことでもわかるように、日本ではかつて、金・銀・銅の産出が乏しかった。なので、中国で貨幣が行われていることを知っていても、それを導入することができないでいた。そこへ突如、対馬から国産の金が献上される。喜んだ朝廷は「大宝」と改元し（「宝」はずばり「金」を意味する）、これを寿いだ。しかしこれは真っ赤なウソで、実は新羅経由でもたらされたものらしい。真相を知った朝廷は、“めでたい雲が出たので”という割と謎な理由で元号を「慶雲」に変えてしまう（実質的な日本最古の元号にこんな笑い話があるなんて知らなかったわｗ）。慶雲5年（708年）、今度は武蔵国より和銅（天然の銅）が献上された。どうもこれは本当らしい（銅だけにｗ）。そこで「和銅」と改元され、「和同開珎」が鋳造されることになった。これが皇朝十二銭の始まりである。しかし、貨幣流通は畿内にしかおよばず、結局、聖武天皇の時代を境に、日本はまた物々交換経済へと戻ってしまう1。まず、経済が貨幣を欲していなかった。作られた都市・平城京から少し離れれば、いまだに竪穴式住居が一般（？）であった時代に、貨幣を流通させようとしたのはさすがに無理があった。「貨幣スゴい！　導入しよう！」と思い本当に実行した首脳部の慧眼と実行力には恐れ入るが……2。次に、私鋳が横行した。銅の素材価値＜法定価値で流通させ、シニョリッジ（通貨発行益）を得ようと目論めば、その利益が大きければ大きいほど私鋳を招く。和同開珎の鋳造開始直後から私鋳は横行し、ときには検非違使まで巻き込んで行われたという。歴史になかなかでてくることのない伊賀・名張（むかし住んでた）が私鋳の根城として出てきたときにはちょっと笑ってしまった。最後に、素材としての銅が払底してしまった（多分これが決定打）。銅は金のように自然に取れるのは稀で（砂金とか）、多くは酸化銅・硫化銅などの化合物として存在するらしい。そのうち酸化銅からは木炭・吹子の技術があれば純銅を取り出せるが、硫化銅は山下吹と呼ばれる技術が室町時代に開発されるまで扱えなかった3。火山国の日本では酸化銅は希少で、聖武天皇が大仏建立でばんばか使ううちにとりつくしてしまったらしい。朝廷は銅を多く含む初期の銭を鋳つぶしてまで鋳造に努めたものの、次第に材料が枯渇し、皇朝十二銭は時代を経るにつれて“鉛貨”と呼ぶべき代物に堕してしまう。平安期の仏像がおしなべて木造なのも、銅の枯渇によるという4。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ジャガイモの世界史―歴史を動かした「貧者のパン」』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/04/160539/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Mar 2017 16:05:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/04/160539/</guid>
      <description>ジャガイモの世界史―歴史を動かした「貧者のパン」 (中公新書)作者: 伊藤章治出版社/メーカー: 中央公論新社発売日: 2008/01メディア: 新書購入: 1人 クリック: 59回この商品を含むブログ (36件) を見る大層評判がいいので買ってみたけど、個人的にはそれほどにも感じなかった。確かに「ジャガイモ」を軸に世界史を見てみるという視点は面白いけれど（コメ、ムギ、銅、錫、鉄、石油が主題でも面白いのが書けそうだ）、脱線と情緒的な叙述が多すぎる。確かに銅山開発の公害は悲惨なものだったけれど、それを今の視点で断罪するやり方も、個人的には気に入らない。当時は当時の事情がある。当然反省はすべきだが、特定の誰かに罪を着せ、その寂しい死に方をあげつらってよいものだろうか。よく見てみると著者はジャーナリストさんらしい。歴史家の本だと思って買うと、ちょっと残念なことになると思う。さて、ジャガイモは割と最近になって世界史デビューした食べ物だ。そのせいか、伝播経路もその時期も比較的明らかなのが面白いなと個人的に感じた。伝播の過程で一番期待されたのは、まず**救荒作物**としての役割だ。ジャガイモは寒冷地でもよく育ち、栄養価も高い。ジャガイモがなければ、北海道の開拓民やアイルランドの貧農はもっと厳しい暮らしを強いられただろう。ついで期待されたのが、**軍隊の食糧**としてだ。日本のことはよくわからないが、ロシアやドイツでは大いに活用され、ときには武力を用いた強制的な普及も行われたらしい。よく考えれば僕たちがいつも食べているジャガイモは品種改良された生産性と味のよいもので、普及機のジャガイモは決してそうではなかったはず。キリスト教の因習もあり、初期はジャガイモを忌避する動きも少なからずあったらしい。このようにジャガイモは非常に優秀な食べ物だが、けっして万能ではない。とくに病気に弱いところは割と致命的で、対策をしていないと飢饉を招くことすらある。よく知られているのはアイルランドのジャガイモ飢饉で、これは本書でも軽く触れられている（ブリカスの四大悪事の一つやな）。このときの移民という名の難民の末裔に、かのケネディ家がいることも有名だね。そんなこんなで、日本でもタネイモは割と厳重に管理されているらしい。 &amp;gt; 農業生産の安定を図るため、種苗の健全性が収穫に大きく影響を及ぼす作物については、国が指定種苗として指定し検疫を行っています。 指定種苗は、植物防疫官が毎年栽培中に病害虫の検査を行い、この検査に合格しないと種苗として移動することができません。 現在、指定種苗には馬鈴しょ（ジャガイモ）が指定されています。馬鈴しょの検査は、北海道、青森県、岩手県、福島県、群馬県、山梨県、長野県、岡山県、広島県、長崎県及び熊本県において、ジャガイモシストセンチュウ及びジャガイモガの2種類の害虫と馬鈴しょウイルス、輪腐病菌、青枯病菌、そうか病菌、粉状そうか病菌、黒あざ病菌及び疫病菌の7種類の病気を対象にして行っています。 国内種苗の検査について：植物防疫所  いつなんぞサバイバルしなきゃいけないことになるかわからないし、連作はしちゃいけない、温暖地では二毛作も可能だけど病気にかかりやすくなるなんてことも知っておいた方がいいのかもしれない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>誕生日がわかっている歴史上人物のなかで一番古いのはだれか？</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/11/200000/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Feb 2017 20:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/11/200000/</guid>
      <description>ょっと調べてみた。ソースは Wikipedia の日付ページ。1月1日から順に「誕生日」欄の一番上を拾っていった。最初は「Excel」でやっていたのだけど、1月16日までやったところで「これは人類がやるべき作業ではない」と気づいたので、ASP.NET Web Pages ＋ HttpAgilityPack でスクレイピングした。結果はこんな感じ。
 1月1日：766年	アリー・リダー 1月2日：1601年	徳川義直 1月3日：紀元前106年	マルクス・トゥッリウス・キケロ 1月4日：968年	真宗 1月5日：1209年	リチャード 1月6日：1367年	リチャード2世 1月7日：1502年	グレゴリウス13世 1月8日：1037年	蘇軾 1月9日：1624年	明正天皇 1月10日：1480年	マルガレーテ（マルグリット） 1月11日：347年	テオドシウス1世 1月12日：1588年	ジョン・ウィンスロップ 1月13日：1595年	ヤン・ファン・ホーイェン 1月14日：紀元前38年	ネロ・クラウディウス・ドルースス 1月15日：1432年	アフォンソ5世 1月16日：1594年	前田利常 1月17日：1504年	ピウス5世 1月18日：1689年	シャルル・ド・モンテスキュー 1月19日：1200年	道元 1月20日：225年	ゴルディアヌス3世 1月21日：1338年	シャルル5世 1月22日：1561年	フランシス・ベーコン 1月23日：599年	太宗 1月24日：76年	ハドリアヌス 1月25日：750年	レオーン4世 1月26日：1497年	後奈良天皇 1月27日：1546年	ヨアヒム・フリードリヒ 1月28日：1457年	ヘンリー7世 1月29日：1688年	エマヌエル・スヴェーデンボリ 1月30日：133年	ディディウス・ユリアヌス 1月31日：1512年	エンリケ1世 2月1日：1394年	一休宗純 2月2日：1208年	ハイメ1世 2月3日：1654年	ピエトロ・アントニオ・フィオッコ 2月4日：1553年	毛利輝元 2月5日：976年	三条天皇 2月6日：885年	醍醐天皇 2月7日：574年	聖徳太子 2月8日：1291年	アフォンソ4世 2月9日：1543年	顕如 2月10日：1541年	足利義氏 2月11日：1494年	武田信虎 2月12日：41年	ブリタンニクス 2月13日：1457年	マリー・ド・ブルゴーニュ 2月14日：1404年	レオン・バッティスタ・アルベルティ 2月15日：1368年	ジギスムント 2月16日：1497年	フィリップ・メランヒトン 2月17日：1653年	アルカンジェロ・コレッリ 2月18日：1201年	ナスィールッディーン・トゥースィー 2月19日：1473年	ニコラウス・コペルニクス 2月20日：1753年	ルイ＝アレクサンドル・ベルティエ 2月21日：921年	安倍晴明 2月22日：1403年	シャルル7世 2月23日：1417年	パウルス2世 2月24日：1103年	鳥羽天皇 2月25日：1398年	宣徳帝 2月26日：1361年	ヴェンツェル 2月27日：272年	コンスタンティヌス1世 2月28日：772年	白居易（白楽天） 3月1日：40年	マルティアリス 3月2日：1316年	ロバート2世 3月3日：1439年	足利義視 3月4日：1188年	ブランシュ・ド・カスティーユ 3月5日：1133年	ヘンリー2世 3月6日：1340年	ジョン・オブ・ゴーント 3月7日：189年	プブリウス・セプティミウス・ゲタ 3月8日：1293年	北畠親房 3月9日：1285年	後二条天皇 3月10日：1415年	ヴァシーリー2世 3月11日：1544年	トルクァート・タッソ 3月12日：274年	聖マクシミリアヌス (Maximilian)（+ 295年） 3月13日：1615年	インノケンティウス12世 3月14日：1681年	ゲオルク・フィリップ・テレマン 3月15日：1097年	藤原忠通 3月16日：1555年	雲光院（阿茶局） 3月17日：1231年	四条天皇 3月18日：1578年	アダム・エルスハイマー 3月19日：1434年	足利義勝 3月20日：紀元前43年	オウィディウス 3月21日：927年	趙匡胤 3月22日：1212年	後堀河天皇 3月23日：1338年	後光厳天皇 3月24日：1141年	熊谷直実 3月25日：1259年	アンドロニコス2世パレオロゴス 3月26日：1246年	日興 3月27日：972年	ロベール2世 3月28日：1472年	フラ・バルトロメオ 3月29日：1501年	村上義清 3月30日：1130年	モーシェ・ベン＝マイモーン 3月31日：250年	コンスタンティウス・クロルス 4月1日：1220年	後嵯峨天皇 4月2日：747年	カール大帝 4月3日：1367年	ヘンリー4世 4月4日：186年	カラカラ 4月5日：1288年	後伏見天皇 4月6日：1483年	ラファエロ・サンティ 4月7日：1477年	大内義興 4月8日：1540年	豊臣秀長 4月9日：1336年	ティムール 4月10日：1512年	ジェームズ5世 4月11日：145年	セプティミウス・セウェルス 4月12日：紀元前549年	マハーヴィーラ 4月13日：1519年	カトリーヌ・ド・メディシス 4月14日：1578年	フェリペ3世 4月15日：1452年	レオナルド・ダ・ヴィンチ 4月16日：1319年	ジャン2世 4月17日：1277年	ミカエル9世パレオロゴス 4月18日：1480年	ルクレツィア・ボルジア 4月19日：1573年	土井利勝 4月20日：702年	ジャアファル・サーディク 4月21日：1488年	ウルリヒ・フォン・フッテン 4月22日：1451年	イサベル1世 4月23日：1185年	アフォンソ2世 4月24日：1533年	ウィレム1世 4月25日：32年	オト 4月26日：121年	マルクス・アウレリウス・アントニヌス 4月27日：1701年	カルロ・エマヌエーレ3世 4月28日：1442年	エドワード4世 4月29日：1659年	伊達綱村 4月30日：1245年	フィリップ3世 5月1日：1218年	ルドルフ1世 5月2日：1360年	永楽帝 5月3日：612年	コンスタンティノス3世 5月4日：1008年	アンリ1世 5月5日：1210年	アフォンソ3世 5月6日：973年	ハインリヒ2世 5月7日：1530年	ルイ1世 5月8日：1587年	ヴィットーリオ・アメデーオ1世 5月9日：1147年	源頼朝 5月10日：213年/214年	クラウディウス・ゴティクス 5月11日：483年	ユスティニアヌス1世 5月12日：1401年	称光天皇 5月13日：1133年	法然 5月14日：1316年	カール4世 5月15日：1567年	クラウディオ・モンテヴェルディ 5月16日：1552年	誠仁親王 5月17日：1155年	慈円 5月18日：1048年	ウマル・ハイヤーム 5月19日：1593年	ヤーコブ・ヨルダーンス 5月20日：1768年	ドリー・マディソン 5月21日：1173年	親鸞 5月22日：1724年	マルク＝ジョゼフ・マリオン・デュフレーヌ 5月23日：1052年	フィリップ1世 5月24日：紀元前15年	ゲルマニクス 5月25日：1334年	崇光天皇 5月26日：1264年	惟康親王 5月27日：1332年	イブン＝ハルドゥーン 5月28日：1140年	辛棄疾 5月29日：1630年	チャールズ2世 5月30日：1423年	ゲオルク・プールバッハ 5月31日：1469年	マヌエル1世 6月1日：1563年	初代ソールズベリー伯爵ロバート・セシル 6月2日：1428年	朝倉孝景 6月3日：1534年	細川幽斎 6月4日：1694年	フランソワ・ケネー 6月5日：835年	平良広 6月6日：1436年	レギオモンタヌス 6月7日：1402年	一条兼良 6月8日：1625年	ジョバンニ・カッシーニ 6月9日：1526年	松平広忠 6月10日：867年	宇多天皇 6月11日：1572年	ベン・ジョンソン 6月12日：1108年	高宗 6月13日：1773年	トマス・ヤング 6月14日：1679年	徳川徳松 6月15日：1330年	エドワード黒太子 6月16日：1139年	近衛天皇 6月17日：1239年	エドワード1世 6月18日：1511年	バルトロメオ・アンマナーティ 6月19日：1301年	守邦親王 6月20日：1469年	ジャン・ガレアッツォ・スフォルツァ 6月21日：1002年	レオ9世 6月22日：1684年	フランチェスコ・マンフレディーニ 6月23日：紀元前47年	カエサリオン 6月24日：1519年	テオドール・ド・ベーズ 6月25日：1560年	フアン・サンチェス・コターン 6月26日：1668年	雨森芳洲 6月27日：1462年	ルイ12世 6月28日：1243年	後深草天皇 6月29日：1227年	北条時頼 6月30日：1470年	シャルル8世 7月1日：1481年	クリスチャン2世 7月2日：419年	ウァレンティニアヌス3世 7月3日：1423年	ルイ11世 7月4日：1330年	足利義詮 7月5日：182年	孫権 7月6日：1404年	山名宗全 7月7日：1794年	井伊直亮 7月8日：1593年	アルテミジア・ジェンティレスキ 7月9日：1249年	亀山天皇 7月10日：1205年	北条政村 7月11日：1274年	ロバート1世 7月12日：1394年	足利義教 7月13日：紀元前100年	ガイウス・ユリウス・カエサル 7月14日：1454年	アンジェロ・ポリツィアーノ 7月15日：980年	一条天皇 7月16日：1486年	アンドレア・デル・サルト 7月17日：1698年	ピエール・ルイ・モーペルテュイ 7月18日：1635年	ロバート・フック 7月19日：1688年	ジュゼッペ・カスティリオーネ 7月20日：1304年	ペトラルカ 7月21日：1414年	シクストゥス4世 7月22日：1510年	アレッサンドロ・デ・メディチ 7月23日：1503年	アンナ・ヤギエロ 7月24日：1190年	耶律楚材 7月25日：1016年	カジミェシュ1世 7月26日：1678年	ヨーゼフ1世 7月27日：774年	空海 7月28日：1165年	イブン・アラビー 7月29日：1166年	アンリ2世 7月30日：1511年	ジョルジョ・ヴァザーリ 7月31日：1800年	フリードリヒ・ヴェーラー 8月1日：紀元前10年	クラウディウス 8月2日：1594年	五郎八姫 8月3日：1509年	エティエンヌ・ドレ 8月4日：1521年	ウルバヌス7世 8月5日：1461年	アレクサンデル 8月6日：1180年	後鳥羽天皇 8月7日：317年	コンスタンティウス2世 8月8日：1079年	堀河天皇 8月9日：1593年	アイザック・ウォルトン 8月10日：1296年	ヨハン・フォン・ルクセンブルク 8月11日：1086年	ハインリヒ5世 8月12日：1503年	クリスチャン3世 8月13日：1311年	アルフォンソ11世 8月14日：1297年	花園天皇 8月15日：1171年	アルフォンソ9世 8月16日：1378年	洪熙帝（仁宗） 8月17日：1473年	リチャード・オブ・シュルーズベリー 8月18日：1305年	足利尊氏 8月19日：1596年	エリザベス・ステュアート 8月20日：1517年	アントワーヌ・ド・グランヴェル 8月21日：648年	弘文天皇 8月22日：1647年	ドニ・パパン 8月23日：686年	カール・マルテル 8月24日：1189年	アレグザンダー2世 8月25日：1530年	イヴァン4世（イヴァン雷帝） 8月26日：1676年	ロバート・ウォルポール 8月27日：1407年	足利義量 8月28日：1025年	後冷泉天皇 8月29日：1593年	豊臣秀頼 8月30日：1377年	シャー・ルフ 8月31日：12年	カリグラ 9月1日：1529年	タッデオ・ツッカリ 9月2日：1778年	ルイ・ボナパルト 9月3日：1034年	後三条天皇 9月4日：1241年	アレグザンダー3世 9月5日：1187年	ルイ8世 9月6日：1644年	フアン・カバニーリェス 9月7日：1533年	エリザベス1世 9月8日：B.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『占いと中国古代の社会』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/11/121242/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Feb 2017 12:12:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/11/121242/</guid>
      <description>占いと中国古代の社会―発掘された古文献が語る (東方選書)作者: 工藤元男出版社/メーカー: 東方書店発売日: 2011/12メディア: 単行本この商品を含むブログ (1件) を見る買っておいてなんだけど、自分にはまだ早かったらしく、よくわからなかった。そんなわけで面白そうなところだけゆっくり読んで、あとはテキトーに読み流した。作者の中の方、えろうすみません。というわけで、個人的に「へぇ」と思った部分だけ抜き書きする。 ### 漢高祖の諱（本名） 漢の高祖の名前は「劉邦」だといわれているが、実は『史記』にその記述はない。 &amp;gt; 高祖、沛豊邑中陽里人。**姓劉氏、字季**。父曰太公、母曰劉媼。其先、劉媼嘗息大沢之陂、夢与神遇。是時雷電晦冥。太公往視、則見蛟竜於其上。已而有身。遂産高祖。  『漢書』にも記載はなく、一番古いものは後漢の荀悦『漢紀』の記述なのだそうな。
&amp;gt; **漢高祖諱邦。字季。**初昭靈后嘗息大澤之陂。夢與神遇。是時雷電晦冥。太上皇視之。見蛟龍臨之。遂有娠而生高祖。隆準龍顏。美須髯。左股有七十二黑子。寬仁愛人。有大智度。  出土資料から名前が「邦」であったことはほぼ確実とみられているみたいだけど（Wikipedia さんがそういってた）、この時代に出土した日書（本作の主題である、なんか占い関係の出土品）では諱が避けられていないのだそう（ちなみに始皇帝の本名「政」（「正」もついでに避諱）は避けられ、「端」に改められてた）。本当に「邦」って名前だったのかなー。調べてみると面白いかも。もし本名が「邦」で、にもかかわらず避諱されていなかったとしても、なんかフツーに僕らが抱いている高祖像になんかフィットしてて、それはそれで面白いけれどね。「そんなめんどくせえこと、やんなくていいよ。っていうか、本名知らなかったら避けなくていいじゃん？」的なｗ
 ### 官吏の出張生活 本書では前漢期に東海郡で人事部長のようなことをしていた師饒という人物のお墓から見つかった「日記」が扱われている。これがちょっと面白かった。  ### 荊軻が振り返らなかったのは 燕の太子丹が始皇帝（当時はまだ秦王）を暗殺しようと、刺客・荊軻を送り出すシーンは『史記』の名シーンの一つだと思う（引用は『戦国策』燕策）。 &amp;gt; 太子及賓客知其事者，皆白衣冠以送之。至易水上，既祖，取道。高漸離擊筑，荊軻和而歌，為變徵之聲，士皆垂淚涕泣。又前而為歌曰：「風蕭蕭兮易水寒，壯士一去兮不復還！」復為慷慨羽聲，士皆瞋目，發盡上指冠。於是荊軻遂就車而去，終已不顧。  「かくして荊軻は車に乗って去り、ついに振り返ることはなかった（於是荊軻遂就車而去，終已不顧）」。なんかこれ、単に「後ろは振り返らないマン」って感じに解釈していたけど、当時の風習だったんだな。かつて自分の邑をでて旅に出るということは、つねに死の危険を伴うことだった。なので、旅立ちの際は「日書」（今でいう風水みたいなの）で吉日・吉方を選んだり、謎のステップ「禹歩」を踏んだりといった縁起を担いだ。ちゃんとこのあたりのことはわきまえていないと、当時のテキストを誤読する恐れがある。関係ないけど、『史記』のこの下りの「図窮まりて匕首見（あら）はる」はマジ名文だな。このブログ書きながら読み返していたけど、本当に感心した。また今度触れよう（ぇ
 ### 風を移し、俗を易える 「風を移し、俗を易える」は政治の要諦だというが、風とは、俗とはなんなんだろうね。「風」は“やり方”“ムード”、今の日本語でいうところの「空気を読む」の「空気」に近いと思う。「俗」は“ならわし”“洗練されていない・権威のない・普遍的でない（⇔聖）”“リクツにもとづいていない（⇔理）”みたいな意味。それはともかく、秦は六国を征服したとき、その課題に直面した（睡虎地秦簡「語書」）。 &amp;gt; 古は民にそれぞれ各地の郷俗があり、地域によってそれぞれ利するところ、好むところ、悪（にく）むところが異なっていた。これは民にとっても国家にとっても不都合だ。そこで聖王は法を作り、民心を強制し、邪な心や悪俗を除いた。それでも法律は不足し、その裏をかく民が後を絶たない。そこで間令が下されることになった。  まぁ、ナッシュ均衡みたいな関係を是正して Win-Win な方向へ向かわせるというのを、暗黙的ルール（雰囲気）と明文化されたルール（法律）の双方をもって行うということなんやろう。そのためには、不公平感がないこと・みんなが従っていること・普遍的なルールであることが大事だった。なので、秦は度量衡を統一し、刑罰を定めた。そのうちの施策として「時間（暦）の統一」というのもあったけれど、これを杓子定規に当てはめることには無理があった（まぁ、アメリカでタイムゾーンを統一するとか想像してみるとちょっとわかるかも。当時は“一年が何月で始まるか”すら地域によって違った）ので、その齟齬を埋めるための特殊法も作られたらしい。いろいろ大変なことだなぁ、と思う（小並感
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ギリシア文明―神話から都市国家へ』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/04/183944/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Feb 2017 18:39:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/04/183944/</guid>
      <description>ギリシア文明―神話から都市国家へ (「知の再発見」双書)作者: ピエールレベック,Pierre Leveque,田辺希久子出版社/メーカー: 創元社発売日: 1993/04/20メディア: 単行本購入: 1人 クリック: 5回この商品を含むブログ (1件) を見るヘロドトスの『歴史』を読む助けにと思って購入。このシリーズは図版が豊富でいいよねー。地図は2枚程度だったけど、ツボが抑えてあっていいんじゃないかなと思う。感想がそれだけってのも寂しいので、ちょっとヘレニズムまでのギリシア世界をまとめてみた。   年代 西方 ギリシア 東方   BC6000年ごろ  農耕や牧畜といった新石器時代の技術がオリエントからもたらされる     BC3000年ごろ   メソポタミア文明   BC2600年ごろ  オリエントとの交流で青銅器文化を吸収（銅や錫はもっぱら輸入）     BC2600年ごろ  小アジアにトロイア文明     BC2000年ごろ  最初のギリシア人“アカイア人”（印欧語族）が北方より南下       クレタ島でミノア文明が栄える     BC1700年ごろ  地震と火山でミノア文明が崩壊 → 再建 ヒッタイト   BC16世紀  本土でミュケナイ文明が開花     BC15世紀  地震と本土ギリシア人の侵攻でミノア文明が崩壊     BC1200年中期  トロイア戦争     BC1200年ごろ  新しいギリシア人“ドーリア人”の南下。ミケーネ文明の崩壊 “海の民”    カルタゴ建国 暗黒時代（鉄器の登場、シェノイキスモス“集住”によるポリス建設）     BC8世紀ごろ ローマ建国 ホメロス『イーリアス』 アッシリア       ソロンの改革     BC550年     アケメネス朝ペルシア       クレイステネスの改革     BC401年   クセノポン『アナバシス』 クナクサの戦い   BC490年   マラトンの戦い ダレイオス   BC480年   テルモピュレイの戦い（スパルタ連合 vs ペルシア） クセルクセス       サラミスの海戦（アテナイ連合 vs ペルシア）         デロス同盟（盟主：アテナイ）     BC449年   カリアスの和約 （小アジア諸都市の開放）       デロス同盟でアテネが調子に乗る     BC431年   ペロポネソス戦争（アテナイ vs スパルタ） （スパルタに肩入れ）   BC404年   アテナイ降伏         スパルタの覇権 （スパルタ王アゲシラオスの小アジア遠征、ペルシアおこ）       （ペロポネソス同盟でのスパルタの横暴） （スパルタ王アゲシラオスの小アジア遠征、ペルシアおこ）   BC305年   コリントス戦争（スパルタ vs アテナイ・ペルシア） アルタクセルクセス2世   BC387年   大王の和約 （アテナイの回復を警戒したペルシアによる調停）       陸ではスパルタが優勢だが、アテナイも海戦で優位に立ち“アテナイ帝国”を回復     BC371年   レウクトラの戦い（スパルタ vs テーバイ）         テーバイの覇権     BC362年   マンティネイアの戦い（テーバイ vs アテナイ・スパルタ）         アテナイが優位に。マケドニアの勃興     BC338   カイロネイアの戦い（マケドニア vs アテナイ・テーバイ）     BC330   アレクサンドロスの東征 アケメネス朝の滅亡  東方との関係を押さえておかないと、割と分かりにくいんだねぇ。『アナバシス』の時代まではペルシア恐怖症だったのに、マラトンの戦い・サラミスの海戦で自信をつけてきて……にもかかわらず今度は内輪もめして、結局いい感じにペルシアの操り人形になっている感じある（直にチョッカイかけると火傷することを学習して、て、ペルシアがパワーバランス政策に移行したって感じ）。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『中国の神話』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/02/070244/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Feb 2017 07:02:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/02/070244/</guid>
      <description>中国の神話 (中公文庫BIBLIO)作者: 白川静出版社/メーカー: 中央公論新社発売日: 2003/01/25メディア: 文庫 クリック: 10回この商品を含むブログ (20件) を見るもっと早く読んでればよかったなぁ、と思った。春秋戦国時代あたりまでの歴史に触れるときは、神話の世界もちゃんと押さえておくべきだね。理解が格段に違うと思った。この本は中国の神話にあるエピソードを紹介する本ではない。エピソードの成り立ちや関係を分析して、その本来の姿、ひいては古代中国の諸民族の関係を考古学的な成果も交えながら炙り出していこうという本だ。そして、なぜ中国の神話は“消えた”のかが解き明かされる。まぁ、そういう話は実際に読めばわかると思うので、自分は脳みそを整理する作業に集中しようと思う。   国の歴史というのは割とリクツっぽい*1。世界は方形になっていて、それを柱が支えている。まぁ、テーブルみたいになってると想像していいかもしれない。しかしある日、この柱の一本（不周山）を共工という神さまがファッキューアタックをかましてへし折ってしまう。祝融という神さまに負けた腹いせらしい。
  かげで、中国大陸は東に傾き、東海と崑崙の山ができた（たぶん）。中国の主要な川が東流するのも、これが原因だという。まぁ、そんな話はどうでもよくて。実はこの共工という神さま、いろんな時代にあらわれてことごとく負けてるんだよね。
 祝融とケンカをして負ける。中国テーブルを支える脚に頭突きをかましてへし折る 最初は“帝”として天下を収めていたが、政治に失敗して**伏羲**と**女媧**という神さまに追い出される（『国語』） 五帝の顓頊と帝の地位を争い敗れる。またテーブルの脚に頭突きを食らわせる（『楚辞』天問） 堯の時代、幽州で処刑される 舜の時代に洪水を起こして、幽州へ追放される（『淮南子』） 禹（夏王朝の始祖）の時代にもやらかす なんでこう時系列もなにもない、わけのわからないことになってしまっているのか。氏によると、共工は羌族の神さまなのだという。羌族は西戎に属し、牧畜を生業とするおとなしい人たちだった。そのせいか殷（商）王朝によくつかまって生贄にされていたらしい。当時の甲骨文には「羌百を改せんか」などのテキストがよく見られるが、これは神さまに「生贄は羌族百人でええやろか？」ということ。殷の紂王は祭祀にとくに熱心な帝王だったらしいが、熱心すぎて羌族の怒りを買い、周による武力革命を招いた。有名な太公望は羌族で重要なポジションにあった人らしくて、それが周に手を貸したのが決定的になったらしい。でも、羌族がわりと“負けっぱなし”であることは神話にも反映されている*2。最初に喧嘩をした祝融はよく知らんけど*3、その次の、伏羲・女媧は南の方に住んでいた*4苗族の神さまだったらしい。禹は夏王朝の始祖で北狄、そのあとの殷王朝は東夷の特徴をよく残しているという。つまり、時系列に並べられている神話は、もともと同時代（それもえらく長く続いた同時代）に行われた諸民族の抗争を無理やり順序立てたものらしい。民族の移動もあるから*5、もう何が何だかわからんことになってる。共工が西戎・羌の神なのに幽州に追い払われるのも、そういう混乱を反映しているのかも*6。また、王朝が失われても民族は失われず、狄などは文公・重耳の時代に晋と結びついて強大になるケースも見られる。有窮などは孤立してほろんだ部族みたいで、羿の神話はちゅうぶらりんになってたりするのも面白い*7。   br/&amp;gt;
&amp;gt; 春秋時代の姓（『潛夫論』などから適当）  神農氏（姜族？）
姜：斉、申、呂、許、紀、申
伏羲氏（苗族？）
風：任、宿、須朐、顓臾
祝融氏
羋：楚、夔、越 妘：鄢、會、路、偪陽 曹：邾 董：
夏王朝
媯：陳 姒：夏、杞、鄫、譚
殷王朝
子：宋
軒轅氏（周王朝）
姫：周、魯、衛
皋陶
羸：秦、趙
日本の場合は、ヤマト王権が統一した時点で神話の統合が図られたけど、中国の場合は周王朝がわりとリクツ（≒礼楽）で治めるタイプだった（孔子がさけた“怪力乱神”っていうのは諸民族のまだ観念化されていない生身の祭神なのかもね）のと、協力氏族を各地に封じて連合する政体であったこと*8、西戎の攻撃を受けて実質的な王権を喪失したことなどから、十分な統合が果たされなかった。神話と文化が切り離され、（諸子百家なんかによって）経典として整理されて書き残された「死んだ神話」になってしまったのはそういうことみたいだね。西の秦がメソポタミア・ペルシアとつながっていて、占星術（→陰陽五行説などに影響）などの先進文化を吸収していたんじゃないかという話とかも割と面白かった。
*1:なぜかというと、周王朝以降の時代に再解釈されたかららしい。十二国記はいい感じにそれをファンタジーにしてると思う *2:許由、伯夷などの隠者もよく生んでいる *3:のちの楚の祖先だけど、中国の神話では再構成の際に後代のことを空きスペースのある古い時代に挿入してしまうことがよく行われたらしい：加上説 *4:まぁ、いわゆる南蛮やね *5:苗族はモンゴロイド系で、北からやってきて南に住み着いたっぽい *6:太公望の国は結局、東の山東に建てられたし *7:彼は弓がうまい。太陽を射落とす話とかは好き *8:封建。味方氏族から神話を奪うわけにはいかんから、神話統一の動機が薄かったろう  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『［新訳］フロンティヌス戦術書』（と英雄カレス！！）</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/01/29/162140/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jan 2017 16:21:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/01/29/162140/</guid>
      <description>［新訳］フロンティヌス戦術書 古代西洋の兵学を集成したローマ人の覇道作者: フロンティヌス出版社/メーカー: PHP研究所発売日: 2014/03/07メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る &amp;gt; 本書は、帝政ローマ時代に生きたセクストゥス・ユリウス・フロンティヌス作の古典軍事研究書『ストラテーゲーマトーン』を、ハーバード大学出版部刊の「ローブ古典文庫」版のフロンティヌスの巻を頼りに和訳と注解を試みて、即物的に『［新訳］フロンティヌス戦術書』と題して刊行するものである。マキャベリやモンテスキューらも、その近代政治哲学に想到するに先立ち、ローマ時代の史書や軍学書を渉猟していた。その参考書中に『フロンティヌス戦術書』もあることは、注意深い読書人には周知だが、その和訳書はなかった。マキャベリやモンテスキューが参考にした文献が日本語で全部読めるようにもなっていないのに、どうして日本人はマキャベリやモンテスキューを、あるいは西洋軍学を咀嚼できるだろうか。また、欧米指導者層の基礎教養について日本人だけが無知であることは、わが国に思わぬ損害をもたらしかねない。  訳者はこの『戦術書（Strategemata）』が邦訳されていなかったことにいたくお怒りだが、本書にでてくる戦例はリウィウスなど一次資料がから拾える子引き・孫引きばかりなので、訳されていなかったからと言って“マキャベリやモンテスキューを、あるいは西洋軍学を咀嚼”できないとは思わなかった。訳もあまり質が高くなく、ギリシャ語の固有名詞が長音まで丁寧に記述されているかと思えば、英語に引っ張られた（？）読みも混ざっている。おそらく英語版からの重訳であることが影響しているのだろうと思う。あと、いちいち訳者の大好きな『五輪書』なんかの話を絡めてくるの鬱陶しい。訳者は“軍学者”だそうだが、正直胡散臭いところがあるかも1。わいが適当に訳す漢文レベルだと思っていい。とはいえ、内容は割と面白い。ギリシャ・ローマの将軍たちのエピソードが主題ごとに分けられているのだが、東洋でも似たような例が思い起こされていて“日のもとに新しきなし”だなぁ、と思わせる。個人的には、“味方の寝返りや失敗はうまく隠せ”という章でスッラが連続登場していたのが笑えた。彼は“幸運者＜フェリックス＞”を自称していたが、けっして運に恵まれていただけではない。逆境をうまく乗り越え、いなし、自分の利とする技に長けていたのだと思う2。紙の本は1,200円するけど、Kindle Unlimited ならタダで読めるみたいなので、新幹線での暇つぶしなんかにはいい本だと思う。ちなみに、著者は『水道論』で知られるフロンティヌス。プラエトルとしてブリタニアへ赴任した経験から、こうした戦訓集が必要だと痛感して本書を編んだものらしい。引用元に当たらず、記憶を元に記述したようで、随所に誤りは見られるが、彼は歴史を書こうとしたわけではないので許されるだろうと思う。むしろ、当時のエリートがいかに歴史に通暁し、そのエッセンスを実務に役立てているかがうかがえて面白い。
### そして、英雄カレス   書に登場する武将は、後世に為になる戦訓を残すだけあって、スキピオ、カエサル、ポンペイウス、アルキビアデス、エパメイノンダス、イフィクラテス、アゲシラオスなど錚々たるメンツが揃っているが、そのなかにカレスが混じっていた。『ヒストリエ』ではネタキャラ扱いだけど、ちゃんと武将として見るべきところもあったんだなぁ。正直見くびって申し訳ない気持ちでいっぱいなので、手のひらを180度回転させつつ、彼の残した戦訓を引いておきたい。
#### 戦力に自信が持てぬ時、野営地をどう守るか &amp;gt; アテネの将軍のカーレースが、味方からの援兵を待っていた。しかし、敵はこちらの小勢を侮って、先に攻撃を仕掛けてきそうだ。そこでカーレースは部下の一部に命じて、夜間、野営地の後方からこっそり出ていかせ、払暁後に、敵からよく見えるようにまた野営地へ歩いてこさせた。すなわち、カーレースの部隊が陸続と増援されているかのような印象を、敵司令官に与えようとしたのだ。この策略は、彼が真の援兵を得たときまで、奏功した。（紀元前三六六～前三三八）   #### 籠城軍を外に誘い出す罠 &amp;gt; アテネの将カレス*3が、某沿岸都市を攻撃しようとしていた。彼は艦隊を岬の背後へ隠しておいて、もっとも快速な一艦に命じ、敵港前を横切らせた。これを見た敵守備軍は、いっせいに軍船をこぎだし、それを追いかけた。港内が留守になったタイミングでカレスは、艦隊を突入させ、港ばかりか、市街までも占領してしまった。（紀元前三六六～前三三六）  カレスは華々しい活躍こそなかったものの、惨敗しても（仲間に責任を押し付けて）その都度生き延び、アテネの経験豊富なストラテゴスとして長く活動した。ヒストリエ(9) (アフタヌーンKC)作者: 岩明均出版社/メーカー: 講談社発売日: 2015/05/22メディア: コミックこの商品を含むブログ (25件) を見る
 *1:ちょっとした説明は注でなく本文に織り交ぜているようで、すんなり読めたのはいいところだと思う。元資料や年代がなるべく明記されているのもいい。もっとも、元になった英書の注釈を引いただけかもしれない *2:彼が最高にフェリックスだったのは、あれだけ散々好き勝手しながら、晩年になって若いお姉ちゃんをゲットしたのみならず畳の上で死んだことだ *3:本書ではこうした表記ゆれが見られるが、たぶん同一人物でいいと思う  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『海賊たちの中世』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/01/05/193245/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Jan 2017 19:32:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/01/05/193245/</guid>
      <description>海賊たちの中世 (歴史文化ライブラリー)作者: 金谷匡人出版社/メーカー: 吉川弘文館発売日: 1998/11/01メディア: ペーパーバックこの商品を含むブログを見る &amp;gt; 海賊とは何か。漁民として生活し、海の交易を担った人びとが、同時に「海賊」と呼ばれる存在でもあった。戦国時代の瀬戸内海を舞台に、どの大名にも属さず、独自のルールで海の世界を自由に生きた海賊たちの姿を描く。  内容は自分で本を読めばわかると思うので、自分が思ったことを勝手に書くが、中世の瀬戸内において海の勢力＝生活者＋（交易者＋戦士）だった。生活者というのはつまり魚を採って暮らしているということだが、魚介だけで生活するのは不可能だ。ゆえに、交易者だったり戦士である必要が生まれるわけだ。彼らは分立した権力のはざまで、ときに奪い、ときに交易しながら、または交易に上乗りして儲けを掠める海上権力（関）として活動してきた。これは中世のノルマン人なんかもそうだったのだと思う。
  かし、近世的な統一権力による支配が文字通り津々浦々まで広がると、これまで体制の間で略奪者的・傭兵的に振舞っていた戦士は次第に体制に取り込まれるか、戦士を廃業して交易者か生活者として生きるしかなくなる――みたいなストーリーはこの前みた。『海の武士団　水軍と海賊のあいだ』 - だるろぐ本書はこれに加え、交易者としての海の勢力にもある種の変化があったのだと指摘していると思う。つまり、「徴税のための関」としての港湾が、問たちによる「機能としての関」に変質したことにより、「流通が港＝問を規定する」といった意味合いよりも、「港＝問が流通にある種の規定を与える」といった意味合いが強まってきた。このことが廻船式目（や、世界史で言うところの万国公法）を成り立たせる土壌となった。――といってもよくわかんないので簡単に言えば、いままでは 海（流通、供給側）＞港（問屋、需要側） という力関係だったので、海賊のルール（“漂流船は俺のもの”とか“海賊を乗せてないと縄張りを通れない”とか）が海のルールだった。 しかし、海～船～港　という関係の中で、船～港の関係（問屋とその傭船）が強固になっていくと、次第に力関係は 港＞海　となっていく。港（問屋、需要側）の望むよりグローバルなルール（難破船は保護するべき、海賊行為は禁止）が敷かれていくようになる（これだけじゃないが、めんどくさいので省く）。つまり、海の勢力は傭兵としての立場を失ったばかりか、交易者＝船＋水手へ分解されたのち、資本としての船の機能を港（問屋）側に奪われ、次第に海の勢力＝生活者＋交易者（船＋水手）＋戦士＝生活者＋水手にまで立場を落としてしまうわけだ。能島村上氏の末裔が毛利氏の下で細々と海の専門家をやっていた例や、塩飽の海賊たちが“優秀な水手”として雇われ咸臨丸に乗り込んだ例などが想起されるね。我田引水な気もするけど、自分としてはスッキリしたので今回はここまで。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『オリエント世界はなぜ崩壊したか―異形化する「イスラム」と忘れられた「共存」の叡智』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/12/02/093025/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Dec 2016 09:30:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/12/02/093025/</guid>
      <description>オリエント世界はなぜ崩壊したか―異形化する「イスラム」と忘れられた「共存」の叡智―（新潮選書）作者: 宮田律出版社/メーカー: 新潮社発売日: 2016/12/09メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る &amp;gt; メソポタミア文明から現代まで。〈中東＝オリエント〉が辿った長大な道を知った時、きっと気付くであろう、かの地の人々が争いの中に必ず和平の「叡智」を生み出していたことを――。いまだ止まないテロと戦争。複雑に絡み合う民族と宗教、領土と資源。人類に突き付けられた「最大の難題」を根源から理解するための歴史大河。  “なぜ”というタイトルなのに、ズバッと“なぜ”が明かされてない気がするけど、山川の『世界史』よりもちょっと深めのオリエント史を俯瞰したいときに便利かもしれない。
  なみにオリエントっていうのは、エジプト・小アジアの地中海東岸～インダス川ぐらいまでの地域かな。ヨーロッパから見て“東方”って言う意味。反対語はオクシデント、オチデントやね。すんごいざっくり＆テキトー説明すると、まずここで世界最古の文明であるメソポタミア文明、そしてエジプト文明が栄えた。それを統一したのが、世界最古の帝国の帝国とも言われるアッシリア。アッシリアは官僚制度と常備軍を備える先進的な国家だったが、広い領土を治めきれずに崩壊してしまう。その後、オリエントは分裂したが（新バビロニアのネブカドネザル二世が“バビロン捕囚”を行うのもこの頃）、東からやってきたアケメネス朝ペルシアが再び統一する。アケメネス朝ペルシアは、ローマ帝国を凌ぐ版図を有した。その政治はおおむね寛大で、帝国の基礎を築いたキュロス二世がユダヤ人を“バビロン捕囚”から解き放ったことでも象徴されるように、帝国にはさまざまな民族と宗教が同居し（おかげでキュロス二世は“メシア”になった！）、商業が発展。硬貨の鋳造や貸金業も行われたという。これがオリエントの原型になる。このアケメネス朝はアレクサンドロス大王によって倒されたが、ついでに本人もぶっ倒れてしまい、その後継者たち（ディアドコイ）がオリエントを分割した。おかげで風通しのよいオリエントの文明に、ギリシアの文化が持ち込まれることになる。オリエントの人たちは外来の文化を受け入れ、よく保存したので、ヨーロッパが中世の混乱でギリシャ・ローマ時代の知識を失ったあとも、オリエントから学ぶことができた。さしずめ“文化の冷凍保存庫”ってとこやな。もちろん、オリエントの人たちも固有・外来文化の育成に力を注いだのは言うまでもない。さてさて。ディアドコイたちはオリエントを分割したが、そこには唯一の例外があった。ペルシアの騎馬民族パルティアだ。パルティアはアケメネス朝の制度と伝統、ヘレニズム（ギリシア）臭のする文化を受け継ぐ。そして東は中国の漢とお付き合いして史書に名前を残し、西ではローマ帝国としのぎを削ってカエサルのマブダチ・クラッススをぶっ殺した。しかし、そうした抗争が長引いたことが国家の弱体化を招き、ササン朝ペルシアに征服されてしまう。ササン朝では再びペルシア文化が交流し、ホスロー一世の時代に最盛期を迎えた。ローマ帝国のあとを継いだビザンツ帝国からアンティオキアなどを奪って、小アジアをギリシアからオリエントへ組み込んだのもこの頃の話。でも、ササン朝も敵を作りすぎて、やがてイスラムの波に飲み込まれてしまう。イスラム教は、アラビア半島で生まれた。この地域はビザンツ帝国とササン朝の抗争から外れており、この時代交易で割と潤っていたんだね。始祖のムハンマドも商業に携わっていたと言うし、商業に向いた宗教が生まれたのは自然なことかもしれない。そもそも宗教というのは、氏族≒国家とは異なる次元で人々をつなげるために生まれた（ヒンドゥー教みたいな感じの体制に根付いたやつはちょっとアレだけど）。“（血筋や出自に関わらず）神の前では平等”ってやつやね。今でこそ僕たちはリベラリズム（理性に基づく自由の教え）の成果を満喫し、「宗教なんていらない」と軽々しく言っちゃうけれど、当時において、イスラム教はリベラリズムの最前線だったのだと思う。異邦人には親切にしろとか、貧しい人を助けろ、とかね。自分が6世紀のアラビアで生まれていたら、喜んでイスラム教に改宗したと思う。また、改宗まではしなくても、イスラムの支配を受け入れただろう。本来のイスラム国家では、異教の民も税金を追加で払うだけで信教の自由を保証された。その後の歴史はだいぶ端折るけど、要するに、オリエントでは寛容が重要視されていた。寛容は商業を促進し、文化の交流を推し進める。戦争はまぁまぁあったけど、ジェノサイド的なことはあまり起こらなかった――ブリカスとフラカス、そしてアメカスが中東を騙して切り刻むまではね（ロシアも加えておこうかな？）。オリエントの近代史は、東アジア以上に見るに堪えない。オリエントは大きな将棋盤で、ペルシア（イラン）、アラブ、トルコ、エジプトはプレイヤーのコマにすぎない。いつになったら彼らが自立して協力し、古代の寛容をルネッサンスさせられるようになるんだろうね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『海の武士団　水軍と海賊のあいだ』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/29/012834/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2016 01:28:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/29/012834/</guid>
      <description>海の武士団　水軍と海賊のあいだ (講談社選書メチエ)作者: 黒嶋敏出版社/メーカー: 講談社発売日: 2013/10/25メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る前回、海賊関連の本を読むなら『戦国最強の水軍 村上一族のすべて』が便利だよねーって紹介した気がするけど、こっちを先に読むべきだな！　とても面白かった。[『戦国最強の水軍 村上一族のすべて』 - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/22/225941)一番よかったのは、かつての海のルールがおぼろげながらわかってきたことだね。キーになるのは、「**寄船**」と呼ばれる慣習。 &amp;gt; 寄船（よりふね）とは、中世・近世の日本における遭難による漂流船・漂着船及びその搭載物のこと。これに対して漂流物一般を寄物（よりもの）と称した。更に漂流船を流船と呼んで、寄船を漂着船のみに限定する考え方もある。日本では古代からそもそも船の遭難そのものを神罰として捉え、漂流船・漂着船は発見者・救出者によって略奪・捕獲の対象になると考えられてきた。慣習法では地元領主あるいは住民の所有物もしくは地域の共有物とされてきたが、しばしば権利を巡る争いを引き起こした。こうした争いを回避するために各種法令が出された他、寺社などに寄進して紛争防止と宗教的恩恵の両方を得ようとすることも行われ、博多に近い宗像大社は鎌倉時代の段階で過去数百年間の修理費用を寄船・寄物の寄進のみで賄ってきたという（寛喜3年4月5日官宣旨）。 寄船 - Wikipedia  要するに、_「難破船（※ただし、本当に難破しているとは言っていない）は神さまのもの（という名目で、分け前をもらう）」ということだね。たぶん陸でも行き倒れのヒトはお寺が埋葬する代わりに、その所持品はお布施として自分の持ち物にしてしまうという風習があったと思うので、本来は別に海に限ったルールではないのだけど、これが“拡大解釈”されて、「荷物が濡れているから漂流物扱いな(＾ω＾)」「許可なく港に入ってきたんだけど、縄張りもわかんねー猿かよ。漂流物扱いってことにしとくわ(＾ω＾)」「ちょっと殴ったら死んじゃった＞＜　漂流物ということにしておこう」_みたいなことになっていたらしい（誇大表現を含む）。古代・中世の寺社仏閣は公共事業のようなこともやっていて（行基、空海、時宗の聖なんかの集金力のあるおっさんがお金と人手を集めて、公共的なインフラ整備を行う例を思い起こそう）、「寄船」はその――たとえば港湾整備とか――原資になったんだな。まぁ、海賊側もそれを大義名分に「寄船」をいただいて、分け前にあずかっていたんだけど。
  して、それらと微妙につながっているのだけど、海には「ローカル優先の法則」というべき慣習があった。ビジターは港湾インフラを整備しているローカル（地元）のいうことを聞かなければならない。そこから津料（港湾使用料）を徴収するルールなんかが派生していくのだけど、実際問題として、海は陸以上にローカル知識が必要とされる場所でもある。潮の満ち引きや海流、浅瀬の場所、そして海賊の出没スポット――そういった特殊知識へアクセスするためにも、津料のような陸で言う「関」のような仕組みが容認されたんだな。海の勢力の多くが分立しており、村上氏のように弱小世帯の寄り合いみたいな形態が主流になっていたのも、こうしたローカル知識の重要性がキーになっているのかも。
  こからは個人的な解釈になるけど、海には陸とは異なるルールが存在していたけれど、本質的には両者にそれほど大きな差異はないような気がする。陸においても、権力と権力のはざまには権力に属さない者たちがときに“商人”として、ときに“****盗賊”（勝手に関を設けて通行料をせしめるのも含む）として活動していた。その意味で、“商人”と“盗賊”は割と表裏一体なんだね。これはギリシャ・ローマにおける商業の神メルクリウス（マーキュリー）が盗人の神様でもあったことでもわかる。地中海貿易で栄えたイタリア都市国家も、時に応じて商人と海賊の顔を使い分けていた。筆者が“海賊大名”や“水軍”という言葉を避けたがっていたのも、この二面性をちゃんととらえたかったからじゃないかな。
  も、地方権力の上に統一権力が構築されるようになると、盗賊の住処である“権力の隙間”が次第に埋められていく。商人と海賊、2つの顔をもっていた＜海の勢力＞は、海賊の顔を捨てざるを得なくなる。その結果、あるものは単なる海の専門家として権力の側に使役されるだけの存在になったり、あるものは武士という地位を捨て 商人として生きたりするようになった。愛媛県では県民性を表すのに_東予は「商売につぎ込み、倍に」 中予は「貯蓄して、利息を」 南予は「散財する」_というが、東予には＜海の勢力＞のなかでも商人気質の濃い者が、中予には武士（官僚、役人）の血が残ったのかもしれない、などとも想像したりした（南予は……まぁ、南方気質なんだろうな！）。「マチ」と「ムラ」 - だるろぐ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『戦国最強の水軍 村上一族のすべて』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/22/225941/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2016 22:59:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/22/225941/</guid>
      <description>戦国最強の水軍 村上一族のすべて (新人物文庫)作者: 『歴史読本』編集部出版社/メーカー: KADOKAWA/中経出版発売日: 2014/03/27メディア: 文庫この商品を含むブログ (1件) を見る文庫サイズだけど、カラー写真がふんだんに使ってあって充実した感じ。記述もコンパクトで、村上水軍初心者（？）にお勧めできる。巻末が史跡ガイドになっているのも便利でいい。個人的にはそんなに新しい発見はなかったので、とくにいうことはないかも。船手衆の組織（頭は家老の次に偉いらしい）とか、元寇やってたのは主に因島村上氏とか小早川（の諸族）の水軍だったとか、そういうのは初めて知ったのでへぇって感じだったけど。[『瀬戸内の海賊: 村上武吉の戦い【増補改訂版】』 - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/11/28/232447)著者の一人は『瀬戸内の海賊: 村上武吉の戦い』の著者でもあるんだね。こっちの文庫本で予習しておけば、理解がより深まったかもしれない。[バイク：しまなみ海道行ったんだけど、降りる島を間違った。 - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/07/131855)そういえば、以前訪れた「村上水軍博物館」で特別展をやっているのだそうな。 &amp;gt; 日本遺産『“日本最大の海賊”の本拠地：芸予諸島－よみがえる村上海賊“Murakami KAIZOKU”の記憶－』を地域へ、全国へ、世界へ発信するための一環として、まず地元の尾道市・今治市で巡回特別展を開催します。海賊の末えいに伝わる、至宝の中の至宝を一堂に展示し、魅力を発信します。 http://www.city.imabari.ehime.jp/bunka/event/nihonisan_tokubetuten.html  ちょろっと行ってこようかなって思ってる。あと、村上水軍がらみではこんな話もあった。
&amp;gt; 番組終盤には、出演者たちが村上水軍の魅力について語った。そこで、司会の久本雅美が「村上ショージさんも村上ですよ」と口にすると、愛媛県出身の村上は「僕はね、末裔です」と断言したのだ。出演者たちが疑いの声をあげる中、村上は過去に番組で調査したのだと明かす。寺に300年前まで村上の先祖をさかのぼった証拠が残っていたそうで、村上はそのとき、「村上さんは末裔で間違いないでしょう」と言われたというのだ。 村上ショージ 日本最強の海賊「村上水軍」の末裔だったことが判明 - ライブドアニュース  割としょうもない話だけど（ごめんなさい！）、ちゃんと末裔が活躍してるんだなぁ、みたいな。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『六国史―日本書紀に始まる古代の「正史」』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/10/22/043136/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Oct 2016 04:31:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/10/22/043136/</guid>
      <description>六国史―日本書紀に始まる古代の「正史」 (中公新書)作者: 遠藤慶太出版社/メーカー: 中央公論新社発売日: 2016/02/24メディア: 新書この商品を含むブログ (2件) を見る高校では世界史を選択したせいで、日本史をたいして知らないのを齢36を数えていまさら情けなく思っている今日このごろ。そんなわけで、今回は『六国史』の解説をした新書を手にとってみました。六国史とは、以下の6つの国史を指すのだそうな。  日本書紀：神代から持統天皇まで 続日本紀：文武天皇から桓武天皇まで 日本後紀：桓武天皇から淳和天皇まで（40巻のうち3/4が失われ10巻分のみ現存） 続日本後紀：仁明天皇の代 日本文徳天皇実録：文徳天皇の代 日本三代実録：清和天皇から光孝天皇まで 中国の歴史書だと「次の王朝が前の王朝の歴史を編纂する」という暗黙のルールがあるのだけど（ちなみに最後の王朝・清についての歴史書『清史』はまだ編纂中らしいな！）、日本の場合は万世一系（たぶん）なので区切りが難しいわな。こうやってみても一冊でやたら長い時代をカバーしていたり、天皇一代のことしか書いてなかったり、割とテキトーだなーというイメージを抱いてしまう。それにしても『日本後紀』が失われてしまったというのは本当に惜しいことだと思う。西洋でもリウィウスの『ローマ史』なんかが欠損していてとても残念な感じだけど、断絶したローマとは異なり、曲がりなりにも連綿と続いてきた本朝で歴史書が失われているというのはちょっといただけないことだ。歴史に対する態度に欠けるものがあるのかもしれない。一方で、歴史書を伝えていくということの難しさも感じる。物質としての書物を残すのはもちろん、解釈や校訂といった研究や、出版や教授といった普及活動を継続していくということまでも含めて。中国では史書の編纂・校訂・出版が国家的事業とされているそうだけど、日本では『六国史』の出版はもっぱら民間で行われているのだそうな。それがいいか悪いかはともかく、歴史事業の存続は民間の活力に依存するところも大きいのだなと感じる。とりあえず、これはあくまでも入門なので、またもう少し骨のあるものにも触れていきたいなーと思った。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『戦国大名の兵粮事情』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/10/04/165727/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Oct 2016 16:57:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/10/04/165727/</guid>
      <description>戦国大名の兵粮事情 (歴史文化ライブラリー)作者: 久保健一郎出版社/メーカー: 吉川弘文館発売日: 2015/11/20メディア: 単行本この商品を含むブログ (4件) を見る買ってはみたものの、たいして興味はなかったらしい（著者のなかのひとには申し訳ない）。サラサラっと読んでパタンと閉じた。たぶん「石田三成が朝鮮征伐でどんな緻密な兵糧輸送計画を立てていたのか！」みたいな内容を期待していたんだろうな。でも、いくつか発見はあった。戦国時代の兵站っていうと、  もっていく：荷駄で運ぶ・足軽が担ぐ・腰兵糧 現地調達：敵の輜重を狙う・青田刈りみたいなやつ・領民から略奪 のどちらかっていうイメージがあって  商人から買う っていう手段は確かに忘れられがち。本書でも、**里見氏が商人と兵糧の値段交渉で揉めてる間に、「腰兵糧だけでこい！」と兵を動員して急襲した北条氏が勝っちゃった**なんて言う例が引かれていたけど、ほかにも**秀吉が兵糧を買い占めて餓え殺しにした**とかいう例もあるよな（鳥取のは後世の創作かもだけど）。兵糧を買っていた鴨っていう点にはもう少し目を向けていいかも。そして、それは戦時だけのことじゃない。たとえば、飢饉や籠城に備えてコメを備蓄するのは当たり前だけど、そのコメだって定期的に消費して新しいのに入れ替えないとダメ。また、貯めてるだけでは腐るだけだけど、それを資産として運用すればおカネになる。借金があれば人件費に「御蔵米（備蓄用のコメ）」をあてがう必要もある。単に溜めておいて、戦争のときに使うというわけにはいかなかったんだな。当時はコメが貨幣に準ずる商品でもあったから、留めておけばいいというものではないし、流れることを止めることもできない。本書でも武田・上杉同盟のときに軽い経済の自由化もをしたが流出を恐れて兵糧だけ禁制にしたみたいな例も紹介されていたが、平時から兵糧のコントロールっていうのもだいぶ大事だったらしい。そこで重要になるのが商人とのおつきあいなんだけど、一方で部下や領民の困窮から救うために「徳政令」も用いざるを得なかった。そのバランスがすんげー大変そうな感じだった。戦時徴発の正当性の問題なんかも、今まで考えたことなかったのでちょっと興味深かった。こういうことに対する抵抗とその法制化が行われた西洋との比較も面白いかも。そんなことを思いつつ読んでいたせいか、個人的にはちょっと物足りない部分があった。事例が関東に集中しているのと、著者がカネとモノの対比を強調する割にはあんまりカネとモノそのものに対する考察が盛り込まれていない点も気になったかも。せめて商業を制して（ほんとかな？）日本の統一を果たした織田・豊臣陣営にもその視点を持ち込んでみたらもっと面白かったかもなーと思う。むしろそういう面では西国の方が進んでいただろうしね。素人が勝手に抱いているイメージだけど。領国と領国は戦争でしかつながっていないイメージ（境界の問題）だけど、実は平時から商業による結びつき（交換）の世界もあった。でも、その商業こそがその商機として戦争を望んでいる面もあったのかもしれない。そういう考えは現代では割と当たり前だけど（軍産複合体の話とか好きな人いるよねー）、戦国の世界もそんな感じだったのかも。矢合わせ・槍合わせばかりが戦いではないということやな。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『伊予小松藩会所日記』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/10/03/100000/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Oct 2016 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/10/03/100000/</guid>
      <description>読書の秋だけど、あんまり固い本を読む気になれない今日この頃。最近は新書っぽいものを読み散らかしている。伊予小松藩会所日記 (集英社新書)作者: 北村六合光,増川宏一出版社/メーカー: 集英社発売日: 2001/07/17メディア: 新書 クリック: 2回この商品を含むブログ (3件) を見る愛媛には**「伊予八藩」**といわれるように、江戸時代には8つの藩が存在した（幕府の直轄地である天領も多かった）。なので、割と地域同士が仲悪いごとに特色があるっぽい……ということに興味を抱いて、Wikipedia でいろいろ読んでいたのだけど（最近の寄付のお願いは近年まれにみるしつこさだな！）、その過程で小松藩の存在を知った。
  データベース『えひめの記憶』｜生涯学習情報提供システム）オレンジ色で塗ったところが小松藩。陣屋（政庁）があるのが周布郡（の一部）で現在の西条市小松町、飛び地になってるのが新居郡（の一部）。「小松」ってどこかで聞いた地名だけど……
  山 → 東予港の連絡バス（早乗り）で乗り換えるところやな。前にちょっと調べたときに目にしたわ。30分も待たされるなら、ちょっと周りを散歩できるかも。今度はそっち使ってみるか。ちょっと話はそれちゃったけど、この小松藩が毎日マメに付けていた日記が**『伊予小松藩会所日記』**ってわけやな。**伊予小松藩**は小田原攻めで戦死した豊臣秀吉の武将・一柳直末の弟、**一柳直盛**を始祖とする藩。ちなみに一柳氏はもともと美濃・土岐氏の家臣だったけれど、その前は伊予の河野氏（河野通直）から分かれたのだという（ウソっぽいけど）。入封に際してそう称したのか、そう名乗っていた縁で伊予を与えられたのか、自分は知らない。さて、父祖の故地で6万8000石余（播磨にもまたがっていた）を得た直盛はウキウキで領国へ下るが、残念ながらその途中、大阪で病で亡くなる。その後、遺領は分割相続され、**西条藩**（3万石）・**伊予川之江藩**（2万3000石余、のちに播磨の小野に本拠を移すが（播磨小野藩）、世襲を末期養子で凌いだ時に伊予領は召し上げられる。6年で消滅したので伊予八藩には数えない）、**伊予小松藩**（1万石）などが生まれた。しかし、隣にあった本家の西条藩はのちに改易され、御三家紀州藩の支藩に。頼みの本家は改易、隣は譜代の松山藩・西条藩という状況で、小松藩はただひたすら家の維持に腐心することになる。そんなわけで、この藩にはとくに事件らしい事件があるわけでなく（あったらその時点で改易されてる）、日記も個別の記事はたいして面白くない。殿様が何した、どこの誰が生まれた、今年は不作でヤバい、どこのだれそれがお金を返せと言ってきたので追い返した、だれとだれがケンカした、どこぞのだれが駆け落ち（欠落）した……そんな話ばっかり。でも、現代の目から見てみると、なかなかテキストとして残ることのない“江戸時代の日常”が生き生きと描かれていて、全体としてとても興味深いモノになっている。まぁ、そういうネタを拾ってくれてるってのもあるんだろうけど。それにしても、一万石の小藩は割とみじめだな。江戸屋敷を維持して、参勤交代をやらなくちゃいけないので、慢性的な財政難に苦しんでる。それでも大きな一揆などに遭うこともなく、周りの藩が飢饉で餓死者を出す中で小松藩だけは一人も餓死者を出すことがなかったっていうのは偉いものだと思う。“錬金術”（笑）で状況を一発逆転を図ろうとするのも、見ていてハラハラする。この辺りは『超高速！参勤交代』の経済バージョンみたいな話に仕立て上げられそうだな。オチが難しいけれど。気が向いたら他の藩についても、独断と偏見で今度まとめようかなと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『暗号　情報セキュリティの技術と歴史』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/09/24/105527/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Sep 2016 10:55:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/09/24/105527/</guid>
      <description>暗号　情報セキュリティの技術と歴史 (講談社学術文庫)作者: 辻井重男出版社/メーカー: 講談社発売日: 2014/11/28メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る「ポスト量子化暗号」について知りたかったのだけど、まずそれ以前の暗号化に対する知識が割とあやふやなので1冊読んでみた。ペロッと読めて、楽しく、ためになる。ちょっと意識の高い高校生ぐらいにお勧めやね。   書はまず、歴史の話から始まる。古代スパルタのスキュタレー（一見、皮ひもにランダムな字が書かれてるんだが、とある棒に巻き付けて読むとと意味のある文になる）やカエサル暗号（アルファベットを n 個ずらすってヤツ）、そして第二次世界大戦時のエニグマ。割とありきたりかなって感じだったけど、日本軍のパープル暗号を評価している部分などは面白かった。システム自体は割と頑張って作ってたのに、運用がガバガバで解読されてしまうのは日本軍らしいなって思う。あとは、上杉謙信の軍師・宇佐美定行が使ってたという暗号も興味深かったなー。これはもうちょっと調べて、歴史ブログの方のネタに使わせてもらおうっと(＾ω＾)まぁ、そんな感じで歴史上いろんな暗号が考案されていて、割と高度なものもあったのだけど、そうした工夫をひっくり返してしまう大発見が現代になって行われた。それがアルゴリズムと鍵の分離なんだなー。たとえばカエサル暗号を例にとってみる。カエサルは「A を C、B を D に置き換えれば復号できる暗号文」を右腕のラビエヌスへ送る。この暗号をラビエヌスが読むとき、カエサルとラビエヌスはその解読法を共有していなければならない。これはラビエヌスが捕まって、拷問かなにかで解読法を知られてしまうとローマ軍全体が困ってしまう。そこで役に立つのが、アルゴリズムと鍵の分離だ。
### 暗号の解読法は、アルゴリズムと鍵に分類できる たとえば、カエサル暗号では「アルファベットを n個 ずらす（n=2 ならば、A は C、B は Dにする）」がアルゴリズム。n が鍵とみなせる。アルゴリズムと鍵を分離すると、**アルゴリズムは公開できる**。なぜならば、鍵さえ秘密になっていれば、ウェルキンゲトリクスが暗号文を入手しても、それを解読するのは至難だからだ。無論、アルゴリズムも秘密である方がいい。でも、鍵をもう少し複雑化して「5、3、-2」とでもすればどうだろう。これは単に「3で割って1余るならば5、2余るならば3、余らないならば-2だけずらせ」という鍵だけど、これだけで割と困るよな。もっと複雑にすれば、アルゴリズムを知っているだけでは復号できるとは断言できなくなる。アルゴリズムと鍵を分離しておけば、**もしラビエヌスが鍵を漏らしてしまっても、鍵を変えるだけで済む**。さらに定期的に鍵を変えるように取り決めておけば、万が一古い暗号が漏えいしても新しい暗号文の解読は難しくなり、より安全に運用できる。単に**難読化**させたいだけならば、鍵を定期的に変える必要もない。相手に「計算うぜー(;^ω^)」と思わせれば勝ち。さらに言えば、**鍵は全体で共有しなくてもよい**。たとえば、ラビエヌスと弟キケロで鍵を分けておけば、ラビエヌスにだけ、弟キケロにだけ解読できる暗号文を作成できる。逆に言えば、送られてきた暗号文が弟キケロに知らせた鍵でしか解けなければ、その暗号文はラビエヌスではなく、弟キケロが送ったものであるとみなせる。つまり、**暗号は認証（相手がホンモノかどうかの判断）にも使える**。「お前この暗号文読める？　おっけおっけ」。これを応用すれば、ブロックチェーン――仮想通貨が本物かどうかを見分ける技術――なんかにも使えるわけだな（本書にはそこまでの話はない）。  ### 鍵も公開できる 現代では、この鍵をさらに公開できるものと秘密のものに分ける「公開鍵」方式というのが使われている。鍵まで公開しちゃうんだな！　それでも大丈夫っていうんだから、ちょっと不思議。公開鍵方式では、公開鍵と秘密鍵の二つの鍵が使われる。公開鍵は、暗号文の作成に使う。これはみんなが自由に使ってよい。一方、作成した暗号文の解読には公開鍵と秘密鍵の両方を知っておく必要がある。こうしておけば、解読用の**鍵を運搬しなくてよい**。ラビエヌスが襲われたり、拷問にかけられる心配がなくなるってわけ！（カエサルは狙われるかもだけどこれは暗号化における大きなパラダイムシフトだった。本書ではこれ以後とこれ以前で暗号化を分け、共通鍵方式と公開鍵方式についてとくに詳しく解説してくれている。公開鍵方式の話を続けよう。公開鍵と秘密鍵はまったく無関係というわけではなく（無関係だったら復号できん）、秘密の関連性（二重のアルゴリズム＝鍵の関係）があるのだけど、公開鍵からそれを推測することはできない（できないことはないが、スパコンを使っても何十年かかる）。これには数学の時間に習った「素因数分解」の原理が使われている。28411×28429＝807696319は割と簡単に計算できるけど、逆にノーヒントで807696319＝？を素因数分解するのは大変でしょ？　そのほかにも p 進数みたいな話も応用されているみたいだな。このあたりの具体的な話については、依然に読んだ数論の本の知識が非常に役に立った。暗号は_**「作るのは簡単だけど、元に戻すのにはすごい手間がかかる」**_のが基本。それに数論が役に立つっていうのはちょっと面白いよね。日本人が役に立っているっていうのも、読んでいてちょっとだけ鼻が高い感じ。あと、暗号化の記事を読んでると「ディフィー・ヘルマン」とかよく出てくるけど、あぁ、そういう人だったのね的な（多分大学の教養課程でもやった気がするんだが、身についてなかった……orz）。でも、この数論ベースの暗号も今後登場が期待される「量子コンピューター」の前では役に立たなくなるかもしれない。そのために開発されているのが「**ポスト量子化暗号**（量子コンピューターが実用化された後も使える暗号）」で、それには**楕円関数**とかを使うらしいが……本書には「楕円関数はきれいだよ！」ぐらいしか書いてない。まだまだ素人にわかりやすく説明できるレベルではないんだろうな。というわけで、今回はこの程度の理解で終わらせておくことにする。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『人口から読む日本の歴史』『英仏百年戦争』『傭兵の二千年史』『戦国の陣形』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/07/22/200051/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jul 2016 20:00:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/07/22/200051/</guid>
      <description>ここ数カ月ブログを書くのをサボってたので、溜まってしまった。めんどくさいので、歴史に関係するやつはまとめてしまう（それ以外はまた今度）。内容も覚えている限りで適当に。全部 Kindle で買っちゃったんだけど、ペラペラめくれないから読み返すのが微妙にめんどいんだよね。PC 版のアプリがもう少し軽かったら、マーカーを引いた部分を読み返せていいんだろうけど。
### 『人口から読む日本の歴史』 人口から読む日本の歴史 (講談社学術文庫)作者: 鬼頭宏出版社/メーカー: 講談社発売日: 2000/05/10メディア: 文庫購入: 6人 クリック: 80回この商品を含むブログ (22件) を見る4冊の中では一番面白かった。こういうアプローチで歴史を読むっていうのも面白いもんだなー。たとえば、縄文時代あたりまで、人口は東日本が優位だったんだね。狩猟・採集という面では、西日本よりも東日本の方が豊かだったんだ。三内丸山遺跡なんか青森県にあるじゃん？　なんであんなところにって思っちゃうけど、それなりに理由があるんだな。けれど、時代が下って農耕が始まると、逆に西日本が優勢になってくる。そういえば代表的な弥生遺跡・吉野ヶ里は西日本だし、ヤマト政権も西日本にあるわな。技術の伝播、温暖湿潤な気候、関東のように大平野がなくて人が集中しやすいってことあたりが農耕に向いてたんだろうな。この関係が逆転するのは、だいたい鎌倉時代ぐらい。そういえば政権も西から東へと移ったな。なんでもかんでも人口だけで論じるのは危険かもだけど、やっぱり無視できないパラメーターではある。あと、近世（江戸時代）の都市は“人口のブラックホール”だったってのも知らなかったかも。農村からガンガン人が集まってきて、ガンガン短命で死ぬから、江戸時代は人口が安定してたんだな。なので、明治になって都市衛生が改善されると日本の人口は急上昇していく。ほかにも、お寺の宗門人別改帳をベースに江戸時代の出産サイクルを割り出す話なんかも面白かった。宗門人別改帳には嬰児まで登録されないので間引きの実態まではよくわからないが、それでも不自然な出産感覚などで実態が透けて見えてくる。まだいろいろあったけど、興味を引いて覚えていたのはこれぐらい。記憶違いもあるかと思うんで、ぜひ自分で読んでみてください。  ### 『英仏百年戦争』 英仏百年戦争 (集英社新書)作者: 佐藤賢一出版社/メーカー: 集英社発売日: 2015/09/04メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る書いてないと思って章を立てたけど、あとで自分のブログを検索したら書いてた。読んですぐに書いたってことは、怠け癖を排して書くに値する本だったんだと思う。  ### 『傭兵の二千年史』 傭兵の二千年史 (講談社現代新書)作者: 菊池良生出版社/メーカー: 講談社発売日: 2013/06/28メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る_「世界最古の職業は？」「娼婦！（ﾄﾞﾔｧ」_でもそれ、女の子の仕事だよね。男の子は何をしてたんだろうね。答えは**傭兵**だね。ある意味娼婦よりキツい職業な気はするけど、そういうことをいうとフェミな人はあまりいい顔をしないかもしれないな。でも、現代になって傭兵はほぼいなくなったけど（いることはいる）、娼婦は減ったようにみえない。こういうところが、きっと根の深いところなんだろうなって思わんでもない。さて、傭兵が娼婦よりも自由でいい感じなイメージがあるのは、たぶん権威に従属していないっていう点にあるんだろうな。   やなら従わなくてもいいわけだしね。実力さえあれば、の話だけど。そういえばそういう意味での義賊を扱った面白い本があったので、もし興味あるなら読んでみてもいいかも（義賊は体制内で再分配を是正する役割も担ってた点が傭兵とは異なるね。例）ねずみ小僧）。でも、中世イタリアではこの傭兵が跋扈しすぎて（なんせ諸侯が傭兵まがいのことをしておこずかい稼ぎをしていたぐらい）、逆に（都市）国家が傭兵に振り回されるなんて言う事態にまで発展していたり。これを憂えてマキァヴェッリが書いたのが『ディスコルシ』『戦争論』なんだな。彼は傭兵ではなく、市民兵による国家の防衛を唱えた。これはナポレオンの国民軍やら徴兵制により実現するんだけど、今度は逆に国家がリヴァイアサンになってしまい、巨大怪獣決戦≒世界大戦に発展してしまったりするわけ。でも、その過程で市民主義と国家主義が傭兵の居場所を奪ってしまう。現代では政情不安な発展途上国で強いられて傭兵になるなんてのを除き（むしろそういうのは民兵なのかも）、傭兵というのはある種ロマンの対象でしかない。まぁ、そんな大枠の話に、スイス傭兵やランクツネヒトなんかの話が出てきて、そういう話が好きな人には面白い。『乙女戦争 ディーヴチー・ヴァールカ』 - だるろぐ で触れたヤン・ジシュカなどもちょっとだけ出てくるよ。そういえばジョン・ホークウッドも出てくるんだけど、マンガ『ホークウッド』がもう終わってた。なんだそれ、まだまだこれからが面白いのに。エドワード黒太子あたりがちゃんと魅力的に書けなかったのがあまりウケなかったのか、著者が飽きちゃったのか。さて、全体的の流れ的には面白かったのだけど、内容的にはちょっと薄いかな、もう少し肉がほしかったなって感じもする。この分量で二千年はキツかったかも。ハードカバーで2倍ぐらいの分量で読みたいわ。傭兵隊長列伝みたいなね。
 ### 『戦国の陣形』 戦国の陣形 (講談社現代新書)作者: 乃至政彦出版社/メーカー: 講談社発売日: 2016/01/29メディア: Kindle版この商品を含むブログ (1件) を見るめっちゃシンプルにまとめてしまうと、   んなのウソぴょん！って話だった気がする。鶴翼は「ひらけー」、魚鱗は「あつまれー」程度の意味しかなく、鶴が翼を広げたような陣形、小部隊が密集して魚の鱗のように見える陣形なんてものはない、後代の軍記モノで生まれたイメージなんじゃないかなってこと。まぁ、よく考えれば、キッチリ（僕らが想像するような）鶴翼に組んで「これからお前らを包囲殲滅するやでー」なんていう戦いをしてたかっていうと、たぶんないわな。むしろ重要だったのは兵種の正しい混合≒陣立てのようなものだったといのが主張だった気がするけど、実はあんまり覚えてない。武田信玄が強かったのは、村上義清にコテンパテンにされたときにこれを学んで、騎馬・長槍・飛び道具（弓・礫・鉄砲）をうまく組み合わせた陣立てを創始したから……っぽい。まぁ、なんにも考えず好きな武器を持ち寄って戦ったであろう地方豪族なんか、これで瞬殺できそうではある。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『英仏百年戦争』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/06/04/054343/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jun 2016 05:43:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/06/04/054343/</guid>
      <description>英仏百年戦争 (集英社新書)作者: 佐藤賢一出版社/メーカー: 集英社発売日: 2015/09/04メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る &amp;gt; **百年戦争（ひゃくねんせんそう、英語: Hundred Years&amp;amp;#39; War、フランス語: Guerre de Cent Ans**）は、フランス王国の王位継承をめぐるヴァロワ朝フランス王国と、プランタジネット朝およびランカスター朝イングランド王国の戦い。現在のフランスとイギリスの国境線を決定した戦争である。百年戦争は19世紀初期にフランスで用いられるようになった呼称で、イギリスでも19世紀後半に慣用されるようになった。伝統的に1337年11月1日のエドワード3世によるフランスへの挑戦状送付から1453年10月19日のボルドー陥落までの116年間の対立状態を指すが、歴史家によっては、実際にギュイエンヌ、カンブレーにおいて戦闘が開始された1339年を開始年とする説もある。いずれにしても戦争状態は間欠的なもので、休戦が宣言された時期もあり、終始戦闘を行っていたというわけではない。 百年戦争 - Wikipedia  _「百年戦争ってさ、イギリス人からしたら自国の勝利ってことになってるらしいで」 「な、なんだってーーー！」っていう導入から始まるのが、とっても面白かった。確かに百年戦争の前半はイギリスの勝利といえるけど。そういえば三十年戦争もいくつかの戦いがひとまとまりになって、「三十年戦争」って呼ばれるようになったのは割りと後の時代の話だったとか。日本人かって前の戦争が真珠湾攻撃で始まったかのような印象を持ってる人が多いけど、日中戦争から地続きだととらえることもできる（中国人からしたら、日本への勝利はアメリカに恵んでもらったわけではなく、八年間の抵抗が実を結んだものだ）。歴史的なイベントをどこで区切るかは後世の人の裁量によるわけで、要は彼らの「どう見たいか」「どう見るべきと考えるか」によるところが大きい。「歴史はフィクション」_という作者の言葉にもうなずける。百年戦争が始まったとき、この戦いはフランス人同士による、フランスを舞台にした“内戦”だった。イングランド王家もとい、ギュイエンヌ公家ではフランス語が使われていたし、イングランドはいわば彼らの“海外領土”に過ぎず、彼らはあくまで“フランス人”だった。英語は庶民の言葉であり、王家のものが使うべき言葉で気はない。しかし、英語しか話せないヘンリー5世が登場すると、戦争の質が一変する。長引く戦いと裏切りの応酬は大陸との軋轢を増幅させ、次第に「自分たちはフランスではない」という自意識を育てつつあった。ウィクリフが聖書を英訳し、チョーサーが『カンタベリー物語』を記したのもこの時代。こうして芽生えたナショナリズムは、やがて戦争を“父祖伝来のフランス領を取り戻す戦い”から、“フランスという国を征服する侵略戦争”へと変質させていく。だから、この物語はヘンリー5世の成功で幕を閉じなければならなくなる、というわけだな。“建国神話”がバッドエンドでは、収まりがつかんからなー。で、フランスもフランス側で、祖国復興の物語――これもある種の“建国神話”だな――を紡ぐ必要があった。それがジャンヌ・ダルクなんだな。彼女が「王太子を救え」ではなく、「フランスを救え」と叫んだのにもわけがあるというわけだ。イングランドという敵がフランスという国を作った。イングランドが生まれるのに、フランスを必要としたようにね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>散策：藤堂高吉と名張城（？）。そして名松線</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/18/232248/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2016 23:22:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/18/232248/</guid>
      <description>  日、名張までお墓参りに行ってきました。そのついでに、名張藤堂家邸跡を訪ねてみました。史跡としてはたいして大きくないし、有名でもないのですが、ここにも歴史がいっぱい詰まっていました。
### 朝から伊賀牛すじカレー   食はホテルの“伊賀牛すじカレー”。ほんとは最近できたB級グルメ（俺が小さい頃はこんなのなかった！）“牛汁”を食べたかったのですが、寝坊したせいで売り切れていたようです。確かにおいしかったけど、朝からカレーとはヘビーだぜ。駅前のホテルから名張藤堂家邸跡までは徒歩で5分から10分ほど。スーツケースをゴロゴロ転がしながら、ぶらぶらと向かいます。坂はあるけど、コインロッカーに預けるほどの距離じゃない。
 ### 名張藤堂家邸跡   張中学校の前にこじんまりとあるのが、今回の目的である名張藤堂家邸跡。本当はもっと大きく、実質的な“お城”だったのですが、明治維新のころに取り壊されてしまったのだそうです。残ったのは、この名張藤堂家のプライベートエリアだけ。
  写真の赤い枠の部分ですね）さて、先ほど「実質的な“お城”」と表現しましたが、実はそれにはワケが。それを説明するには、藤堂高吉という人物について少し触れる必要があります。
 ### 藤堂高吉   *藤堂高吉は天正7年（1579年）、近江佐和山城で丹羽長秀の三男として生まれました。幼名は仙丸（せんまる）。丹羽長秀は柴田勝家に次ぐ織田家の No.2 でしたが、本能寺の変の仇討ち競争で後れを取り、後継者争いから脱落してしまいます。そこへ触手を伸ばしたのが、羽柴秀吉でした。秀吉は羽柴＝丹羽の結びつきを高めるため、まだ幼い仙丸を弟・羽柴秀長の養子として迎えます。仙丸は、のちの「大和豊臣家の相続人」として育てられられたのです。しかし天正16年（1588年）、秀吉は甥の羽柴秀吉を秀長の跡継ぎに指名（あれ、丹羽長秀との繋がりはどうするんだ？）。秀長は仙丸を割りと気に入っていたようで抵抗しますが、兄のゴリ押しにはかないません。結局、当時秀長の家臣であった藤堂高虎が仙丸を養子としてもらい受けることになりました。高虎にも当時男児がいなかったので、もちろん「藤堂家の相続人」としてです。仙丸は従五位下宮内少輔に叙任され、高虎から「高」の字を与えられ、名を藤堂高吉**と改めました。仙丸あらため高吉は、文禄の役で朝鮮半島へ渡海。秀吉からは朝鮮在陣の褒詞を受けています。また、慶長5年（1600年）の関ヶ原の戦いでも東軍に与して活躍。父・高虎とともに伊予・今治20万石を得ました。しかし、ここで高吉の運命が大きく変える出来事が起こります。関ヶ原の翌年、、慶長6年（1601年）に藤堂家に念願の男児・高次が誕生したのです。これまでの世継ぎとしての立場は一変し、高吉をめぐる境遇は厳しくなっていきます。まず、慶長9年（1604年）、加藤嘉明と些細な騒動を起こしたことをとがめられ蟄居処分に。参勤交代にも同伴させてもらえませんでした。慶長11年（1606年）に許されて江戸城普請を務めた功績により、伊予・今治城主に任じられますが、慶長13年（1608年）に高虎が今治から伊勢・伊賀へ移った後も、今治にとどめ置かれ、高虎とは離れて27年間にわたり2万石を治めることになります。そして寛永7年（1630年）、高虎が亡くなると、2代・藤堂高次の家臣という立場に。高吉は高虎の葬儀にも参列させてもらえず、松平定房の今治転封にともない伊勢・2万石へ移されると、そのうち5000石を次男以下3名に分知するように強いられたばかりか、名張の屋敷へ移るように命じられます。名張の地行はたった5千石で、メインの1万石は伊勢（松阪・伊勢奥津？）にあったにもかかわらずです。しかも、一説によると、高虎が高吉に5万石を与えるようにと遺言した（さすがに可哀想になったのかな？）にもかかわらず、高次はそれを実行せず、次男の藤堂高通に与えてしまったとか（これが久居藩）。
  今治城から、この名張ハウスへ）高次と高吉の年齢差は20歳。方や高虎の実子であるだけなのに対し、高吉は実父に丹羽長秀、養父に豊臣秀次・藤堂高虎をもち、豊臣秀吉・徳川家康から直接禄を受けた経験があります。また戦歴に目を向ければ、朝鮮渡海・関が原での活躍に加え、大坂夏の陣では長宗我部盛親隊を相手に獅子奮迅の活躍をして、高虎を死地から救い出すという実績付きです（秀次が手放したがらなかったのもわかる！）。高虎でさえ生前から家を乗っ取られないか心配し、疎んじていたようですから、高次にとって脅威だったのはしょうがないかもしれません――それにしても、やりすぎなような気はしますが。ともかく、高吉はこれだけの冷遇を受けつつも、ついに反目のそぶりすら見せず、寛文10年（1670年）、静かに名張の地で生涯を終えました。享年92歳。古くから水害に悩まされてきた名張（名張の古社「宇流冨志禰神社」は河川の神を鎮めるために建てられたといわれています）で治水に取り組み、領民からも愛されていたそうです。ちなみに高次は高吉が亡くなる前の年に隠居。高吉に後れること6年、延宝4年（1676年）に亡くなっています。もし高吉が大名と遇され、一国一城の主になれたとすれば、この名張屋敷は領国を治める“お城”になったはず。そんなわけで、規模的には“お城”にもなりえたのですが、結局は“お城”になり損ねた“お屋敷”なのです。
 ### 名張騒動   て、なかなかの力量をもちながらも、運命に翻弄され、しかもそれに逆らわずに長生きした高吉ですが、反抗心がまったくなかったと言えばどうか。たとえば、名張藤堂家の家系図を見てみてください。子孫は高虎の「高」ではなく、丹羽長秀の「長」を継承していますよね？　実際、「藤堂」の名前をもっていても藤堂にはまったく血の繋がりなどないわけで。むしろ、織田麾下 No.2 である丹羽長秀の流れをくむことに誇りを感じていたのかもしれません。また、事情をよく知る丹羽家の側にも、高吉の家を独立させてやれればという同情心があったものと思われます。――いつか独立したい。その思いは享保19年（1734年）、ついに名張騒動という形で噴出します。高吉の実家・丹羽家や幕閣に働きかけ、独立した大名になろうと画策したことが、ついに伊勢本藩へ露見したのです。本藩は鬼オコ。幕府に知られては伊勢藩のほうもヤバいので、密かに、かつ迅速に兵を起こします。安濃津藩32万石 vs 名張藤堂家1.5万石の戦い。屋敷が兵に囲まれてしまっては、名張藤堂家も屈服するしかありませんでした。結局、家臣の横田太右衛門、小澤宇右衛門、七条喜兵衛による私的な画策ということで内々に処理され、3人は文字通り詰め腹をカット。当主の長煕は隠居して嫡男の長美に家督を譲ることになりました。しかもこの件以降、名張藤堂家には本藩から厳しい監視がつくように……。とはいえ、潰されないだけマシだったのかもしれません。なお、この騒動はなかなか上手に処理されたようで、後年、藩士の日記が見つかるまではあまり知られていなかったのだそう。さすが忍者の藩やな（関係あるのか？）。ちなみに、この騒動は『不熟につき』という NHK ドラマで描かれているそうなので、ぜひ一度見てみたいものです。さて、寝返りを打つにも安濃津にお伺いを立てねばならない窮屈な境遇になった名張藤堂家の殿様ですが（ちなみに、配下が名張藤堂家の当主を殿様と呼ぶのも禁じられていたのだそうな）、これを境に、今度は芸術に精を出すようになった模様。まぁ、暇だろうし、多少はね？
  堂家屋敷には、代々の当主が自ら描いたというなかなかの逸品が多く残されています。あれだけこじれた本藩との関係も、8代長教が藤堂本家から正室を迎えるなど血縁関係を結ぶと癒えていったようで、10代高美 （たかよし）はまた「高」の字を名乗るように（彼は本家からの婿養子なので、「高」を名乗っていて当然でもあるのですが）。そのまま明治維新を迎え、今でもどこかに流れを引く人がいるのだとか。それでもなんとなく伊賀の中で伊賀上野と名張にはなんとなくぎくしゃくした関係が残っているようですが……それに関しては以前、たわむれに書いたことがあるので探してみてください。
 ### 名松線と名張 もうひとつ、個人的な発見は名張と奥津・松阪との関係でした。三重県松阪市には、伊勢奥津まで伸びる「名松線」というローカル線があります。この前、台風で不通になって以来、6年ぶりに開通したことでも有名ですね。 &amp;gt; 台風被害で不通になっていた三重県中部のＪＲ名松（めいしょう）線が２６日、６年半ぶりに復旧する。山あいを走る赤字路線。特に不通区間の家城（いえき）―伊勢奥津（おきつ）間（１７・７キロ）は険しい地形で災害に弱く、ＪＲは廃止を提案したが、地元住民らの強い要望を受けて、復旧にこぎつけた 台風被災のＪＲ名松線、全線復旧へ 住民ら運動実る：朝日新聞デジタル  「名松線」（その前は桜井～吉野まで行く予定で「桜松線」と呼ばれていたようです）という名前は、名張と松阪からとられたのですが、先に近鉄大阪線が開通したため不要となり、伊勢奥津まで敷設したところで建設中止となってしまいました（申し訳程度に名張～奥津間で1日1便のバス路線が運行されています）。まぁ、それはわかるのですが、現在の目から見るとなぜこんなルートで鉄道を敷こうとしたんだろうと思いませんか？
  つには、雲出川（くもずがわ）と名張川の存在があるようです。雲出川を遡ると伊勢奥津に至り、そこから名張川を下ると名張に至る。昔の人の目から見ると、伊賀と伊勢をへだてる急峻な布引山地をトンネルでぶち抜くより、このぐねぐねして遠回りなルートのほうが自然だったんでしょうね。そういえば、子どものころ、よく少年サッカー団で伊勢奥津にある美杉小学校とよく対戦したっけ。そしてもう一つは、藤堂高吉繋がりです。彼の所領は、松阪にあったようで（ここらへん、メモとるの忘れててあやふや）。現在では、名張と松阪には直接的な繋がりがなくて、県庁のある津を介した繋がりという感じが強いのですが、もともとは交流関係があったのかもしれません。もし名松線が全線開通していたら？　それでも近鉄大阪線に負けて衰退していたとは思いますが、もっと松阪との関係が濃厚だったかもしれません。
 ### 最後に 以上は藤堂家屋敷の管理をされていた方から聞いた話と、自分の想像と妄想によるものです。一時間ぐらいの間でしたが、お話が聞けて楽しかったです。なお、もし間違っているところがあれば、それは自分の想像と妄想の部分です。ごめんなさい。http://www.city.nabari.lg.jp/s061/020/000/050/201502051899.html  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『メソポタミアとインダスのあいだ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/13/050000/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Apr 2016 05:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/13/050000/</guid>
      <description>メソポタミアとインダスのあいだ: 知られざる海洋の古代文明 (筑摩選書)作者: 後藤健出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2015/12/14メディア: 単行本この商品を含むブログ (1件) を見る灌漑農業により余剰人口を養えるほどの農作物が得られるようになったので、ひとは余暇を得、また分業するようになり、多様な文化と都市、文明が次第に発達していった――という感じの説明はよく耳にするけれど、なんかこれおかしいよなって思うよね。「お、ムギ豊作やな(＾ω＾)」 「おれ来年は働かんでええな、街に住んでフィギュアでも作るわ(＾ω＾)」家族にこんなヤツいたら、フツーは殴るやろ。そもそも、人間なんてものは簡単には変われない。外の世界を知らなければ、農家で生まれたヤツはずっと農家だ。農業さえしていれば、狩猟・採集生活よりもいい暮らしができる。なのに、わざわざそれをすてて街に出て違うことする？　そもそも街ってなんぞ？まぁ、なにが言いたいかっていうと、ムギなんか作っていくら倉庫にためこんでも、文明なんか生まれないだろうってこと。じゃぁ、なにが必要か？　――たぶんそれは異邦人だろうと思う。侵略してくる敵がいるからこそ、防壁を築いて群れて暮らす。珍しいものをもってくる商人がいるからこそ、そこにみんな集まるし、農民も自分が食べるのに必要な量以上のムギを作ろうと頑張る（けっして身内からフィギュア職人を輩出するためじゃない）。そういう異邦人との緊張関係・交流関係こそが、文明の基礎になったんじゃないかな。異なる人たちと交流するからこそ、「自分たちは何なんだろう」と考えるわけだ。すると、そこからルーツを明らかにするための神話や、仲間の結束（と序列）を固めるための宗教が生まれる。信頼できないヤツらとの取引をメモするために、文字が必要になる。そういえば、ちょっと関係ないけど、こんな話もあったな。 【イラク】3,750年前に書かれた世界最古のクレームhttps://t.co/m8mlEdfsUS
ナンニという顧客が商人エア・ナシールに宛てたもので「お前から買った銅鉱石、酷い品質じゃないか！いますぐ金返せ！」という内容 pic.twitter.com/hAx3MoksgW
&amp;mdash; さいたま改２ (@saitamakita) March 26, 2016  分はたまに**「繋がりにこそ、機能が宿る」**という表現をするけれど、機能（この場合は文明）というのは単体ではありえないんだな。なにかが繋がると発生する（ように人間には見える）のが機能なんだ。だから、機能（この場合は文明）を明らかにしたければ、それを生んだ（炙り出した？）繋がり（この場合は異邦人との緊張・交易関係）にこそ注意を向けるべきだろうと思う。本書は、メソポタミアとインダスの繋がりに注目することで、その間にある文明を炙り出したっていう感じが、自分の感覚にぴったり合ってて、読んでて面白かった。
&amp;gt; 大河の恵みを受け、メソポタミアには人類最古の文明が誕生した。そこは農産物こそ豊富だったが、木材、石材、金属などの必要物資はほとんどなく、すべて遠隔地からの輸入に頼っていた。輸送を担ったのはアラビア湾の海洋民たちである。彼らは湾内に拠点を構え、遠くメソポタミアからイラン、インダス河流域まで出張して取引し、巨富を得ていた。一大交易ネットワークを築き上げた湾岸文明の実態がいま明かされる。考古学の新しい成果に文献史学の知見を援用し、農耕文明を中心とする従来の古代文明論に挑戦する大胆な書。  メソポタミアに世界最古の文明が生まれたのは、農作物が豊富だったこともさることながら、そこが“大陸を結ぶ十字路”だったからこそなんだろうと思う。エラムのひとたちが、ディルムンのひとたちが、はたまたインダスやエジプトの人たちが、陸や海（古代では海路の方が重量物を素早く移送するのに適していた！）を伝って集まったのがメソポタミアなんだな。よく四大文明なんていうけど、その四つの大きな文明が成り立つためには、もっと多くの数の文明たちの繋がりが必要だった。僕たちはついついピラミッドみたいな“わかりやすい遺産”には恵まれた農耕文明に目を向けがちだけれど、それは非農耕文明が農耕文明ほど安定的ではなかく（農耕文明が凶作になればご飯が買えなかったかも……）、周辺の状況が変われば根拠地も変えざるをえなかった（ディルムンなんかがそうみたいだな）だけで、決して重要度で劣っていたわけじゃないっぽいというのが自分なりの収穫。メソポタミアとエジプトの関係や、ヨーロッパ方面とのつながりも知りたいものだな。
  いうわけで、ディルムンやエラムのイメージはちょっとできてきたので、メソポタミアの文学なんかも読んでる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>独断と偏見による簡単な伊賀の国の歴史</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/25/050000/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jan 2016 05:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/25/050000/</guid>
      <description>  賀の国は大和・山城・近江・伊勢に隣接する地域で、割と古くからそこそこ栄えていたらしい。ヤマト朝廷は尾張をはじめとする東国とも縁戚関係をもっていたが、おそらくこの地を往来したことだろう。名張と伊賀神戸の間にある美旗の地には古墳群があり（美旗古墳群）、往時を偲ばせる。記紀によると、古代には垂仁天皇の皇子・**息速別命（いこはやわけのみこと）が作った伊賀国造（いがのくにのみやつこ）がこの地にあった。皇子は病弱だったため皇位継承者から外され、伊賀国阿保（青山）に宮室を造って住んだという。のちに、この一族には阿保（あほ）姓が与えられたという*1。壬申の乱では大海人皇子が隠（なばり、現在の名張）**の地を抜けて、美濃に向かったことが記されている。
#### 伊賀の国の成立 飛鳥時代、令制国設置に伴い、伊勢国が成立。その後、680年（天武天皇9年）に伊勢国から分立した。当初は2郡だったが、後に阿拝郡、山田郡、伊賀郡、名張郡の4郡が置かれた。   こでちょっとザックリとした地理を抑えておきたい。伊賀には木津川と名張川が流れているが、これは山城で合流し、さらに淀川へと注いでいる。また、伊勢方面を“加太越え”と呼ばれる難所が扼しており、基本的に関西方面とのつながりの方が強い。一方、おおきな街道としては、北の上野を通る大和街道・伊賀街道と、南の名張を通る初瀬街道の二つが挙げられる。大和街道・伊賀街道は、現在の名阪国道とJR関西本線。初瀬街道は近鉄大阪線だと思えばいい。初瀬街道は**桜井（古代ヤマトの中心地）と伊勢神宮（言わずと知れた皇祖神・天照大神を祀る神社）**を結ぶ街道で、近鉄大阪線も元は“参宮急行電鉄”という会社だった。こんな感じで、水系と街道が二つあることでもわかる通り、伊賀の国は2つの中心地をもっている。このことがのちに問題となってくるのだけど……それはとりあえず置いておこう。
 #### 中世の伊賀――忍者たちの自治―― 奈良・平安時代を通じて、伊賀のほとんどは東大寺をはじめとする寺院の荘園となっていくが、これが次第に自立していく。室町時代になると**仁木氏**が守護として派遣されてきたが、まったくまとまりがつかず、後期になると隣接する近江六角氏や伊勢北畠氏の勢力も絡み、互いに睨み合うようになった。伊賀の国人は、貧しいこの国で血みどろの抗争を繰り広げたのである。   んな状況に終止符を打ったのが、いわゆる“伊賀惣国一揆”だった。伊賀の国人は最有力の三家（百地氏、藤林氏、服部氏）とその他の強豪九家（総称して「伊賀十二人衆」）で治める合議体制を確立し、十一ヶ条からなる掟にしたがって周りの国々の干渉を退けた。しかし、問題はどのようにして食を得るかということ。基本的に伊賀の国は土地が痩せていて、貧しかった。だからこそ争いが発生したのであり、平和を維持するためにはまず、食い扶持を得る必要があった。その方法の一つが、長い戦乱で鍛えた諜報能力を売ることだった。百地氏、藤林氏、服部氏が“伊賀上忍三家”としてスパイたちを統括し、それを諸国に派遣する。これが伊賀忍者の由来であるらしい。それでも生活は苦しく、最有力国人である服部氏からも伊賀を出奔して三河の松平家へ仕官したものが出るありさまだった。
 #### 魔王の来襲――天正伊賀の乱―― 時は移り、世は戦国の時代。尾張から興った織田氏は、やがて美濃を併合。伊勢・近江を抑え、京へと進出した。**織田信長**は伊勢の北畠家を下し、和睦の条件として次男・信雄と北畠具房の妹・雪姫を婚姻させ、信雄に北畠家を継がせた（北畠具豊、家督相続後は信意）。やがて信雄は北畠一門を謀殺し、伊勢を完全に掌握する。そして天正7年（1579年）、信雄は伊賀の国をも手中に収めようと、信長に無断で八千の軍勢を動かし、伊賀国へ三方から侵入。しかし、伊賀十二人衆の前に大敗を喫した（**第一次天正伊賀の乱**）。信長は信雄に「親子の縁を切る」とまで書状で脅すほど激怒。しかし、カネ次第では平気で敵にも忍者を送り出す伊賀豪族をのさばらせるわけにもいかない。そこで信長は天正9年（1581年）、再び織田信雄を総大将に5万の兵を伊賀に送り込む（**第二次天正伊賀の乱**）。伊勢地口からは本隊の信雄と津田信澄（信長の弟・織田信行の嫡男）、柘植口から丹羽長秀・滝川一益、玉滝口からは蒲生氏郷・脇坂安治、笠間口から筒井順慶、初瀬口より浅野長政、多羅尾口から堀秀政・多羅尾弘光が攻め込むという、まさに水も漏らさぬ布陣だ。伊賀方は比自山城を拠点に、夜襲をはじめとするゲリラ先鋒で織田方を幾度も撃破するが、さすがに六方からの方位には抗しえず、ついに柏原城へ追いつめられた。そして、ここでとうとう裏切り者を出し、城は陥落（交渉による和睦・開場ともいう）。伊賀の国衆は人口九万のうち、非戦闘員を含む実に三万が殺害。まさに根絶やしにされた。梟の城（新潮文庫）作者: 司馬遼太郎出版社/メーカー: 新潮社発売日: 2015/04/03メディア: Kindle版この商品を含むブログ (1件) を見る（司馬遼太郎氏の出世作『梟の城』は、この天正伊賀の乱の様子が少し描かれている）本能寺の変のあと、織田方からの離反を画策するが勢いに欠け、反乱はしばらくして鎮圧されてしまう。しかし、**服部半蔵**の手引きで徳川家康の畿内脱出を助けた（**伊賀越え**）ことは、のちのち伊賀衆にとってプラスに働いたようだ。  #### 藤堂家の支配――藤堂高吉の悲劇―― 天正13年（1585年）、豊臣秀吉による国替えが行われ、大和が弟の秀長に与えられた。そして、もともと大和をおさめていた筒井氏が伊賀へ転封。当主の筒井定次は上野を根拠地とし、伊賀上野城を築いた。関ヶ原では東軍に味方し、所領を安堵。このまま筒井氏の伊賀支配が続くと思われたのだが……。なぜか慶長13年（1608年）、幕命により突如として改易。理由は定かではないが、どうやら豊臣方と縁が深い大名が京都・大阪への要地を支配していることが、幕府にとって不都合であったらしい。実際、伊賀の国は外様ながら徳川家に近い藤堂家（**藤堂高虎**）に与えられる。さて、藤堂高虎にははじめ、男児がいなかった。そこで、丹羽長秀の三男・仙丸を養子にもらった。この千丸、実はもともと豊臣秀長の養子だった。実子のいない秀長が、長秀（あー、ややこしいな！）から貰い受けたのだ。しかし、秀吉は甥（秀長にとっても甥）の秀保を強引に秀長の後継ぎとする（秀長はちょっと怒ったらしいがよくわからない）。秀長は宙ぶらりんな立場になった千丸を憐れんだが、そこに助け舟を出したのが、当時、秀長の家臣であった高虎。自分も実子がいなかったのでちょうどいいとばかり引き取り、自分の名前から一文字与えて名を高吉とした。**藤堂高吉**は従五位下宮内少輔に叙任され（のちにこの家系は宮内家とも呼ばれる）、朝鮮の役や関ヶ原で活躍。伊予2万石を領した。高虎も、末頼もしい跡継ぎを得たと目を細めていたことだろう。しかし、高虎の実子・高次が生まれると、状況は一変する。やっぱり実子に家督を継がせたくなる。よく考えると、豊臣秀長の養子であったという事実も、徳川の世では少々都合が悪い。そんなわけで、高吉は次第に冷遇されるようになった。その後、高吉は大阪の役で長宗我部盛親隊を相手に活躍。高虎の死後、高吉は高次の家臣として仕えるが、伊賀国名張に移封（**名張藤堂氏**、藤堂宮内家）。名張川の治水や城下町の整備に努め、名君として親しまれた。そんな因縁もあり、名張藤堂氏は藤堂氏本家とあまり仲が良くなかった。1734年（享保19年）には、当時の名張藤堂家当主・藤堂長熙が藩祖・高吉の実家である丹羽氏を通して幕府に独立を働きかけたが、これが本家の知るところとなり、名張藤堂家の有力な家臣が責任を取って切腹するという騒動が起こっている（享保騒動、名張騒動）。   のせいだか何だか知らないけれど、今でも上野と名張はなんかしっくりこない感じ。とくに戦後は近鉄の通っている名張の方が大阪のベッドタウンとして栄えた一方、長く伊賀地方の政治の中心であった上野は JR と名阪国道が通るにもかかわらずパッとせず、財政再建団体に指定された時期があったほど（要するに今でいう夕張状態）。まぁ、そんなこといちいち気にしてる住民はそんなに多くないみたいだけど、なんだかんだで、平成の大合併でも唯一、名張だけが“大伊賀市”に参加せず、独自の道を歩んでいる。
*1:関係ないが、小学校のころよく少年団のサッカーで青山のことは対戦したのだけど、散々アホ呼ばわりしてほんま済まなんだ  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『物語 チェコの歴史　森と高原と古城の国』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/24/220000/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jan 2016 22:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/24/220000/</guid>
      <description>  乙女戦争　ディーヴチー・ヴァールカ』というマンガをこの前読んだのですが、そう言えば「チェコの歴史ってあんまり知らんなぁ」と思い、手に取ってみました（電子書籍だから触れないんですけどね！）。ちなみに、この本を読むまでの僕のチェコのイメージは、首都のプラハを除くと……
  ずは世界史で習った**「フス戦争」**。ルターの先駆けっていうぐらいの知識しかありませんが。
  に、チェコとスロバキアがバイバイした**「ビロード革命」**。ベルリンの壁崩壊ほどのインパクトはなかったけれど、天安門事件と並び何となく覚えている現代史の大事件でした。
  して、プロ御用達の名作拳銃「CZ75」。これ以外にもチェコ製の武器ってなかなかの傑作ぞろいで、侮れない工業国というイメージ。
  と忘れてはいけないのは、パベル・ネドベド！　ポボルスキーなんかもチェコの名選手ですね。――と、まぁ、これぐらいしか知らん。あとは、古くはボヘミアと呼ばれてたこととか？　そのぐらい貧弱なイメージしかありませんでした。森？　高原？　古城？　ナニソレオイシイノ？
### チェコってなに？ 本書を読んで改めて思ったのは、「○○人ってなに？」っていうのいはホントはスゴくムズかしいということです。外国と海で隔てられた日本だとあんまり意識することはないですが（だいたい同じ言葉をしゃべり、同じ顔をしています。マイノリティがいないっていうわけじゃないですが）、本来、「自分たちは誰？」というのはもっとあやふやなのですね。   ェコのルーツは、7世紀ごろに成立した**「大モラヴィア王国」**です。モラヴィアでの目下の課題は、どの宗教を受け入れるかでした。どの神様を信じるかという話ですが、ちょっと前の現代史で言えば_「北大西洋条約機構とワルシャワ条約機構、どっちに入る？　それとも自主独立？」_という話に近い感じがします。どの宗教を受け入れるかで、どの陣営に入るかが決まるんですね。チョイスを間違えると国家滅亡という、割りと大事な選択です。
  時、ヨーロッパで大きな勢力は、神聖ローマ帝国（ゲルマン人）と東ローマ帝国（ギリシア人）でした。あと、ブルガリア帝国（トルコ系遊牧民＋南スラブ人）というのもなかなか大きな勢力でした。チェコの人々はスラブ人ですが、スラブ人はまだ彼らだけで結束して帝国を築くという段階ではありません。とりあえず、神聖ローマ帝国≒カトリック教会の勢力に身を寄せましたが、（なぜか）断られてしまいます。そこで、東ローマ帝国≒ギリシア正教へ使者を送って、キリスト教の偉い人――キュリロスとメトディオスの兄弟――を派遣してもらいキリスト教を教えてもらいました。キリスト教はラテン語やギリシア語で儀式を行うのが決まりですが、彼らは土地の言葉でキリストの教えを伝えました。これが、チェコ人の礎となります。もし、彼らがローマから司教を呼び、ラテン語でキリスト教を教えられていれば、神聖ローマ帝国（ドイツ）の色にすっかり染まってしまったかもしれません。そうすれば、チェコという国はなかったでしょう。その後、チェコはカトリック陣営≒神聖ローマ帝国の一員となります。当初はパッソー司教の管理下でしたが、プラハに独自の司教座を獲得し、のちには皇帝をも輩出。ボヘミアの中心地プラハは帝国の首都を経験します。こうしてすっかりドイツの一員となったかにみえたチェコですが、ミサをスラブ語（とラテン語）で行うという伝統を堅持した点で、ドイツとチェコの間には一本の線が引かれることになります。もっとも、近代になって民族意識が呼び覚まされるまでは半ば忘れ去られていたようですが。そしてもう一つ、チェコをドイツと区別した大きな歴史的事件があります。それがフス戦争です。当時のプラハは、帝国ではじめての大学が設立され、ヨーロッパでもっとも“リベラル”な神学を奉じていました。その先鋒が、ヤン・フスです。彼は異端の罪で火刑に処されてしまいますが、彼の死後、宗教的自由を求めてボヘミアの民衆が蜂起。ポーランドなどのスラブ諸国と連帯して、ドイツの旧教勢力との全面戦争に発展します。これらの経験が近代になって国民国家が建設される際に思い起こされ、近代的な視点によって再解釈された“物語”となり、チェコ人とは何かを定義する際の根拠となっていきます。一方、国土の面では、チェコ（ボヘミア）王国、モラヴィア、シレジアなどで構成されていた“王冠連合（ボヘミア王冠領）”が根拠となります。これはカール4世の遺訓を守り、ボヘミアの王冠へ忠誠を誓う諸邦からなるゆるい連合体です。王冠に忠誠を誓うだなんてちょっとピンときませんが、日本人が象徴としての天皇を中心になんとなくまとまっているというのよりは断然わかりやすいかもしれません。この“王冠領”はハプスブルグ帝国の時代に実質的な意味を失いますが、これまたチェコ共和国が成立する際に思い起こされ、「どこまでがチェコの国土であるべき？」という問いに答える根拠になりました（歴史的事情でだいぶ削られてはいましたが）。
  ボヘミア王冠領。カレル4世が基礎を固め、「おまえら、俺の家（ルクセンブルク家）が絶えても仲良くすんだぞ」と言い残した。なお、そのままハプスブルグ家のオーストリアに組み込まれていく模様。オーストリア・ハプスブルグ帝国≒オーストリア＋ハンガリー王冠領＋ボヘミア王冠領なんだね）
  チェコ共和国＝ボヘミア王冠領（の一部）＝ボヘミア王領＋モラヴィア＋シレジア（シュレジエン）の欠片。オーストリアを女帝マリア・テレジアが継承する際、プロイセンが「シレジアをくれたら女の継承を認めたるわｗｗｗ」と因縁をつけ、オーストリア継承戦争が勃発。そのせいでだいぶ領域が減ってしまった）ちなみに、スロバキアは同じスラブ人でも、ながくハンガリー帝国領だった人々＆領域です。チェコ人もスロバキア人もオーストリア・ハンガリー帝国から独立しましたし、言葉もほとんど東京言葉と大阪弁レベルの違いしかないみたいで、最初は「俺たち一緒でいいよね？」という感じだったようですが、あとになって「やっぱり東京と大阪は相いれないところあるよな？（殴り合うほどじゃないけどさ！）」みたいな感じになったようです（適当。物語 チェコの歴史　森と高原と古城の国 (中公新書)作者: 薩摩秀登出版社/メーカー: 中央公論新社発売日: 2014/07/11メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る肝心の本の内容について書くのをすっかり忘れていましたが、要するにそんなチェコの歴史が、魅力的な人物たち――キュリロスとメトディオスの兄弟、カレル４世、ヤン・フスなどなど――の事績を中心に魅力的に描かれています。聖女アネシュカ、プラハの出版業者イジー・メラントリフ、モーツァルトを愛したプラハの人たち、プラハ万博をめぐるチェコ人とドイツ人のごたごたも興味深かったですねぇ。この新書はシリーズものになっていて、他の国の歴史バージョンもあるみたいですが、この本と同じく面白いのであれば、ぜひ読んでみたいなーと思いました。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『乙女戦争　ディーヴチー・ヴァールカ』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/16/231016/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jan 2016 23:10:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/16/231016/</guid>
      <description>1420年、ボヘミア王国。戦争により家族を虐殺された12歳の少女シャールカは、フス派義勇軍の英雄ヤン・ジシュカに導かれ、仲間たちと共に反カトリックの戦いに身を投じていく。15世紀、中央ヨーロッパで起こり「宗教改革」の端緒となった「フス戦争」をモチーフに、少女の視点で、史実に基づいた凄惨な戦争を描く歴史巨編!!  ヨーロッパが中世の永い眠りから覚め、近代の重い扉を押し開けようともがいていた時代。ボヘミア（チェコ）では、人々が魂の自由を勝ち取るための戦いにその身を投じていました。ルターにの“革命”に先駆けて行われた宗教戦争、フス戦争です。
  br/&amp;gt;
&amp;gt; フス戦争（チェコ語: Husitské války、ポーランド語: Wojny husyckie、ドイツ語: Hussitenkriege、イタリア語: Crociata Hussita）は、15世紀に中央ヨーロッパで起こった戦争。ヤン・フスの開いたキリスト教改革派のフス派（プロテスタントの先駆）の信者（ボヘミアとポーランドを中心とする）と、それを異端としたカトリック、神聖ローマ帝国の間で戦われた。 フス戦争 - Wikipedia    っかけは、プラハ大学の神学教授ヤン・フスが唱えた教会改革論でした（ヤンは英語で言うところのジョンです）。フスはオックスフォード大学のジョン・ウィクリフの影響を受け（名前が一緒なので気が合ったのでしょうかｗ）、腐敗した教会を痛烈に批判しました。当時のプラハは神聖ローマ帝国の首都になることもあったヨーロッパ有数の都市でした。また、プラハ大学は帝国領ではじめて設立された大学でもあります。そうした進歩的な雰囲気の中、チェコ語を使ったフスの説法は市民の間へ瞬く間に浸透し、熱い支持を集めるようになります。しかし1414年、神聖ローマ皇帝ジギスムントによって開催されたコンスタンツ公会議で、フスは異端に認定。火刑に処されてしまいます（このほかにも、この公会議では当時分裂していたローマ教会の統一などが図られています）。これにプラハのフス派は激怒。当時のドイツ人市長がフス派を市政から追い出そうとしたのをきっかけに不満が爆発し、第一次プラハ窓外投擲事件が発生します。
  字通り、市長が市役所の窓からポイされてしまったのです（同じような事件はまた起こるので、プラハの人はこういうのが好きなのかもしれない）。カトリックとフス派の調停に心を砕いていたボヘミア王ヴァーツラフ4世（ジギスムントのお兄さん）はこれを聞いてショックで急死。ジギスムントがボヘミアの王冠を頂くことになると、これに抵抗するプラハ市民との間で全面的な戦争へ発展してしまいました。異端を根絶やしにしろとばかりに、周りの国から次々と送り込まれる十字軍（十字軍はべつに中東でイスラム教徒とばかり戦っていたわけではありません！　異端と戦うのがお仕事なのです）。無敵の重装騎兵に、プラハ市民はなすすべがありませんでした。
  こに登場したのが、“騎士殺し”の異名を持つヤン・ジシュカ。彼はフス派信徒を組織化し、新兵器「ピーシュチャラ（ピストルの語源。原始的なハンドキャノン）」と「ターボル（荷車を野戦防御に利用した、現在の戦車・装甲車のようなもの）」を駆使して、十字軍相手に勝利をおさめます。
  *『乙女戦争　ディーヴチー・ヴァールカ』は、少女シャールカ**の目から見たジシュカとフス戦争を描いた歴史漫画です。
  見かわいらしい少女漫画かな？　といった趣なのですが、ページをめくるとかわいいのは女の子だけ。宗教戦争物としてはよくあることですが、強姦・虐殺・処刑・拷問・乱交のシーンもあり、不快に感じる人も少なくないのではないかと思います。けれど、ストーリーは骨太で、中世の戦争もよく描けていると思います。騎士の時代を終わらせ、ナポレオンの国民軍の先駆けともなったジュシカの軍隊。今後の活躍にも目が離せません！[まとめ買い] 乙女戦争　ディーヴチー・ヴァールカ作者: 大西巷一メディア: Kindle版この商品を含むブログ (2件) を見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>徳田本電子版『全訳資治通鑑 １戦国時代』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/15/193815/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Dec 2015 19:38:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/15/193815/</guid>
      <description>徳田本電子版 全訳資治通鑑 １ 戦国時代出版社/メーカー: アーティスタ社発売日: 2015/06/19メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る1巻は半分ぐらいが目次ということで、ほぼ半額の491円。まぁ、お試しということもあり、とりあえず買ってみた。『資治通鑑』って初めて読んだのだけど、戦国時代から始まるんだなぁ。基本的にどこかで読んだ話しか書いてないけど、面白くてペロッと呼んでしまった。司馬光先生は呉起（孫子・呉子の呉子）が好きなんかなぁ。ほかにも多士済々やのに、割とクローズアップされていた印象がある。まぁ、それはともかく。この訳本、注釈がすごく面白い。 &amp;gt; 中国では年号は、先王、先帝の死後の翌日にすぐ替わるのではなく、翌年の元旦から。**日本もこの年号の変更方法を採用すべきである。**  あれ、中国の年号ってそうだったんだ？　基本的なことだと思うのに、ぜんぜん知らなかったよ。それにしても_「日本もこの年号の変更方法を採用すべきである」_だなんて、自分の意見をぶっこんでくるところ、すごいロックだ（そういえば、司馬光先生も割と唐突に自分の意見をぶっ込んでくるなぁ）。思わずここでビール吹いた。そして思った。_「あなたは正しい」_でも、この一文を読んで薄々感じられるように（自分だったらちょっと手を入れたくなる！）、ちゃんと第三者が校正してるのかな？　って不安に思う部分が多い。少なくない、じゃなくて多い。カッコが半角だったり、「メートル」と「メーター」を混ぜて使っていたり。はたまた、直後の節で出てくることをわざわざ注釈に盛り込んでいたり。一番つらいのは、地の文と注釈の区別がつきにくいところ。正直、本屋さんでこの本を手に取ったら、買うのを躊躇すると思う。けれど、パワーは感じたかな。この人、『資治通鑑』が好きなんだなぁ。なので、割りと楽しんで読めてしまった。とくに注釈が好きだ。『資治通鑑』や『十八史略』みたいな通史のいいところは、覇権王朝のない内乱時代を把握しやすいところだと思う。紀伝体だと、なかなかね。なので、漢代はすっ飛ばして魏晋南北朝に進むのもありか。反面、漢でいえば文・景の平和な時代って割と印象薄いからちょっと読みたい感じもある。続きを買うかどうかは、ちょっと様子見かな。電子版だし、絶版になることがないのはちょっとうれしい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『瀬戸内の海賊</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/11/28/232447/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Nov 2015 23:24:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/11/28/232447/</guid>
      <description>瀬戸内の海賊: 村上武吉の戦い【増補改訂版】 (新潮選書)作者: 山内譲出版社/メーカー: 新潮社発売日: 2015/10/23メディア: 単行本この商品を含むブログを見る『村上海賊の娘 上巻』の元ネタになったとかなっていないとかいう本（『村上海賊の娘』はまだ読んでないケド）。   にいう村上水軍には、3つがある。
 因島（いんのしま、備後）村上氏 能島（のじま、伊予）村上氏 来島（くるしま、伊予）村上氏 この3つの村上氏は信州の村上氏の流れをくむらしい（自称）。彼らは緩い同族意識で繋がりをもっていたが、別々に活動することが多かった。たとえば、**因島村上氏**は早くから小早川氏（竹原と沼田（三原、本家）で分離していたのを、小早川隆景が統合）と強い関係を結んでいて、毛利水軍の一翼を担っていた。一方、**来島村上氏**は伊予の河野氏と縁が深く、来島通康にいたっては半ば河野氏の家宰のような立場であったらしい。毛利氏が大内・陶氏に挑んだ厳島の戦いでは、_「一日だけでいいから！　な！」_という毛利元就の願いに応えて参戦、見事大内・陶軍を破っている。これを恩にきた毛利氏は、のちに河野氏がピンチの際に恩返しとして派兵しているが……よっぽど嬉しかったのだろうか（おそらく、大友・一条（土佐）あたりの勢力を抑える意味もあったのだと思うけど）？上の二氏がそういうふうに活動した理由は、地図を見ればわかる気がする。――んで。彼らとちがい、もっとも“海賊っぽく”派手に活動したのが**能島村上氏**だ。“海賊っぽく”っていうのは、通行してる船をとっつかまえてカネを巻き上げてたってこと*1。当時、海賊が“関”と呼ばれていたという話は面白いと思う。むかしの人たちには海に道が見えていて*2、そこで関所を張ってたのが海賊なんだな。“関所”のあたりを通過すると、それを見張っていた海賊が出張ってきて、“通行料”の交渉が始まる。これは夜通し行われることもあったようだ。で、話がまとまると、海賊衆が同乗するか（“相乗り”と呼ぶらしい）、後代になると旗や垂れ幕のような証になるものをもらって掲げる。そうすることで、道中の安全を保障するという仕組みだったんだな。上関・下関という地名にも納得。   がて、能島村上氏は塩飽（しあく）諸島から上関・下関に至るまでの“海の道”を支配することになる。しかし、来島村上氏が早くから秀吉に帰順して「くるしま、くるしま」と愛され、豊臣大名の一翼を担った*3のに対し、能島村上氏は歴史の階段を踏み間違ったのか、悲しい末路をたどる。彼らはあくまでも独立不羈を貫こうとしたらしいが、小早川家が伊予三十五万国を受領すると、根城の明け渡しを要求される。また、派手に“海賊稼業”に精を出しすぎたせいか、名指しで_「海賊やめろやくそボケ」_と言われ（海賊停止令 - Wikipedia）、上洛して弁明する羽目になったことも。もはや「自由な海賊稼業」とはいかない世の中になりつつあったのだ。伊予に所縁があり、河野氏へも同情的だった小早川家を秀吉が九州へ移封し、福島正則・戸田勝隆が伊予に移ってくると、河野家に縁のある豪族はさらに伊予へ居づらくなったらしい。この頃、能島村上氏は能島を離れ、所領に持っていた周防屋代島（大島）や九州へ移ったようだ。隆景がなくなり、秀吉の養子・秀秋が小早川家を継ぐと、毛利家に臣従し、最終的には長門、しかもその日本海側へ移る。瀬戸内の竹原*4へ戻ってこれたのは秀吉の死後のことだったが、どうやら瀬戸内を離れざるを得なかった理由には、秀吉との因縁もあったらしい*5。そして、家運挽回を期して挑んだ関ケ原の戦い。能島村上氏は毛利氏（西軍）につき、武吉から家督を継いでいた元吉は阿波の蜂須賀家（東軍）を攻撃、ついで伊予に封じられていた加藤嘉明（東軍）の留守を狙う（河野氏の末裔を奉戴してのことだともいう）。しかし、三津浜で西軍の逆襲を受け、元吉が討ち死に。武吉の失意はいかばかりだったろう。関ケ原の戦後処理で毛利氏が防長二カ国に押し込められると、武吉は再び竹原の地を後にせざるを得なくなる（竹原崩れ）。以後は、毛利家の一家臣として三田尻で船手衆を務め、朝鮮通信使の警護などの任に当たり、ほぞぼそと村上水軍の伝統を伝えた。ちなみに、来島氏は小さいながらも一藩を立て（森藩 - Wikipedia）、明治まで存続したが、内陸藩だったので海に関わることは二度となかったという。
*1:むろん因島も来島もやってたはずだが *2:ちなみに当時は沿岸航海だったので、沖を突っ走るなんてことはしない *3:本能寺の変で秀吉が帰っちゃったせいで孤立して周りからボコられたり、朝鮮の役で唯一の大名級戦死者をだす羽目にもなったけど *4:ちなみに、この竹原には大名としての河野氏最後の当主・河野通直も隠棲した場所だ *5:その割には晩年に豊臣精を許されているのは何なんだろう？  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最近買ってる歴史っぽいマンガ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/11/16/195628/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Nov 2015 19:56:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/11/16/195628/</guid>
      <description>### 『ホークウッド』 ホークウッド (MFコミックス　フラッパーシリーズ)作者: トミイ大塚出版社/メーカー: KADOKAWA / メディアファクトリー発売日: 2013/07/15メディア: Kindle版この商品を含むブログを見るこれは以前に紹介した。正直、エドワード黒太子あたりの描写に迫力がないのが残念な感じだけど、それ以外はそこそこ楽しんで読んでる。早く次の巻が読みたいでござる(＾ω＾)  ### 『アンゴルモア』 アンゴルモア 元寇合戦記 (1) (カドカワコミックス・エース)作者: たかぎ七彦出版社/メーカー: KADOKAWA/角川書店発売日: 2015/02/07メディア: コミックこの商品を含むブログ (8件) を見る &amp;gt; 中世ヨーロッパを席巻し、恐怖の大王=アンゴルモアの語源との説もあるモンゴル軍。1274年、彼らは遂に日本にやって来た! 博多への針路に浮かぶ対馬。流人である鎌倉武士・朽井迅三郎は、ここで元軍と対峙する!    がツンデレかわいいので読んでる。一時期、おっぱいあたりに矢が刺さって本気で心配したんだがちゃんと生きていて安心した。話の内容は『八幡愚童訓』『男衾三郎絵詞』などがベースになっているっぽい。女真族の装束がだいぶ後世ものだったりする考証の甘さはあるみたいだけど、投げ捨てるほどじゃない感じ。
 ### 『ゴールデンカムイ』 ゴールデンカムイ 1 (ヤングジャンプコミックス)作者: 野田サトル出版社/メーカー: 集英社発売日: 2015/01/19メディア: コミックこの商品を含むブログ (24件) を見る &amp;gt; 『不死身の杉元』日露戦争での鬼神の如き武功から、そう謳われた兵士は、ある目的の為に大金を欲し、かつてゴールドラッシュに沸いた北海道へ足を踏み入れる。そこにはアイヌが隠した莫大な埋蔵金への手掛かりが!? 立ち塞がる圧倒的な大自然と凶悪な死刑囚。そして、アイヌの少女、エゾ狼との出逢い。『黄金を巡る生存競争』開幕ッ!!!!  明治・大正あたりの北海道の話。歴史っぽいのとはちょっと違うかもしれん。ぶっちゃけ埋蔵金のミステリー話には興味がないが、アイヌの話はとっても面白い。
  んといってもアイヌのごはんが毎回美味しそう。アイヌの人の暮らしも、全然知らなかったな。そういうのが楽しみでついつい買い続けている。土方歳三とか第七師団方面にはあまり興味が持てないが、そっちが面白い展開になってくれたら☆5つ。
 ### 『アルテ』 アルテ 1 (ゼノンコミックス)作者: 大久保圭出版社/メーカー: 徳間書店発売日: 2014/04/19メディア: コミックこの商品を含むブログ (18件) を見る &amp;gt; 16世紀初頭・フィレンツェ。  芸術など文化活動が花開いたルネサンス発祥の地。 そんな活気あふれる華やかなる時代に、貴族家生まれのアルテが画家工房への弟子入りを志願する。 女性がひとりで生きて行くことに理解のなかった時代、様々な困難がアルテを待ち受ける。
少女漫画なのかな？　第1巻は割とよくある“頑張り屋さんでやたら行動力のあるピュアな女の子が男性本位の社会でもめげずに頑張る”って感じの筋書きで、期待してた画家工房の描写はそんなにない。正直、ちょっとがっかりかなーと思って、2巻からは買うのやめようかなと思っていたんだけど――</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>和風おっぱいアーマー？　の伝説を求めて。『鶴姫伝説』を観に行ったった。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/11/09/194718/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2015 19:47:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/11/09/194718/</guid>
      <description>  前ら、ちょっとこれを見てくれ。この前、大山祇神社で買った『大三島の胴丸』という本の一ページなんだが……右は重要文化財の**「藍韋威肩腰白胴丸・大袖付」**。南北朝期の逸品で、かの岡倉天心が修理したそうや。左は、これも重要文化財の**「紺糸裾素懸威胴丸」**。ちょっと時代が下って室町時代の作なんやが……ちょっと比べてみて気づくことはないだろうか。右は割かしイメージ通りのスタンダードな日本鎧って感じやね。『太平記』で武者が着てるのはだいたいこんな感じやろな。それに引き換え、左はちょっとウエストがキュッと締まっている。そして、胸の部分は妙に厚い感じ。実は左側の方は女性用の鎧なのじゃよ（異説もめっちゃあるけど）。
&amp;gt; 重要文化財 紺糸裾素懸威胴丸  一領　室町時代黒漆塗り盛り上げの細い本小札（ほんこざね：鎧に用いる小さな板のうち、単に四角いタイプ）で、胴は鉄と革小札で、草摺（くさずり：おちんちんのあたりを守るビラビラ）は鉄小札が混ざらない。威毛（おどしげ：小札を繋げる紐）は紺糸の毛引威しにしている。……社伝に天文十年の大三島合戦に大祝安用（おおほうり やすもち）の息女鶴姫が着用した胴丸と伝えている。
つまり、これは“日本のおっぱいアーマー”なのかもしれないってことなんだよ (ﾉｪ`*)っ))ﾀｼﾀｼ
  西洋風のおっぱいアーマーの例。『聖剣の刀鍛冶』に登場する女騎士・セシリーさん）ほら、だんだんこの鎧と鶴姫の話に興味がわいてきたやろ？　そんなあなたに朗報や。ちょうど今、坊ちゃん劇場で鶴姫を主人公にしたミュージカル『鶴姫伝説』をやっているらしいで。これは観に行かなあかんやろ。
#### 横河原方面へ   ックリいうと、伊予鉄は市内を回る環状線（ちんちん電車、一律160円。青色の線がそれだけど、ほんまは本町線っていう盲腸線もある）と、松山市駅から高浜港・伊予市・東温市の三方へ延びる郊外線（距離別運賃、市内線とは別。緑色の線）から成る。
  外列車は、これまた市内電車（ちんちん電車）に負けず劣らずなレトロな車両やけど、_「だが、これがいい」。_坊ちゃん劇場のある東温まで、小一時間の短い旅を楽しむ。運賃は確か480円ぐらいやったと思う。終点・横河原の手前にある見奈良という駅で下車して歩く。
 #### 坊ちゃん劇場   から10分ほど歩くと、“レスパスシティ”というデッカいショッピングモールのようなところに出る。この奥にあるのが、今回目指す“坊ちゃん劇場”（写真にもうっすら写っているやろ？）。西日本初の地域文化発信を目的に建てられた常設劇場なんだそうな。ちなみに、となりは刑務所やった。わしが悪いことしたら、きっとここに収監されるんやなぁ。
  んでたらイヤなので、わざわざ平日を選んで足を運んだのだけど、あいにくそのひは保育所と小学校の遠足（？）とカブってたみたいで、ちびっこが盛りだくさんだった。きゃんきゃん煩くて、チケット売り場でのやり取りすら覚束ない。劇場はなかなかの規模だったが、こいつらがいるおかげでほぼ満席だった。まぁ、ちびっこがうるさいのは割と気にならないというか、むしろ好きなんだけど。ちなみに、ちけっとは“坊ちゃん劇場”のサイトで予約しておくとよい。ちょっとだけ割引されて、3600円ぐらいで観劇できるようになる。残念ながらここからは撮影禁止なので、興味ある人は自分の目でどうぞ。こういうミュージカルを観る機会はあまりないのだけど、やっぱ生で観るのはたのしいな。鶴姫役の人をはじめとして、みんな声がでているのにびっくり。途中、和太鼓を叩く人がバチを落としたりなんていうハプニングが起こるのも、生ならではやな（ええんやで、ええんやで）。ストーリーも割とよかった。個人的な好みでいえば、敵役の大内義隆・陶晴賢サイドの描写ももっと深くやって、鶴姫へ降りかかる不幸ももっとえげつなくして、姫がもっと闇落ちするほうがよかったのだけど、演劇ではそういう複雑すぎるのはむしろ伝わりにくくなるんやろうね。ちびっこも楽しめる感じにするには、あの程度がちょうどいいのだと思う。それにしても、鶴姫のツンデレぶりよ！ (ﾉｪ`)っ))ﾀｼﾀｼ*あと、一人何役もやるのな？　最後のキャストの挨拶の時まで、大内義隆役のおっちゃんがほかもやってやことに気づかなかった。とにかく、再演のリクエストナンバーワンだったというのも頷ける。また観に行ってもいいなぁ、と思える出来だった。あとでブログ書くために外に掲示されていた展示を写真でメモしていたら、劇場から出てきた子どもたちがわらわら集まってきて_「あ、これが鶴姫が着ていた鎧だネ！」__「かっこよかったネ！　おもしろかった！」_と騒いで。それを聞いたおっちゃんは、とてもホッコリしてしまいました。でも、あんま知らんおっちゃんに声かけたらあかんねんで？　おっちゃんが逮捕されて、そこの刑務所にぶち込まれるからな。
 #### ごはんと温泉   はんのあとは、すぐ横にある中華屋さんでお昼ご飯。なんかステーキがのったチャーハンを食べたのだけど、割とおいしかった。
  間っからビールを2杯飲んでいい気分になったので、ついでに温泉“利楽”も楽しんできた。貸しタオル入れて800円ぐらいだったかな？　こここから松山市駅まで無料バスがでているので、電車賃が浮いたのがちょっとうれしい感じ。
 #### 『鶴姫伝説』のその後  1543年（天文12年）6月：鶴姫率いる三島水軍、三度押し寄せた大内軍を撃退。以後、鶴姫の消息は知れず。 1551年（天文20年）8月：周防国守護代・陶隆房（のちの晴賢）が謀反。大内義隆は自害（大寧寺の変）。陶氏が大内氏家中の実権を握る 1554年（天文23年）：義隆の姉を正室とする石見国の吉見正頼と、安芸国の毛利元就が反陶氏の兵を挙げる。晴賢は石見を討つが、その間に安芸は毛利家の手に落ちる 1555年（弘治元年）9月：晴賢、約3万の大軍を率いて安芸厳島へ侵攻。毛利氏と村上水軍（伊予守護・河野氏や大三島の大祝氏と同族）に破れ、自害（厳島の戦い）。 劇は1月ぐらいまでやってる模様。わいももう一回観たいので、誘ってくれたら割引券（観に行ったらくれた）あげるで。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『魏晋南北朝』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/11/08/131854/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Nov 2015 13:18:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/11/08/131854/</guid>
      <description>魏晋南北朝 (講談社学術文庫)作者: 川勝義雄出版社/メーカー: 講談社発売日: 2003/05/09メディア: 文庫購入: 2人 クリック: 10回この商品を含むブログ (13件) を見る最近は“つまみ読み”が多くて、ここ二か月読了がなかったらしい。あかんあかん……。本書は『魏晋南北朝』と銘打っているけれど、実際は後漢末期あたりから始まる。まぁ、巷に流布する“三国志”も前半分ぐらい（以上？）は正確に言うとまだ後漢の時代だから多少はね？　曹操は帝位に就いてないもんねぇ。そこから延々、400年の歴史をコンパクトにおさめている。――で、内容やけどこの本、たぶん中学ぐらいのときに読んだことあったと思う。なので、個人的には目新しい知見は得られなかった。本書は講談社版『中国の歴史』（1974年刊、全十巻）のうちの一冊だったのを独立させたものだそうだから、そっちで読んだのかもしれないなぁ。なぜそんなことを覚えているのかというと、大学入試の世界史の論述が魏晋南北朝だったから。この本を読んだことがあったおかげで、相当楽をすることができた。ありがたいことだ。本書のええところは、中国の地理にも目が配られていることろやね。   国は淮河（とそれに連なって西方へ延びる秦嶺山脈）を境に華北と華南に分けられる。ここがちょうど年間降水量1000mmの境界になっていて、降水量の少ない北ではムギ栽培や畑作が中心で、降水量の多い南ではコメが作られるんやね。「南船北馬」などといって、華北では馬による移動、華南では船による移動が一般的だったりするのも違い。
  なみに縦に入れた線は、標高1000mの線やね。なんで魏晋南北朝期の華北って東西に分かれてることが多いのかなーって思ったりすると思うんやけど、ちょっとヒントになるんじゃないかなと思う（ちなみに丸で囲ったところは“中原”って呼ばれてたあたりかなと思った地域。“鹿を追う”場所やの）。春秋戦国期やと、この奥座敷の高いところにいたのが中国を統一した“秦”やね。
    標高1000m以上 標高1000m以下   淮河以北 秦・周 燕・魏・斉   淮河以南 南朝（西府） 南朝（北府）  すんげえ適当に分けるとこんな感じやろか。南朝も横にだだっ広いから、南京あたりの“北府”と荊州（江陵・江夏）・益州担当の“西府”っていう二つの政府ができちゃって、“双頭の蛇”みたいになっとったんやねぇ。――さてさて。華北では平べったい地形に耕作ができる地域が点々としていたので、外来勢力が攻めてきたときに避難する場所として城塞都市が発達した。街ができるとそれらを結ぶ商業が発達し、文化と経済は急速に発展していく。華南ではそういう意味ではかなり立ち遅れていた。春秋戦国時代の地図なんか見ると、江南の“楚”はやたらデカかいのに、割と弱かったりする（都落とされたりとか）。人がおらんのやね。三国の“呉”なんかは、人がおらんからと台湾・日本方面に人狩り遠征に出かけたりもしているぐらい（なお、返り討ちにあってむしろ人口が減った模様）。しかし、南北朝期になると華北に異民族がダバーッと侵入してくる。すると、多くの漢人が江南に逃れてきた。その結果、華南の開発が進み、華北と肩を並べるか、それ以上の生産力を持つようになる。一方、華北では街をとったりとられたりというのを相も変わらず何百年も続けることになった。それにはいろんな理由があるかとは思うが、一つに北朝諸国で制度の脱皮がうまくいかなかったことが挙げられるかも。もともと異民族は牧畜・収奪を生業にしていて、それに適した氏族単位での軍政をとっていたのだけど、広大な農耕地域と支配層より数の多い漢族を治めるにはそれで不都合がある。また、氏族同士の内輪揉めが頻発し、長く安定した政権を築くことができなかった。なので、軍民分離・官僚化を進めなければならなかったが、どうしても支配民である異民族が武を、文化レベルの高い漢族が文を司るようになる。中華では文＞武の風潮の強かったので、当然、異民族側に不満がたまる。この不満が武力で覆される……そんなパターンやね。ときどきスゴいひとがバランスをとったときもあるけど、なかなかそんなの難しいわな。また、漢族の士大夫層の方もけっして安泰ではなかった。商業の発達により、土地と人の支配に由来する権力は、相対的にその力を失っていった。また、漢末の人物評論・政治談議の気風が次第に失われ、切磋琢磨が行われなくなった結果、士大夫層は知的レベルが低下。江北から逃れてきた流民を束ねる実践力をそなえた武士層に、その政治的立場を譲っていくことになる。本書最後に挙げられてる『顔氏家訓』は印象的やったわ。結果的に天下を統一したのは、華北の異民族由来の政権だった。隋唐といえば、日本人からすると“中国そのもの”って感じがするけれど、あれは異民族の王朝なんだな。そのせいか、唐王朝はかなり国際色豊かな開かれた王朝になるんだけど……それはまたいずれ。それにしても、この時代のことを書いた本、目ぼしいのはこれぐらいしかないのだろうか。それはそれで寂しいことだ。『史記』や『漢書』『三国志』の役は多くても、『晋書』の訳なんか見たことないしなぁ。『世説新語』や『菜根譚』あたりは人気があるので、断片的なエピソードを知っている人は少なくないかもだけど。 #### 追伸 やっぱ苻堅が一番魅力的やな。梁の武帝あたりも、すぐ身投げﾎﾟｲｰするあたりが面白いけど。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>湯築城（道後公園）に行ったきたった。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/11/01/114837/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Nov 2015 11:48:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/11/01/114837/</guid>
      <description>  っ越してもうすぐ2年になるのに、まだ行ったことがなかったので、ぶらりといってきました。
### 越智氏・河野氏 伊予国守護・河野氏が築いた城です。松山と言えば伊予松山城が有名ですが、中世ではここが伊予の政治・経済の中心地でした（たぶん）。そもそも、古代の伊予は越**智氏**によって拓かれたようです（今でも愛媛は越智さんだらけです）。当時の国府は、現在の今治市にありました。越智氏は難波から大陸へ至る海の道の一角を占め、伊予に根を張るとともに、聖武天皇に仕えた高名な律令学者・越智広江を輩出するなど、主に学者の家系として中央とも太いパイプを築いていました（ここにも大陸とのつながりが感じられますね）。越智氏は遣唐使事業などにも関わり、土着の名族として繁栄しますが、在京の越智氏の没落、そして越智貞原という人物が新羅人と謀反を企てたという事件（後に冤罪と判明）を境に、中央とのパイプを失い、勢いを失っていったようです。この辺りまでが、平安時代までの話。その後、越智氏は道長の時代に相撲の名手・越智常世などを輩出しますが、中央に目を向けがちで、幾分貴族的だった越智氏に代わり、そこより分かれた（と自称する）より荒々しい、武家的な血筋が伊予でも台頭し始めます。その代表格が、**河野氏**というわけです（たぶん）。   180年（治承4年）、源頼朝が打倒平家のために兵をあげると、河野通清（みちきよ）が源氏方に参加。平維盛の目代を討ち、伊予を完全に支配圏に置きます。ところが、翌1181年。平家方の田口成良（阿波）と沼賀西寂（備後）が伊予に攻め寄せてきます。河野通清は高縄山城（現在の愛媛県松山市）に立て籠もって抗戦しますが、味方から裏切りを出して大敗、最後は城から撃って出、壮烈な戦死を遂げました。この頃の四国はまだまだ平家の勢いが強かったということでしょうか。また、この頃から外来勢力（備後・阿波）に翻弄されがちな伊予の国情が透けて見えるようです。その後、河野通清の息子・河野通信（みちのぶ、一遍上人の祖父）が高縄半島（松山市の北、今治市のある半島）でゲリラ作戦を展開しながら、田口・沼賀勢に対抗。1185年、屋島に攻め寄せた源義経に呼応、はせ参じ、水軍を率いて壇ノ浦まで転戦しました（義経を討つ奥州合戦にも参加しています）。おかげで、河野家は守護職にこそつけなかったものの、伊予の地頭御家人の統率権を鎌倉幕府に認められることになります。しかし、1221年、西面武士として院庁に仕えた子の河野通政とともに、承久の乱で通信は朝廷側につき、敗北。朝廷側が敗北すると、通政とともに領地へ戻り、高縄山城に籠もって反抗を続けますが、翌年に幕府方に居城を攻められ降伏。通政は斬られ、通信は陸奥国に流罪、そこで没します（のちに一遍上人がそこを訪れています）。河野氏は一族で唯一幕府側についた河野通信の子・河野通久が継ぐことで断絶を免れましたが、以後、伊予での影響力を失ってしまいます。それを逆転したのが、通久の孫で河野氏中興の祖・河野通有（みちあり）です。通有は弘安の役で伊予の水軍衆を率いて出陣、博多の石築地（対元軍のために築かれた防塁）の前の浜辺に陣を敷いて戦いました。この不退転の決意はのちに**「河野の後築地（うしろついじ）」**と称されました。日本版の「背水の陣」ですね。これには島津氏をはじめとする九州諸将も一目を置いたそうで、元軍も石築地を回避して志賀島を占領。これをさらに急追し（志賀島の戦い）、叔父の河野通時を喪うという犠牲を払いつつも、敵船に乗り込んで元軍の将を生け捕るという武勲をあげます。これがもとで、河野氏は旧領の多くを回復することができました。湯築城が築かれたのは、そのあとのことのようです。河野家も安定と興隆の時期に入り、守り一辺倒の山城・高縄山城では不便になってきたのかもしれませんね。
 ### 湯築城   は道後公園として整備されていますが、ここは動物園だったそうで。動物園が砥部に移ったあと、発掘調査を進めて得た成果が小さな資料館にまとめられています。
  築城の全景（ミニチュア）。なんか伊予鉄のとおっている玄関（ミニチュアの写真でいうところの左手）が正面だと思っていたのですが、実はここは搦め手（勝手口）。大手門はその裏側だったそうです（写真右側）。
  手門の前にはフロイスの『日本史』にも伝わる市場が広がり、道が石手寺（河野氏が再興したお寺）につながっていたのだそう。ボランティアのおばちゃんがいろいろ説明してくれたのだけど、確かそんな感じだった気がする。『日本史』に描かれた道後の殷賑が、実はフロイス本人じゃなくて弟子によるものだというのは初めて知ったかも（そもそも原文を読んだことないのでよく知らんのだけど）。あとのことはめんどくさいので、酢酸先生のブログでも読んでくれたらいいと思います。中世のお城ってこんな感じだったのねーって感じですね。
  山城ほどメジャーな観光スポットではないですが、散歩にはもってこいのスポットだと思います。
  人的には初見だとちょっとキモい連歌会を再現した武家屋敷のなかや、
  の足跡のついた皿あたりが見所です。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『「城取り」の軍事学―築城者の視点から考える戦国の城』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/10/07/175008/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Oct 2015 17:50:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/10/07/175008/</guid>
      <description>「城取り」の軍事学―築城者の視点から考える戦国の城作者: 西股総生出版社/メーカー: 学研パブリッシング発売日: 2013/05/01メディア: 単行本この商品を含むブログ (1件) を見る『戦国の軍隊―現代軍事学から見た戦国大名の軍勢』 - だるろぐ の続編。著者は城郭研究家だそうなので、この本が本当の守備範囲。お手並み拝見って感じで読み進めた（確か8月ぐらいに……）。 &amp;gt; たとえ見た目が地味だとしても、数の上では圧倒的多数を占める中世・戦国時代の城を主役に据えた本が、一冊ぐらいあってもよいのではないか。そうした動機から出発したのが本書だ。   第一章　城を取る　――攻めるか守るか――  城取りと城攻め あやふやな実体 城を読む  第二章　なぜ山城か　――それぞれの事情――  山城の時代 山城は高いか低いか 城を取る山  第三章　城主たちの亡霊　――城の歴史がすり替わる――  いつだれが築いたか 城主不在の城 まだら模様の地図  第四章　幻の館　――リアリティーのない平板な図式――  居館と山城 領主たちの住みか 戦国平城の世界  第五章　縄張りの迷宮　――オンリーワンの個性たち――  無限の縄張り 縄張りの個性を読む 融通の利かない個性たち  第六章　城と戦争  城と作戦 城と決戦 「大名系城郭」は存在するか  第七章　鉄砲と城の「進化」　――大きい・小さい・強い・弱い――  鉄砲は城をどう変えたか 戦国の軍事革新と縄張り 築城における進化と適応  第八章　城は何を守るか　――築城者たちの本音―― 本書は以下の問いかけから始まる。  戦国時代には多数の山城が築かれたというが、なぜ山城が選ばれたのか？ 鉄砲の普及は、城の構造にどんな影響を与えたのか？ 戦国末から近世にかけて、土造りの城から石垣の城へ変化するのはなぜなのか？ 戦国末から近世にかけて、城の主流が山城から平山城や平城に移行したのはなぜか？ そもそも、なぜ戦国時代には数万もの城が必要とされたのか？ 教科書で習った感じだと、_「戦国時代の初期は**堅固な山城**が主流で、領主は戦争のない時に住む**平地の居館**と防御用の山城を行き来していたけれど、統一の進展・経済規模の肥大化・動員兵力の増大・**鉄砲**の普及やらなんやらで、だんだん**堀と石垣、天守**を備えた大きな城（**大名系城郭**）が作られるようになる。こうした城は、険峻な山に構えなくても十分な防御力を持つようになり、政治・流通上の理由から次第にアクセスのよい平地が選ばれるようになった（**平山城**・**平城**）」_といった感じだろうか？　あんまり日本史は知らんのだけど、これで60点ぐらいは取れる答案になるだろうと思う。教科書で教えるには、こうした“政治・経済的要因が必然的に導き出す歴史的ストーリー”を語るのが楽なのだけど（マルクス主義史観っぽいね）、実際はそう単純ではないよ、というのが本書の言いたいことであろうと思う。むしろそうした城は一握りで、“数の上では圧倒的多数を占める”城はけっしてそんなものではない。本書の内容を自分なりに噛み砕き、飲み込んで、お尻から出てきたものをざっくりまとめると、お城には戦略的に建てられたものと、戦術的に建てられたものが存在する（この分類は割と適当なので、ぜひ本書をじかに当たってほしい）。   相違点 戦略的城郭 戦術的城郭   印象 僕らが一般的に想像するお城 森を戴くこんもりした丘。教育委員会の看板でもなけりゃ城とわからない   数 めっちゃ少ない 探せば腐るほどある   大きさ 大きめなのが多い 多種多様   場所 兵法でいうところの衢地（街道が交わってるとことか） 流通を扼する場所、他国勢力の侵入を監視しやすいところ、勢力の境界   目的 政治・軍事・経済の中心となる政庁を置く 敵を防御・攻撃する拠点   城主 恒久的にいることが多い。だいたい築いた人の子孫 持ち回り・臨時で城番が置かれる。築いた人がわからない場合が多い   寿命 長い 短い。すぐ捨てられる、部材が転用される。戦術的・戦略的判断により自主的に破棄される  端的に言うと、僕らの多くが抱いている城に対する幻想は、**「戦略的城郭こそがお城のすべて」という思い込み**から生じているようだ。この影響は深刻で、たとえば「城には城主がいるはずだ」という先入観から“いもしない城主がねつ造される”なんてことまで起こる。近隣地域との背比べや感情上の目玉がほしいという理由で、一時期守備をしていたり、近くに所領を構えていた（城には直接関係がない）というだけの縁を頼りに、有名武将が“戦術的城郭”の築城者・主な城主に担ぎ出されるということもないことではないらしい。そういう間違いは、なにもその土地の教育委員会のせいばかりではない。城をみる僕たち自身がそれを望んでいるからそうなってしまう。これはちょっと恐ろしい指摘だと思った。僕たちは“戦略的城郭”ばかりに目を向けていて、“戦術的城郭”について無知でありすぎる。それが歴史の見方をゆがめているのかもしれない。実際、僕が今まで見た城のほとんどは“戦略的城郭”で、本格的な攻城戦を一度たりとも体験したことがない城がほとんどだったりする！まぁ、そんなめんどくさい話は置いといても、本書は割と面白い。「なんでこの方角だけやけに堅固なんだ？」と気付けば、その城が建てられた意味が透けて見えてくる。「なぜそんなところにあるんだ？」と問えば、その城があった当時の状況がおぼろげに見えてくる。そういう見方で城を楽しむのもいいな、と思った。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ジャガイモで始まる世界史</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/20/151659/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Aug 2015 15:16:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/20/151659/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
&amp;gt; 農林水産省は19日、ジャガイモやトマトなどの農作物を枯らす病害虫「ジャガイモシロシストセンチュウ」を北海道網走市内の数カ所の農場で確認したと発表した。農作物に大きな被害を与える恐れのある「重要病害虫」に指定されており、国内での確認は初めて。　同害虫はインドや欧州、米国などに広く分布する線虫の一種で、国内への侵入経路は不明。農水省は「土壌の消毒を徹底するなどでまん延を防ぎ、価格への影響が出ないようにしたい」としている。 ジャガイモ枯らす病害虫、国内で初確認 北海道網走 :日本経済新聞  この前『魚で始まる世界史』という新書を読んだけど、これはジャガイモでもおんなじことが言えそうだなーとか思った。
### そもそもジャガイモとは &amp;gt; **ジャガイモ（馬鈴薯、英: potato、学名：Solanum tuberosum L.）**は、ナス科ナス属の植物。地下茎を食品として利用する。ジャガイモは地下の茎の部分（塊茎）を食用にする。加熱調理して食べられるほかに、デンプン原料としても利用される。比較的保存がきく食材であるが、暗くても温度の高いところに保存すると発芽しやすいため、涼しい場所での保管が望ましい。芽や緑化した塊茎には毒性成分ポテトグリコアルカロイド（ソラニンなど）が多く含まれ中毒の元になる。ジャガイモの原産は南米アンデス山脈の高地といわれる。16世紀には、スペイン人によりヨーロッパにもたらされた。このとき運搬中の船内で芽が出たものを食べて、毒にあたった為「悪魔の植物」と呼ばれた。日本には、1600年ごろにオランダ船によりジャカルタ港より運ばれた。日本では当時は観賞用として栽培されたという。日本では北海道が最大の生産地で、夏の終わりから秋にかけて収穫される。九州の長崎では冬に植え付けて春に出荷する。 ジャガイモ - Wikipedia  ジャガイモの食べるところというのは、実は「茎」であって「根」ではない（中学校入試の問題とかで出てきそうなウンチクだな）。「ナス科ナス属の植物」だっていうのは、まったく知らなかった。ナスの栄養はキュウリにも劣るそうだが、その点、ジャガイモはビタミンCやデンプンが豊富。ビタミンCは過熱で壊れやすいが、その点、ジャガイモならばでんぷんに保護されるから大丈夫だ。その上、寒冷地や痩せた土壌でも栽培しやすく、茹でる等の簡単な調理で食べることができる――ナスさん、ちょっとは見習った方がいいと思う。
&amp;gt; 「小麦の三倍の生産量がある」 国富論 国の豊かさの本質と原因についての研究(上)  ジャガイモはペルー南部に位置するチチカカ湖の畔が発祥とされており、インカ帝国ではトウモロコシと並んで主食であったらしい。
  州へ伝えられたのは、15世紀から16世紀頃。当初は植物学者が趣味で育てる程度だったが、17世紀、三十年戦争でプロイセン（ドイツ）が荒廃し、飢饉が頻発すると俄かに脚光を浴びるようになる。寒冷に強く、年に複数回の栽培が可能で、地中に作られることから鳥害や兵馬による踏みつけにも影響されないジャガイモは当時のプロイセンには打ってつけで、国王の勅命がなくともいずれ普及したことだろう。以後、ドイツ人はすっかりジャガイモ（とビール）の虜となってしまう。もう一つ、ジャガイモスキーの民族として忘れてはいけないのが、アイルランド人だ。1801年のグレートブリテンおよびアイルランド連合王国（舌噛みそうだ！）の成立以降、アイルランド島はロンドンの政府により植民地支配されていたが、イングランドのように製造業が発展せず、国民の大半は農業に依存していた。さらに、アイルランドでは兄弟全員で農地を分割相続していたため、農地の細分化と零細化が進んでいた。あぁ、食べるものすらねえ、どうしよう！そこで目をつけたのが、ジャガイモ。ジャガイモならば庭先で育てられるし、自分の家の庭ならば地主に地代を納めなくてもよい。何より生産性が高い！　そんなわけで、ジャガイモはアイルランドの貧農の“主食”となった。19世紀半ばの時点で、人口の3割がジャガイモに食料を依存する状態になっていたという。また、アイルランド移民の手により北アメリカへ渡ったジャガイモは、アメリカ独立戦争における兵士たちの胃袋を満たす貴重な食料源にもなった。しかし、そんなジャガイモを未曽有の出来事が襲う。1845年から1849年の4年間にわたってヨーロッパ全域でジャガイモの疫病が大発生し、壊滅的な被害を受けたのだ。_「ジャガイモがなければ、パンを食べればいいじゃない」_マリーなんとかネットであればそう言ったであろうし、実際、それで解決したであろう。しかし、ブリテン島に住むイングランド貴族にはそんな気がさらさらなかった。パンを分け与えてしまえば、収入が減ってしまうじゃないか！　こうして、アイルランドの貧農が飢える傍ら、アイルランドの農作物の輸出は続けられた（こういうやり方を“飢餓輸出”といったりする。本当に“飢餓輸出”が行われたかどうかの議論は決着していないが、ブレア首相は1997年に正式に謝罪している）。
  局、被支配層のアイルランド人から100万人以上の餓死・病死者を出す事態に。生き残った人々もアメリカ、イギリス、カナダ、オーストリアなどへと散っていった。とくにアメリカ合衆国に渡った移民はアメリカ社会で大きなグループを形成し（名字に「O&#39;」「Mc」「Mac」とか付く人たちだ）、経済界や特に政治の世界で大きな影響力を持つようになった。そのなかには、ケネディ家の祖先も含まれている（オバマ大統領も母方の祖先がアイルランド人だ）。その一方、アイルランドの人口は激減。19世紀の人口に比べて20世紀の人口が減少した西欧では唯一の国となり、21世紀の現在でも**“大飢饉”**以前の人口を回復していない。また、“大飢饉”の影響は人口減だけにとどまらなかった。まず、**アイルランド人とイングランド人の間に決定的な軋轢が**生じた。プロテスタントによるカトリック教徒への迫害なども相まって（イングランドは新教国、アイルランドは旧教国）、アイルランドはグレートブリテンからの独立を図るようになっていく。
  に、犠牲者の多くが被支配層のアイルランド人であったため、アイルランド語（ゲール語）話者が激減。残ったアイルランド人も、その後の政策や生活上の便宜から次第に英語を話すようになった。今でもアイルランド語を話すのは「ゲールタハト」(Gaeltacht) と呼ばれる一部の地域に限られる（ただし、民族主義的な観点から公用語はいまだにアイルランド語で義務教育においては必修、交通標識や国号軍の号令などはアイルランド語で行われているという）。
 ### まとめ ちょっと強引にまとめると、  ジャガイモはインカ帝国の繁栄を築いた ジャガイモは戦争で荒廃したドイツを復活させ、国民をジャガイモスキーにした ジャガイモ不足でアイルランド人激減……  アイルランド人がイングランド人を嫌い、新大陸へ移民するきっかけになった 最近ようやくおとなしくなったけど IRA とか？ 独立戦争のときに、兵士のごはんになった。たぶん今もそう アイルランド語話者がほとんどいなくなった……  みたいな感じ。   と、ジャガイモで作ったアクアビットなんていうお酒もあるよね。このお酒はデンマーク・スウェーデン・ノルウェー・ドイツなどの“ジャガイモ共和国連邦”で作られている。
 ジャガイモ - Wikipedia 歴史的確執の乗り越え方は | コリン・ジョイス | コラム | ニューズウィーク日本版 オフィシャルサイト http://www.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『戦国の軍隊―現代軍事学から見た戦国大名の軍勢』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/13/060319/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Aug 2015 06:03:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/13/060319/</guid>
      <description>戦国の軍隊―現代軍事学から見た戦国大名の軍勢作者: 西股総生出版社/メーカー: 学研パブリッシング発売日: 2012/03/01メディア: 単行本購入: 1人 クリック: 28回この商品を含むブログ (7件) を見る  第1章　戦いの現場から――天正十八年の山中城攻防戦  箱根路の戦雲 渡辺勘兵衛の活躍 山中城落城  第2章　中世の軍隊――封建制軍事力編成の原理  武士とは何者か 封建制的軍隊の成立 元寇から南北朝・室町時代へ  第3章　戦国の兵士は農兵か――軍団の編成と戦争の季節――  後北条軍団を解剖する 後北条軍団の解剖 戦争と季節  第4章　足軽と長柄――軽装歩兵の戦列化――  兵種別編成方式と領主別編成方式 足軽とは何者か 戦争を変えた長柄鑓  第5章　鉄炮がもたらした確信――集団戦から組織戦へ――  鉄炮と戦国の軍隊 軍事上の画期  第6章　侍と雑兵――格差社会の兵士たち――  侍と軍役 侍たちの戦場 戦国時代の非正規雇用兵 二重構造の軍隊  第七章　補給と略奪  戦国時代の兵站 小田原の役と補給 飢餓と略奪  天下統一の光と影――信長・秀吉軍はなぜ強かったのか  兵農分離と民兵動員 鉄炮神話の再検証 覇者の素顔 戦国軍事革命の結末  本書は、みんな大好き・渡辺官兵衛了の活躍で幕を開ける。なぜ勘兵衛はこうもクレイジーな単騎突撃を行ったのだろう？　当然いたはずの郎党衆の描写がほとんどないのはなぜだろう？　という違和感。そこから謎が解かれていくというスタイルは、なかなか印象深かった。「戦国時代の軍隊ってみんなが今までイメージしてたのとちょっと違うのではないか」と問いかける“城郭研究者”（！？）渾身の一冊。 ### 歩兵戦術の大改革 その前に、日本の歩兵戦術について復習しておく。『兵器と戦術の日本史』でも触れていたけれど、日本の武士は当初、オリエントと同じような**弓騎兵（間接攻撃騎兵）**だった。とくに中東では、おそらく暑さゆえに重装騎兵・歩兵が発達しなかったので、打撃力は弓矢で十分。となれば、弓騎兵が進化的に安定な戦略であろうと思う。しかし、日本では鎧の発達につれ弓は大型化し、弓は徒歩で、騎馬は肉薄攻撃に使われるようになっていく（騎兵と弓兵の分離）。そして、いわゆる源平合戦の頃から決勝戦力として、とくに東国で**突撃騎兵**（本書では**打物騎兵**にあたるかな。武器として刀、のちに槍を携えた**直接攻撃騎兵**）が台頭してくる。平家の弓騎兵と源氏の突撃騎兵の対決は源氏に軍配が上がる。となれば、西洋でそうであったように、当然、この突撃騎兵戦法に対するアンチ戦略（長柄による集団歩兵戦法）が日本でも編み出されるはずだった。しかし、鎌倉幕府による封建体制が固まるとそうした機運の目は摘み取られてしまう。元寇でモンゴルの矛歩兵の集団戦法（＋火力攪乱）に遭うも、日本における歩兵戦術の改革は南北朝時代以降に持ち越されることとなった*1。そうして戦国時代にかけてようやく登場したのが、僕らが“足軽”と言われてよく想像する**長柄歩兵（槍足軽）**だ。それまでも**弓足軽**とも呼ぶべき補助戦力は用いられていたようだが、足軽が戦場の主役を担うようになるのは長柄を手にしてからと言えるだろう。そして鉄砲が伝来すると、**鉄砲足軽**が戦場を席巻することになる。   図が悪いけど、各兵種は進化・置き換えられたのではなく、併存していた）しかし、鎌倉時代までは領主がそれぞれ手勢を率いて参加する領主別編成方式が主流だったはずだ。この領主別編成方式では、指揮官たる領主の下にさまざまな武器を持った郎党たちが加わる。当然、弓兵のみを集中運用したり、槍歩兵を効率よく運用したり、大部隊の鉄砲隊を編成するのは不可能だ。こうした兵種別編成方式はいつから・どのように行われていたのだろうか。それが語られるのが第2章以降で、後北条軍団を例に分析すると相当早くから行われていたらしい。結論だけ抜き出すと、戦国時代における領主の役割は大きく二つに分かれていた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ホークウッド』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/10/063230/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Aug 2015 06:32:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/10/063230/</guid>
      <description>(コミックフラッパー)&#34; title=&#34;ホークウッド&amp;lt;ホークウッド (コミックフラッパー)&#34;/ホークウッド&amp;lt;ホークウッド (コミックフラッパー)作者: トミイ大塚出版社/メーカー: KADOKAWA / メディアファクトリー発売日: 2013/07/15メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る実在した傭兵隊長（コンドッティエーレ）ジョン・ホークウッドを題材にしたマンガ。7巻まで刊行されていて、今は英仏百年戦争のクレシーの戦い辺り。   *クレシーの戦い**というのは、イングランドの長弓兵部隊がフランスの重装騎兵を破った有名な戦い。世界史では「騎士の時代の終わりの始まり」みたいな位置付けになっている。日本における長篠の戦いにちょっと似てるかも。あっちは火縄銃対騎兵だったけれど（諸説あり）。
  *モード・アングレ**きたこれ(ﾟ∀ﾟ)!!　ひたすら降り注ぐ矢の描写がいいですなぁ。絶望的な感じが出てますなぁ。
  するフランス軍はジェノヴァの弩弓兵（石弓兵）を連れていたのだけど、当時のクロスボウの射程はだいたい200m（有効射程50m）、発射速度は毎分1～2発程度だったらしい。それにたいして長弓の射程は250m（射程重視で“空へ”発射する）、発射速度は6～10発分。殺傷力はクロスボウに劣るけれども、主目的は騎兵の集団突撃を攪乱し、逆茂木を備えた歩兵陣へ誘導することにあるし、数を揃えて弾幕を張れば命中率の低さも問題にはならないんですねぇ。突撃するしか能のないフランス騎兵には有効な“待ち”の戦法でしたが、フランス側も学んでいくので（もうちょっと早く学んでもよかった）、残念ながらそのうち通用しなくなりますが。ちなみに、石弓部隊がジェノヴァの傭兵なのは、当時の海軍がガレー船＋石弓兵を中心にしており（帆船＋大砲の時代が来るまで）、ヴェネツィアやジェノヴァなどの海洋国家の石弓兵が地中海世界では精鋭とされていたからだと思います*1。とくにジェノヴァは、長く独立を守ったヴェネツィアと異なり、個人主義の横行で内乱が絶えず、外国からの干渉をうけ自立を保てなかったこともあり、名門貴族が傭兵隊長として海軍・石弓兵を提供するケースが少なからずあったようですね（アンドレア・ドーリアなんかが有名かも）。
  と、自分は知らなかったけど、クレシーの戦いって大砲も使ったんだな。西欧で14世紀だとかなり早い登場かも。雰囲気は『ベルセルク』のグロさを抑えて、魔物系のヒトを出入り禁止にした感じです（その説明でいいのか？）。個人的にはエドワード黒太子の描写が軽いかな？　とか、チャンドスをもっと無敵ジジイっぽくしてほしかったとか勝手に思っているのですが、お話自体はまぁまぁ面白いので、これからも買い続けようかなって思います。それにしても、イタリア編までずーっとやるのかなぁ。頑張るなぁ。ちなみに、テキストでこういう時代の小説を読みたいのであれば、佐藤賢一おすすめ。本作でもベルトラン・デュ・ゲクランが出てくるかも。双頭の鷲作者: 佐藤賢一出版社/メーカー: 新潮社発売日: 1999/01メディア: 単行本 クリック: 32回この商品を含むブログ (9件) を見る
*1:ジェノヴァのほかだと、ヴェネツィアがよくつかうクレタ弓兵とか？　あと傭兵で有名なのはスイス歩兵（長槍）、ドイツ歩兵ですかね  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『魚で始まる世界史</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/04/231815/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Aug 2015 23:18:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/04/231815/</guid>
      <description>魚で始まる世界史: ニシンとタラとヨーロッパ (平凡社新書)作者: 越智敏之出版社/メーカー: 平凡社発売日: 2014/06/13メディア: 新書この商品を含むブログ (6件) を見る著名な文学作品を引きながら*1、お魚――とくにニシンとタラ――が世界史にどんな影響を与えたのかを論じた新書。巻末にはお魚レシピなんかも載っていて、読んだ後、無性にニシンとタラが食べたくなった。仕方ないので、その日の夕食は近所のスーパーでサバの南蛮漬けを食べた。なんでサバなのかというと、お惣菜で三割引きだったので……  第1章　魚と信仰  大きな魚と小さな魚 魚の女神 聖餐式の魚 ユダヤの魚  第2章　フィッシュ・デイの政治経済学  汝、食べることなかれ 熱い肉＜ホット＞と冷たい魚＜コールド＞ 断食日の魚 充満する粘液 ポリティカル・フィッシュ・デイ  第3章　ニシントハンザ、オランダ  ニシン以上に殺す ニシンとヴァイキング ハンザ ウィレム・ブーケルス ニシンの戦い ニシンの骨の上に建つ街  第4章　海は空気のように自由なのか？  レッド・ヘリング 海は誰のものか 『自由海論』 アサイズ・ヘリングとランド・ケニング 海洋主権 オランダの衰退  第5章　タラから始まる世界史  『テンペスト』 魚にされたキャリバン ストックフィッシュとバイキング 塩ダラと大航海時代 アイスランディック・フェア ジョン・カボット ニューファンドランドで覇を唱えろ ジョン・スミスとニューイングランド 一六〇○年目の軌跡 汚れた魚  第6章　タラの漁師は自由にする  聖なるタラ＜セイクリッド・コッド＞ 自由の海 ニューイングランド躍進 独立戦争前夜 新たな聖性  第7章　魚はどんなふうに料理されたのか？  マグロ ウナギ ニシン タラ  もしあなたが無人島で独りで暮らすことになったら、まず何を食べるだろうか。まぁ、いろいろ選択肢はあるだろうけれど（ないかもだけど）、かなり高い確率でそれは魚なのではないだろうか。野草・果実を採取するよりはちょっと難易度が高いかもしれないけれど、季節を問わずそれなりに数がいて、野獣のように反撃される恐れが少なく、コメのように時間と忍耐を要しない。きっと古代の人はかなり魚のお世話になったに違いない。その証拠に、古代メソポタミアの神話からキリスト教の聖典に至るまで、魚の出てこない話はない。シュメールの主神・イナンナ（アッカドのイシュタル）は &amp;gt; 魚の外套を羽織り、足には魚をサンダルとして履き、手には魚の笏を持ち、魚の王座につき  という姿で、魚たちを従えて船で川を遡上したのだそうな（どんだけ魚好きやねん）。イシュタルは豊穣の神だったけれど、それは古代人が魚にもっていたイメージでもある（魚は多産だから、多少はね？）。このイメージはユダヤを通じてキリスト教にも伝えられていた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『兵器と戦術の日本史』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/07/29/022947/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2015 02:29:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/07/29/022947/</guid>
      <description>兵器と戦術の日本史 (中公文庫)作者: 金子常規出版社/メーカー: 中央公論新社発売日: 2014/03/20メディア: 文庫この商品を含むブログ (1件) を見る『兵器と戦術の世界史』 - だるろぐ の続編。前作と違い、ケースが日本史に絞られている。対外戦争と異なり、内戦は彼我で兵器の進歩と用兵に大きな違いがない。また、地理的なスケールも小さいので、説明が割かし一本道でシンプルだ。そのため、兵器の進歩をちょっとだけ先取りした勢力や、既存の兵器の長所をうまく引き出した戦術を編み出し・一般化した勢力が勝利することになる。そのため、『兵器と戦術の』という主題が前作よりも活きているように思う。とはいえ、対外戦争がないがしろにされたわけではない。 &amp;gt; 敵・味方双方の兵器装備あるいは兵略思想にあまり差のない内戦と違い、異なっていることの多い外国軍との戦いでは、双方の相違とその影響をはっきり見せつけることが多い。  むしろ、古代の白村江の戦いまでの“海北四百年戦争”、元寇、秀吉の朝鮮出兵、日清戦争以降の戦い（前作に譲っている部分も多い）などにも重点的に項が割かれていて、（残念ながら）いかに日本が学ばなかったのかが浮き彫りにしている。失敗を直視して教訓を得ることは難しいし、成功したとしても、それを反省して戦訓を得ることはなおさら難しいことが痛感させられる。
#### 第一章　倭歩兵の興隆と衰退 出土した武器・防具から当時の戦いを描き出し、また大胆に王朝交代説の跡を辿った章。本書の中でも一番面白い章だった。日本が統一されたころ、武器は青銅製の手矛（粗末な刃物に柄を付けてちょっとリーチを長くしたもの）が主兵器で、盾をもち、鎧はあっても貧弱なモノだったようだ。このような世界では、いかに鉄を握るかが勝利のカギになるだろう 後漢書に現れる帥升は朝鮮半島を目指したが失敗、ついで漢に使節を送り友誼を図ろうとするが、それは朝鮮半島の弁辰に鉄の産地があったこと、漢が鉄の先進国であったことが関係しているらしい。やがて弥生時代後期になると鉄製の長剣や太刀、鏃などが出現するようになる。とくに鏃に鉄が使えるようになると矛の利用が衰退し、長射程の弓と近接戦闘用の刀剣という組み合わせが日本では主流となっていったようだ。置き盾をはさんで矢戦を行い、それでも敗走しなければ白兵突撃でケリをつけるという古式ゆかしき戦い方はこのころに確立されたようだ。よく考えれば当たり前の話なのだけど、大弓と槍（ポールウェポン）と持ち盾のすべてを同時に備えるのは困難だよなぁ、というのが個人的な気付きでもある。鎧で十分に防御できないならば両手がふさがる槍鉾突撃は無謀で、同じく盾を持たないならば大弓＋置き盾によるアウトレンジ攻撃＋剣による近接攻撃の方が無難だよなぁ。日本は良質な馬を産出せず、騎兵があまり育たなかったので、置き盾を運用するような機動力のない戦術が十分に機能したってのもあるかも。日本軍は弓兵・歩兵の混合兵団でのちに朝鮮半島にも進出し、一定の成功をおさめる。しかし、朝鮮騎兵の装甲が充実してくると次第に分が悪くなる。弓矢は通らなくなり、歩兵でも食い止められない。これに山岳要塞で足止めする戦法を組み合わせると、兵站に難のある日本軍は徐々に後退を余儀なくされていく。そして、白村江の敗北により“海北四百年戦争”は終焉を告げることになる。しかし、新羅が諜報・暗殺により日本の侵略を阻止していたという説は、ちょっとエキセントリックすぎるかなぁ、というのが正直な感想。 &amp;gt; 相手の戦闘力を失わせるには、目に見える兵器を使うほか、目に見えない兵器の仕様すなわち諜報活動が大きな役割を果たすことがある。日本が任那より撤退した経緯を概観したのは、その意味を含めてのことである。  日本は積極的に渡来人を受け入れていたが、その逆はあまりなかったと思うので、日本が朝鮮について知っていたことよりも、挑戦が日本について知っていたことのほうが多かった気がするし、外征の折に重要な人物が倒れ沙汰やみになることも少なくなかったことは確かだけれど、すべてが能動的な諜報活動の結果かといえば、それは想像の翼を伸ばし過ぎた観がある。
 #### 第二章　律令徴兵歩兵の誕生と終末 天武・持統以降の日本軍は、律令制による徴兵軍が主流になる。これは質よりも量を重視したやり方だったが、東北百年戦争ではこれが裏目に出る。結局、有力子弟から成る騎兵（のちの健児制）がなければ、剽悍な蝦夷に対抗できることができなかったようだ。以後は戦況が悪化すると健児重視、負担が大きくなると健児を廃止して歩兵重視にするといった感じ。そして、やがて少数精鋭の騎兵の時代がやってくる。  #### 第三章　少数精鋭騎兵の勝利 『センゴク』みたいなマンガを読んでいると、日本の武士は『三国志』みたいにポールウェポンを主兵装にしているような印象を受けるが、発祥の時点ではペルシアなどと同じ弓騎兵だった。このことは以前にも『武具の日本史』という新書で読んだ気がする。武具の日本史 正倉院遺品から洋式火器まで (平凡社新書)作者: 近藤好和出版社/メーカー: 平凡社発売日: 2010/08/11メディア: 新書 クリック: 6回この商品を含むブログ (1件) を見るしかし、おもに平地の多い東国では悠長な矢戦に終始するのではなく、手っ取り早くケリをつけられる突撃騎兵戦法が行われ始める。源平合戦は、従来の矢戦から抜けられない平家と、騎馬突撃戦法を巧みに使った源氏の戦いでもあった。義経の鵯越などはその典型かもしれない。 &amp;gt; 東国源氏の考えは現代で言えば戦車師団方式であり、西国平家のそれは歩兵師団と戦車師団の中間、いわゆる機械化師団方式である。   #### 第四章　突撃騎兵と矛歩兵衝突す 元寇では、少数精鋭の突撃騎兵である武士と、集団戦法を用いた元軍歩兵の戦いになった。元軍といえば“てつはう”のイメージがあるが、実際は攪乱用の短弓兵（威力の低さは毒で補われていた）＋ポールウェポン持ちの突撃歩兵＋投擲兵（のちの砲兵部隊に相当）がよく組織された混成兵団で、逐次少数で突撃するしか能のない日本の武士はいいカモだっただろう。元軍の撤退により日本軍は運よく勝ちを拾うことができたが、その内容が反省されることはなかった。 &amp;gt; 「たとえ愚策でも勝利したとみなされるときは成功策とされる」の鉄則は見事に適用された。鉄砲も忘れられたし、矛は元弘の乱以後使われるが、これは古代の矛の復活現象である。  元軍の撤退が武士の勝利でないことを見抜いたものもいたが、科学的に分析されることはなく、単に「神国日本」思想の濫觴となったに過ぎない。
 #### 第五章　歩兵台頭す それでも室町時代になると、古式ゆかしき掛け合い＋騎馬突撃という戦場様式は守られなくなり、歩兵・騎兵の連合軍をうまく活用する武将が現れ始める。とくに騎兵主体の鎌倉側に対し、反鎌倉側はゲリラ戦法などを駆使して騎兵の機動力を抑え、コストの安い歩兵で効率よく勝つ方法を編み出しつつあった。その完成ともいえるのが、槍歩兵の出現だ。槍を多く用いる戦法に先鞭をつけたのは楠家で、騎馬突撃兵側もこれに対応して五尺以上の大太刀をもつ者もあらわれたが、いまだ弓＋剣騎兵からは脱しきれず、槍騎兵は出現していない。  #### 第六章　足軽歩兵地位を確立す 応仁の乱以降は、長槍を備えた足軽が決勝兵力となっていく。胴丸などの強力な鎧が歩兵にも行き届き、戦死者の比率は極めて低下した。加賀の一向一揆などが勢力を保ったのも、ローコストな足軽歩兵が有力な兵種になったからと言える。日本はこうして“士”の時代から“士卒”の時代へと変貌していくが（中国で言えば春秋から戦国への移行みたいな感じかな？　いわゆる“下剋上”なんかも士ではなく卒が成り上がるという意味で同根の現象だと思う）、これは兵器と戦術が社会を変えていった好例になるだろう。戦国時代は兵器装備さらに戦法が敵・味方でほとんど変わらないため、主将の統率および戦略戦術の如何、用兵指揮能力が勝敗を決するようになり、また精密な運用に耐えうる部隊の精鋭度も重視されるようになった。だいたいみんな槍兵を集中運用した長槍歩兵か、騎馬と歩兵を混ぜた騎歩チームで戦うのだけど、上杉と武田で兵種の比率が違うなんていう話も面白い。何を重視するかがちょっと違うんだね。そして鉄砲が導入されると、その比率は次第に上昇していき（戦国末期5% → 信長10% → 秀吉20%）、日本は小銃歩兵国になっていく。  #### 第七章　陸の鉄砲・海の大砲 小銃歩兵国になった日本は朝鮮に進出し、破竹の勢いで進軍する。それに対する明・朝鮮軍は城塞攻撃に特化した大砲には優れるものの、それ以外は半弓が中心で、日本のような突撃・白兵戦法が苦手だった。コストの高い騎兵は、日本の鉄砲歩兵へ投入するにはリスクが高すぎるし、日本側の武将は百戦錬磨で、多少の戦略的劣勢を跳ね返せるほどに戦術に長けていた。しかし、砲の優勢は海戦においては優位に働く。船の備砲が発達していれば、船の装甲も発達しているのは道理で、朝鮮の船は日本の船よりもおおむね優勢で、これが朝鮮の役の不成功を招いた。なお、江戸時代は平和だったので、素通り。  #### 第八章　洋式近代軍の勝利 幕末・明治初期は火砲が著しく発展した時期だった。しかし、幕府はその重要性を認識できず、討幕側に後れを取る。しかし、討幕側、とくに長州は西洋の散兵戦術を表層的に取り入れたものの、銃剣による白兵突撃は軽視したので、しばしば決勝の機会を逃すことになった。本書では大村・山縣の用兵がかなり手厳しく批判されている。長州征伐以降は各藩が洋式部隊の整備に努めたため、ふたたび兵器より戦術重視のフェーズに移行するが、最終的には海軍力が勝敗を決することになった。当時の艦砲は陸軍砲に大きく優越していた。  #### 第九章　太政官徴兵軍勝利す この章はおもに西南戦争が取り上げられているが、その少し前に日本は大きな選択をしている。志願制ではなく、徴兵制をとったことだ。これに対して、筆者は以下のように評している。 &amp;gt; ヨーロッパの大陸で国境を接し、たびたび国力を傾けた陸戦を行い、平時から軍備拡充競争に火花を散らしている仏独が採用している、大量兵士即時動員を可能にする徴兵制に対し、四面環海の国防上の利点を生かし、平常はイギリス・アメリカのように少数志願の精兵で十分とする考え方の方が妥当だったといえよう。  徴兵側は長州藩で奇兵隊の“成功”を根拠に、あわよくば大兵による大陸進出を目指していたのに対し、志願側は薩摩藩のイギリス的体質を背景に、戊辰戦争での農民兵の戦闘力に限界があったことを指摘したであろう。実際、戊辰戦争の陸戦を決定づけたのは銃剣による白兵突撃を行った士族兵だった。しかし、採用されたのは結局徴兵制で、西南戦争でも士族側は善戦するが、これまた海軍力を握った官軍側の勝利に終わり、徴兵制の優位が確認される。どちらが正しい判断であったかは分からないが、個人的には徴兵軍で日清・日露戦争を勝ち抜いたことが、日本という国への帰属意識を高めたのは確かであり、国民国家へと脱皮できた大きな契機になったと思う。ただし、その道が太平洋戦争に続いていたと思うと、安易に肯定はできないとも思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>古代の&amp;quot;幻の城”屋嶋城（やしまのき）を見てきた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/06/30/190041/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jun 2015 19:00:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/06/30/190041/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
&amp;gt; 高松市の屋島で復元工事が進んでいた古代山城「屋嶋城」の城壁が完成し、１５日に報道陣に公開された。７世紀後半に築城された記録が残るが、遺構が確認できず「幻の城」とも呼ばれていた。市の担当者は「古代東アジアの歴史を体感できる重要な施設。歴史ロマンに思いをはせてほしい」と話している。 http://www.yomiuri.co.jp/local/kagawa/news/20150615-OYTNT50090.html  「市は２０日午前９時～正午、現地見学会を開く。希望者は屋島山上の「源平広場」に集合」とのことなので、ちょっくら高松まで行ってくることにした。
### 高松駅まで 6時台に家を出たけれど、最寄りの「本町六丁目」の電停は始発が7時までないので、泣きながら「古町」の駅まで歩く。けれど、そのおかげでオレンジのカラーリングの車両に出会えたので良しとしたい。   時前に JR 松山駅に到着。相変わらず、なぜか自動改札機がない。特急「いしづち」（「しおかぜ」付き）の発車まで、ここで30分待たされる。これだったら別に歩かなくてもよかった。東京じゃないんだから、いい加減汽車の時刻表を調べて家を出る癖を付けねばならぬ。
  なみに、高松までは「トク割２枚回数券（指定席用）」というチケットがお得。往復 12,020円 が 7,600 円になれる。
  くなった分は朝ごはん（800円）＋宿代（3,500円）その他もろもろに投入。朝からヘヴィだけど、鶏そぼろ弁当でガッツリ英気を養う。今日はいくら歩かされるかわからん。途中、艦これとかして遊んでいた様子は、前にも書いたので割愛。結論から言うと、途中から繋がらなくなってイライラしたので、伊予三島からはのんびり本を読んでいた。
 ### 高徳線に乗る   0時前、高松駅に到着。記念撮影している親子がかわいい。さて、ここからどう行けばいいのか。Google マップで軽く調べたところによると、JR の高徳線でも高松琴平電気鉄道（琴電）でも行けるっぽいが、JR の方がちょっと陸側、屋島からは離れた方に駅があるみたい。
  ょっと迷ったけれど、高松駅から出て琴電の駅を探すのが面倒＆時間が惜しかったので、高徳線を使うことにした。この汽車（※電車ではない）はワンマン運転のようだ。松山から高松まで来るのに使った乗車券が回収されなかったのだけど、キセルとかされたらどうするんだろう。まぁ、特急は改札があるから問題なさそうだけど……ちゃんとお金稼いでるのか不安になる路線だ。
  0時半ごろ、屋島駅に到着。ここからはサクッとタクシーでも使いますかねーと思っていたのだけど……
  光ボランティアかなにかのおっちゃんから、100円で屋島まで行けるシャトルバスが出ているという極秘情報をゲット。このシャトルバスは琴電屋島駅を通って屋島山上まで行くとのこと。発車までかなり待たされるが、説明会の最終便には間に合いそうだ。
  れで屋島まで行くやで。途中のドライブウェーは有料のようだが、景色がとてもよかった。
 ### 屋島寺   島の山上にはお遍路の札所でもある屋島寺がある。今回はこれが目的じゃないので、足早にスルーして説明会の会場へ向かう。
  跡説明会の会場は、思った以上に賑わっていた。ちょうど出発の時間だったのでそれについていこうと思ったが、実は整理券をもらわなければならなかったらしい。受付が人ごみに隠れていて、気づかなかった。なくなく整理券をもらい、次の回の説明会に参加することにする。
  れまで30分ほど時間が余ったので、屋島寺に戻ってオッパイタヌキをローアングルで激写したり、御朱印を書いてもらったりして遊んでた。
&amp;gt; 寺伝によれば、律宗の開祖である**鑑真**が天平勝宝6年（754年）に当地を訪れて開創したという。このころに古代山城屋嶋城が閉鎖されたため、その跡地に寺院創設できたと思われる。明徳2年（1391年）の西大寺末寺帳に屋島寺と屋島普賢寺の名があり、当時は奈良・西大寺（真言律宗）の末寺であったことがわかる。高松藩主生駒一正は慶長6年（1601年）に屋島寺の寺領25石を安堵。近世を通じ、当寺は高松藩の保護下にあった。 屋島寺 - Wikipedia  それにしても気になるのは、タヌキだよな。なんでタヌキ。
&amp;gt; 屋島の禿狸（やしまのはげだぬき）は、香川県高松市屋島に伝わる化け狸。太三郎狸（たさぶろうたぬき、たさぶろうだぬき）、屋島の禿（やしまのはげ、やしまのかむろ）ともいう。佐渡の団三郎狸、淡路の芝右衛門狸と並んで日本三名狸に数えられている。**スタジオジブリ制作によるアニメーション映画『平成狸合戦ぽんぽこ』に登場することでも知られる**。 太三郎狸 - Wikipedia    然知らんかった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>プルタルコス『英雄伝4』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/06/25/200933/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jun 2015 20:09:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/06/25/200933/</guid>
      <description>英雄伝4 (西洋古典叢書)作者: プルタルコス,Plutarchus,城江良和出版社/メーカー: 京都大学学術出版会発売日: 2015/05/18メディア: 単行本この商品を含むブログ (1件) を見る ### キモンとルクルス どっちもお金持ち。とくにルクルスは超のつく美食家として有名だね。わしもアポロンの間でメシ奢ってほしいよ。関係ないけど、アッティカ（アテネのある地方）とペロポネソス（スパルタがあるラコニア地方を含む半島）の気風の違いについての記述がちょっと興味深かった。 &amp;gt; キモンは詩歌をはじめ、多くのギリシア人になじみの“自由な学問”を何一つ教わったためしがなく、アッティカ風の才知や能弁ともまるで無縁だった。その人柄を支配するのは高貴と実直であり、心のありようはむしろペロンポネソス風だったという。つまり_気取らず、飾らず、事にあたって勇ましい_   ### ニキアスとクラッスス これまたお金持ちつながりの章。クラッススは第一次三頭政治の一角を占めたことで世界史の教科書にも載ってるけれど、ニキアスは Wikipedia にも項目がないのが大きな違い（わずかに ニキアスの和約 - Wikipedia の稿に名前が残る）。また、クラッススはわりとエグいお金持ちだった（彼が富はほとんど火事場泥棒じみた行いから得たものだった）が、ニキアスは小心者だった。 &amp;gt; しかし徳というものを知る国家に身を置いている限り、力において上回る人物が下劣な男に譲歩するべきではなく、また権力をもつにふさわしくない者に権力を譲り渡したり、信頼に値しない者に信頼を置いたりすべきではない。ところがニキアスは……それをしてしまったのである。  結果的には同じで、二人とも天寿を全うすることができなかった。クラッススは欲をかいてパルティア遠征へ行って犬死し、ニキアスは自らが反対したシチリア遠征の司令官に無理やり任命され、そこで命を落とした。
 ### セルトリウスとエウメネス 異民族の軍隊を率いて傑出した才能を示した両将の比較。どちらも裏切りによって命を落とした点でも共通している。プルタルコスの『英雄伝』ではギリシャ人を先に、ローマ人をあとに配置するのが常だけれど、この章だけはエウメネスが後に置かれている。正確に言えば、エウメネスはバルバロイだからというわけなのだろうか。最後の比較においても、エウメネスに厳しすぎるのが少し気になる。あと、セルトリウスの章にはアトランティスに関する記述が少しだけある。 &amp;gt; そこ（バエティカ）でセルトリウスは、アトランティス諸島から最近帰ってきたばかりの数人の船乗りに出会った。アトランティス諸島というのはごく狭い海峡で隔てられた二つの島からなり、アフリカから一万スタディオンの距離にあって、至福の人々の島と呼ばれる。ほどよい量の雨がときおり降り、風はおおむね穏やかで露を散らす。耕作にも植栽にも適した肥沃な土地に恵まれているばかりか、果実はおのずから実って豊かさも甘さも申し分なく、手入れや世話をせずに放っておいても人々の胃を満たしてくれる。移り変わる季節が溶け合ってほど良い気候を作り出し、心地よい空気が島をおおっている。というのも大陸から吹いてくる北風と東風は、遠い距離を行くうちに果てしない空間に散り、島に行く着く前に力を失ってしまう一方、海洋からきて島を包む北西風ないし西風は、ときおり柔らかい雨を海から運んでくるが、たいていは湿りを含む澄んだ大気で島を冷やし、やさしく土地を養ってくれる。だから、ホメロスの歌ったエリュシオンの野であり至福なる者たちの住まいだという固い信仰が、夷狄の間にまで広がっているのである。  セルトリウスならずとも、静かに暮らしたいと思うよなぁ。どこのことなのだろうか。ニュージーランド？　ハワイっぽい？　もしかしたら日本かな？なお、セルトリウスには Wikipedia に項目がない。
 ### アゲシラオスとポンペイユス これは何繋がりなんだろう？　最期をエジプトで迎えたことが共通点？　ちょっと苦しいな！この章の片方の主役であるアゲシラオスについてはクセノポンの著作でも触れた。今回読んだ中では、メネクラテスとのやり取りが面白かった。彼は腕のいい医者であり、患者から「最高神＜ゼウス＞」というあだ名まで奉られるほどで、彼自身もそれを得意にしており、自ら「メネクラテス・ゼウス」と名乗るほどだった。あるとき、彼はアゲシラオスにこのような手紙を送った。_「メネクラテス・ゼウスよりアゲシラオス王へ、ご健康をお祈りします」_するとアゲシラオスはこのように返した。_「アゲシラオス王よりメネクラテスへ、ご回復をお祈りします」_頭がおかしい人に返す言葉として、これ以上簡潔なものはないだろう。こういうラコニア風のやりとりは気が利いていて楽しい。たとえば、アンダルキスというスパルタ人はあるときアテナイ人にこう言われた。_「われわれは君たちをケピソス河畔（アテナイの近くを流れる川）から何度も追い返したではないか」_そこでアンダルキスは答えた。_「われわれの方は、君たちを一度もエウロタス河畔（スパルタの近くを流れる川）から追い返したことがない」_つまり、そこまで攻められたことすらないというわけだ（残念ながらアゲシラオスの時代にこの言葉はウソになってしまうのだが）。また、アルゴス人（アルゴスはスパルタと同じペロポネソス半島にあるアルゴリアの主邑）はとあるスパルタ人にこういったという。_「君たちの同朋が数多くアルゴス領に葬られている」_何度攻めてきても墓が増えるだけだぞ！　というわけだ。そこで、スパルタ人はこう答えた。_「君たちの同朋は一人もラコニアに葬られていない」_この4巻で一番面白かったのは、エウメネスの章とポンペイユスの章かな。なかでもポンペイユスの章は量でも圧倒していて、読みごたえがある。自分はポンペイユスというヒトをただの優柔不断だと思っていたのだけど、本当は“他人に悪く思われたくない”という意識が強すぎたヒトなのかな、と思う。実際、同格の者がいないときには即決果断で数々の戦果をおさめたけれど、元老院に担ぎ上げられた最後の戦いでは長所をまったくと言っていいほど出せなかった。余計なお荷物さえいなければ、実際、カエサルをも破っていたんじゃないかと思う。兵士の質の問題はあるが、数で勝ってた上、情勢はポンペイユスに味方をしていたのだから。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ヒストリエ 9』　おれのアッタロスさんがぐんぐんカッコよくなる件について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/06/16/222354/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2015 22:23:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/06/16/222354/</guid>
      <description>ヒストリエ(9) (アフタヌーンKC)作者: 岩明均出版社/メーカー: 講談社発売日: 2015/05/22メディア: コミックこの商品を含むブログ (16件) を見る &amp;gt; アッタロス（ギリシャ語 Άτταλος、英語 Attalus、紀元前390年 - 紀元前336年）は、古代マケドニア王ピリッポス2世に仕えたマケドニアの貴族・将軍で、ピリッポス2世の7番目の妻クレオパトラ・エウリュディケの叔父である。 アッタロス (将軍) - Wikipedia  アッタロスさんって、登場したときはどうしようもないおっさんって感じのイメージだったじゃないですか。
  作ではパルメニオンの妻をめとっているという設定（史実でどうだかは知らない）のマケドニア貴族だが――
  儀があんまりなってなくて――
  りと自己中心的なおっさんとして描かれている。
  度が悪すぎて、軍議でも怒られちゃったりする（それにしても「わりィ！」には笑える）。パルメニオン将軍の一族なのに……。
  方、肝心の戦でもイマイチで、頭に投石の直撃を食らって馬から垂直落下をかましたり。まぁ、気絶したら受け身なんかとれないのだと思うけど、それにしてもカッコワルい。石でぶつけて、地面にぶつけて、頭大丈夫なんだろうか。でも、この巻では頭を打ったせいかメキメキとカッコよくなってきてる。
  ず、エウメネスに功績を譲られても、決して受け取ろうとしないアッタロスさん。贈り物を絶対受け取らないフォーキオンみたいでカッコイイ。
  して、「借りは必ず返す」という案外律儀な面もみせる（アッタロスさんに変な奴扱いされたエウメネス涙目）。エウメネスが開発した“将棋”では王から王子への“譲位”に躊躇する様子を見せるなど、保守的な面も覗かせていたが、礼儀がなっていないように見えてちゃんと守るべき義理は心得ているようだ。
  して、エウメネスを蛮族扱いするヘカタイオスには正義の鉄槌！
  っちゃカッコイイ。マケドニアだって割と田舎なのに、それをナチュラルに棚にあげちゃうところが、腐っても貴族な感じでカッコイイ。
  て台詞もカッコイイ。エウメネスがキョトンとしてしまうぐらいカッコイイ。どうもこのおっさん、身内はとことん大事にするタイプのようだ。どう考えても“ミエザの学園”組の若い貴族より使えるようには見えないが、古きよきマケドニア貴族って感じ（？）がよい。
  んなアッタロスさんだが、最近はお気に入りの姪っ子・エウリュディケをエウメネスとくっ付けようと画策しているらしい。まぁ、本人たちもチューとかしてるし、そのうち勝手に引っ付きそうなんだけど……ひとつ気になることがある。
&amp;gt; クレオパトラ・エウリュディケ（ギリシャ語：Κλεοπάτρα Ευρυδίκη、ラテン文字表記：Cleopatra Eurydice）は、紀元前4世紀の古代マケドニア王ピリッポス2世の妃の一人で、マケドニア貴族アッタロスの姪。ピリッポス2世が最後に娶った7番目の妻 クレオパトラ・エウリュディケ - Wikipedia  このエウリュディケっていう子、もしかしてフィリッポスの嫁さんになる人なんじゃぁ……。どうやって話を付けていくんだろう？　アッタロスさんの成長といい、ますます目が離せないですね！（カイロネイアの戦いよりもそっちかよ！！）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ごくごく簡単な砲の歴史</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/06/13/230101/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jun 2015 23:01:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/06/13/230101/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
  br/&amp;gt;
  に専門家でも何でもないので、割とアバウトな感じです。ゴメンナサイ。
### 火砲の誕生 &amp;gt; 大砲（たいほう）は、火薬の燃焼力を用いて大型の弾丸を高速で発射し、弾丸の運動量または弾丸自体の化学的な爆発によって敵および構造物を破壊・殺傷する兵器（武器）の総称。火砲（かほう）、砲とも称す。 大砲 - Wikipedia  砲のご先祖様は「投石機」であると言われています。まぁ、「砲」って文字そのものも石偏がついてるしね。初期の投石機は機械的な力（張力・弾力と梃子の原理）を利用するものでした。
  謂「カタパルト」で、ローマ軍が使っていた**「オガナー（Onager）」**や、弩弓**「バリスタ（Ballista）」**を単に大きくして石弾を発射可能にしたもの、
  ルキメデスが発明したとも言われる**「トレビュシェット（Trebuchet）」**（最古の記録は1165年東ローマによるもの）などが有名です。とくに「トレビュシェット」は最大のもので140キログラムの石を最大300メートルも飛ばすことができたといいます。これらの投石機で飛ばすものは石だけではありませんでした。重量物ならば何でも打撃効果が期待できるので、砂袋が用いられることもありましたし、炎上を狙って藁や油などの可燃物を投じたり、ときには汚物や死体を飛ばして疫病の流行を狙う現代の生物兵器まがいのことも行われていたといいます。こうした用途でもわかるように、投石機・火砲はもっぱら陣地・都市・城塞の攻撃に用いられました。これは「野戦砲」（ナポレオンなんかが使ってる奴ですね！）が登場するまで続きます。さて、火薬の爆発力で弾を飛ばす本格的な砲は、13世紀の中国（南宋）ではじめて出現しました。これが**「射石砲（Bombard）」**で、かの地では「実火槍」と呼ばれていたのだそうです。続いて中国を支配したモンゴル族は、中国で得た小銃・火砲を用いて世界を制覇しました。蒙古襲来で日本の武士がびっくりしたという“てつはう”もそうした火器の一種だったのでしょう。
  欧に火砲が伝わったのは14世紀前葉と言われています（上図はイギリスのスコラ学者が残したスケッチ）。火砲を生んだ中国ではあまり大砲が発展しなかったのに対し、同程度の武力をもつ国同士の争いが絶えなかった西欧では、火砲が劇的な進化を遂げました。14世紀末ごろから糞尿（！）より硝石を作り出す知識が広まり、15世紀にはコンスタンティノポリス包囲戦などの重要な戦いで火砲が活躍するようになります（下図はトルコがコンスタンティノポリス包囲戦で用いたウルバン砲）。
  時の火砲は戦場で製造する据え付け型の**「臼砲（きゅうほう）」**です。当時の技術では、巨大な金属の塊を運搬するのは困難でしたし、砲自体の構造も前装式の簡素なもので、現地で製造してしまう方がよっぽど理に適っていたからです。攻城戦での利用が前提だったので、製造に費やせる時間もたっぷりありました。一方、臼砲は船にも搭載されました。こちらはもちろん既製のもので、陸上砲よりも小さなものだったでしょう。16世紀にトルコとキリスト教国連合で戦われたレパントの戦いでは戦闘ガレー船が主体（衝角突撃と石弓・白兵戦）でしたが、大型帆船に大砲を装備した艦も何隻か参加しており、キリスト教国連合を勝利に導いています。とはいえ、当時の臼砲はまだまだ正確性・威力・射程のどれもが不十分で、相手を破壊するというよりも、相手を脅かすことに主眼が置かれていたようです。本格的な帆船同士の砲戦が行われるようになるには、大量の砲を搭載した**「戦列艦」**の登場を待たなければなりません。
  いうわけで、海の話はちょっと置いておいて、陸上砲の話を進めていくことにします。
 ### 攻城から野戦へ   臼砲とカノン砲のイメージ）さて、揺籃期の火砲はもっぱら攻城戦に用いられるものだと先に述べましたが、この強力な武器を野戦でも使えたら……と言うのは至極当然の発想でもあります。そこで、攻城用の大型臼砲とは別に、発射できる弾が小さくなるデメリットを甘受してでも、野戦で使える・既製の・機動性の高い臼砲が開発されていきます。これらの砲は、次第に砲身が長くなり、精度と飛距離が高くなっていきました――そう、「カノン砲」の登場です。
  原始的な）**「臼砲（Mortar）」**は文字通り“臼（うす）”の形をしており、そこへ弾薬と弾を込め、「とりあえず発射できればいい」といった発想で作られていました。これを大きく・頑丈に作れば、より大きな弾が打てるため、攻城砲のような強力な大砲が作れるというわけです。
  方**「カノン砲（加農砲）」**は、より精密で長い銃身をもちます。発射時のガスを銃身と弾丸で密閉し、その爆発力をより効果的に弾丸へ伝え、長い銃身で十分に加速させた結果、高い初速、飛距離、貫徹力をもてるようになりました。臼砲が山なりにドーンと弾を発射する（**曲射**。投擲するといった方がいいかもしれません）に対し、カノン砲は銃のようにまっすぐ目標物へ弾丸を発射し（**直射**または平射）、運動エネルギーで対象を貫徹・破壊します。
  M777 155mm榴弾砲）カノン砲の弱点は、臼砲よりも高い冶金技術を必要とし、コストがかかることです。そこで臼砲よりも精密で飛距離のある砲がほしいけれど、カノン砲ほどの強力な貫徹力は必要はなく、またそんな高価なものを揃えるお金もないという場合には、榴弾を発射できるスペックに留めた**「榴弾砲（Howitzer）」**が用いられました。**榴弾**とは“てつはう”のように爆発の破片により目標物を破壊・殺傷するタイプの弾です（手榴弾も榴弾の一種ですね）。このタイプの弾は対象を貫くことには重きが置かれておらず、弾丸の初速はそれほど重要ではありません。火薬の装薬量も少なく、ゆえにカノン砲ほど頑丈である必要もないため、比較的安価で軽く、機動性に富みます。一方、榴弾は厚いコンクリートで固められた要塞を砕いたりするのには少し非力かのしれません。そのときは徹甲弾が発射できるカノン砲の出番となります（大型の臼砲でひたすらデカい弾を送り込むという手もありますが）。カノン砲は榴弾も発射できるので、スペックだけ見れば榴弾砲の上位互換だと考えてもいいかもしれません。ただし、前述のとおり製造や運用の点でデメリットがあります。また、分厚い装甲を打ち抜けるカノン砲は、艦載砲にも向いているでしょう。戦艦などに搭載される艦砲は、カノン砲の系譜につながるものと言えるでしょう。第一次世界大戦で装甲によろわれた戦車が登場すると、対戦車砲へも発展していきました。
  金学の発展により、カノン砲（とくに野戦で用いられる比較的軽量なカノン砲＝野砲（Field Gun））が相対的に安価に製造できるようになると、榴弾砲の区別は次第にあいまいになっていきますが、大まかに言えば直射を目的とした口径長（銃身長）の長い砲がカノン砲、曲射を行う比較的口径長の短い砲が榴弾砲です。また、コストが安いことから、臼砲もカノン砲・榴弾砲と並行して長く使われました。そのなかには若干の銃身延長が図られた臼砲もあり、区別のむずかしさに拍車をかけています。
  のほかにも、用途による区分もありました。野戦で用いられるカノン砲・榴弾砲は**「野戦砲」**とも呼ばれます。これらは一般的に駄馬・人力・自動車などで牽引されましたが、山岳地帯での運用を考えて分解・運搬が行えるより小型の**「山砲」**、砲兵科でまとめて運用するのではなく歩兵部隊が扱う**「歩兵砲」**、さらに航空機が登場するとそれを迎撃するために仰角を取れるようにした「**高射砲**（帝国海軍では**高角砲**）」などへ発展・細分化されていきます。
  十四年式十糎高射砲）まぁ、この辺りの分類は時代によっても基準が変わるし、割と現場のアバウトで感覚で行われることも多かったのではないかなーと個人的に想像しています。
 ### 砲の四要素と三大発明 ちょっと時代を下り過ぎました。時計の針を再び15世紀末当たりに戻しましょう。火砲で重要なのは「射程」「精度」「発射速度」「機動性」の4つですが、「機動性」については今までの部分でカバーできたと思います。そこで、この章では残りの3つの要素を飛躍的に向上させた3つの発明について触れようと思います。 #### 後装式   期の大砲は、銃口から火薬と弾丸を装填していました。これを前装式といいますが、装填作業に時間がかかり、発射速度が遅いという弱点があります。火縄銃でシコシコやってるアレですね。それに対して、銃身尾部から弾丸と弾薬を装填するのが**「後装式」**です。弾丸と弾薬をパッケージングしてしまえば、装填にかかる時間を劇的に短縮でき（機械化して自動装填にすることも可能）、「発射速度」を高めることができます。後装式の大砲は15世紀末ごろまでに登場しており、フランキ式（仏郎機式）などが知られています。しかし、後装式は銃尾の閉鎖機構の設計が難しく、近代まで安全性、耐久性、保守性の点で前装式に劣っていました。
 #### 施条（ライフリング）   *「ライフリング」**とは銃身に溝を掘って弾丸に旋回運動を与え、弾道を安定させる技術です。「射程」の伸張、長距離での「精度」向上が期待できます。ライフリングが施された砲を施条砲、そうでない砲を滑腔砲といいます。ライフリングを施すことは15世紀終わりにオーストリアのウィーンで発明されました。当初は製作費の高さ、手籠めに時間がかかり発射速度が下がるなどの問題があり、なかなか普及しませんでしたが、19世紀中ごろにフランス陸軍のミニエー大尉が“椎の実型”の弾丸を発明すると小銃の世界で爆発的に普及。以後は“椎の実型”が銃弾の定番になりました。大砲でのライフリング導入は小銃よりも遅く、アームストロング砲を初めとした後装砲が実用化された19世紀末頃になります。小銃と違い、前装式では弾丸の装填が難しかったためです。（ただし、現代の戦車砲はライフリングが適さない弾丸を利用していうので、滑腔砲が主流です）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>現存12天守のひとつなのに、松山城が国宝じゃないのってなんでなんだろう </title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/16/225849/</link>
      <pubDate>Sat, 16 May 2015 22:58:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/16/225849/</guid>
      <description>  br/&amp;gt;
&amp;gt; 文化審議会（宮田亮平会長）は１５日、江戸時代初めに築かれた松江城天守（松江市）を国宝に、現在は東京都庭園美術館として利用されている旧朝香宮邸（東京都港区）など９件の建造物を新たに重要文化財に指定するよう、下村博文文部科学相に答申した。山梨県甲州市の山村集落を重要伝統的建造物群保存地区に選定することも求めた。 松江城天守 国宝に - 産経WEST  おめでとうございまするー！　この前しまなみ海道に行ってから、やまなみ街道というのがあり、そのまま松江まで行けると知って、行きたいなーと思ってたのだけど、これを機に観光客増えちゃうかな？　&amp;gt; 松江城は関ケ原の合戦の後、出雲・隠岐の領主になった堀尾氏が築城。１６１１年に完成した天守は、２階分の長さの通し柱を多用するなど独自の特徴があり、近世城郭の最盛期を代表する建築と評価された。現存する天守の国宝指定は松本城（長野県）、犬山城（愛知県）、彦根城（滋賀県）、姫路城（兵庫県）に続き５例目。  あと、日本三大湖城の一つってのもポイントらしいです。現存１２天守の第５の国宝に名乗りあげた松江城天守を作った堀尾吉晴とは | BUSHOO!JAPAN（武将ジャパン）わしは日本史にはそれほど詳しくないので、詳しいことはほかの人に聞いてみてください。
### 松山城も国宝にしろください ――さてさて。 現存12天守のひとつなのに、松山城が国宝じゃないのってなんでなんだろう
&amp;mdash; さくさん (@ch3cooh) May 16, 2015  き鳥が呟いていたこの疑問、自分も気になっていたので調べてみました。実を言うと、松山城はすでに国宝です。……とはいえ、旧国宝ですが。
&amp;gt; 「国宝」という語の指す意味は文化財保護法施行（1950年（昭和25年））以前と以後とでは異なっている。文化財保護法施行以前の旧法では「国宝」と「重要文化財」の区別はなく、国指定の有形文化財（美術工芸品および建造物）はすべて「国宝」と称されていた。 国宝 - Wikipedia  そして、
&amp;gt; これらの指定物件（いわゆる「旧国宝」）は文化財保護法施行の日である1950年（昭和25年）8月29日付けをもってすべて「重要文化財」に指定されたものと見なされ、その「重要文化財」の中から「世界文化の見地から価値の高いもの」で「たぐいない国民の宝」たるものがあらためて「国宝」に指定されることとなった。  つまり、国宝には戦前に指定された「旧国宝」（今は重要文化財）と、戦後、そのなかから特別にスペシャルなものを選り抜いた“超国宝”ともいうべき「現国宝」があるわけですねー。_松山城は（旧）国宝だったけれど、今は重要文化財_というのが正しいようです。国宝から重要文化財になったのは一見格下げですが、格（？）としては変わりはありません。ちなみに、（現）国宝から重要文化財へ格下げされた例はないとのこと。けれど、松山城では戦前、放火によって旧国宝の建物数棟が消失し、国宝指定を解除されている例もあります。もしなんらかの理由で損なわれれば、重要文化財の指定は解除されちゃうかも。大事にしなきゃデスネ。あと、重要文化財から国宝への格上げはとても難しいらしいです。今回の松江城の場合、正確な築城年が分からないのがネックだったようです（この辺りはクリアされたのでしょうか？）。明治の廃城令によって存城処分（陸軍省所管）となり、天守以外の建物がすべて払い下げられ、撤去されてしまったのも痛いかも。松山城みたいに櫓や門が残っているわけでなく、現在は復元に取り組んでいるようですね。また、市民の後押しも重要とのこと。松江では昭和30年代から陳情を続けていて、2007年（平成19年）から4か年かけて「松江開府400年祭」を開くなど、運動を盛り上げていたようですね。国宝の指定選考は非常に厳しく、「1967年（昭和42年）に法隆寺綱封蔵が指定されて以後、国宝建造物の新規指定は30年間にわたり行われていなかった」ほど。継続的にプッシュして、学術調査を行ったり、保存に関する取り組みを強化していかないと、認定されるのは難しそう。
  山城の場合、築城年などについては明らかですが、建造時に五層であった天守が三層に改築されている点、さらに一度落雷で焼け落ち、幕末期（安政元年）に再建された（国防のために特例で許されたとか）せいで築年数が浅い＆設計が築城時と異なるというのがネックになりそうです。ただ、調べてみたところ、国宝（建物）のなかで一番歴史が浅いのは宇佐神宮の上宮本殿（1860年、万延元年）とのこと。松山城の大天守再建（1854年、安政元年）よりも新しい国宝がないわけではないので、市民の後押しを得て、しっかりと学術的に価値があることを立証できれば、国宝指定の目もないわけではないのかもしれません。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>古代ギリシア</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/12/214025/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2015 21:40:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/12/214025/</guid>
      <description>イオティアとかエウボイアとか言われてもさっぱりで、本を読み進めるのが苦痛になってきたので、地図を作ってみた。
  リシアは、大きく分けて4つの部分に分かたれる。
 ギリシア本土：“ギリシアの背骨”ピンダロス山脈が東西に分かつ  ギリシア西部：イオニア海に面する湿潤な地方。キュロス王を輩出したことで有名なエピロス地方などからなる ギリシア東部：エーゲ海に面する乾燥した地方。テッサリア、ボイオティア（テーバイ）、アッティカ（アテナイ）、エウボイア島（エヴィア島）などに分かれる。  ペロポネソス半島：コリント地峡を介してギリシア本土と接続。スパルタのあるラコニア地方など エーゲ海を中心とした島嶼：最大の島は“地中海の空母”クレタ島 その外にはオリンポス山を挟んで北にマケドニア、その東にトラキアなどが広がる。そして、ヘレスポント（ダーダネルス海峡）、マルマラ海、ボスポラス海峡を抜けると、黒海に至る。ギリシア世界の北端はこの辺りかな。エーゲ海の東にはアジア（小アジア半島）が広がる。沿岸部はギリシア人都市が入植しているが（後述）、内陸部はペルシア王に従うサトラップ（知事）たちの治める領域。   と、コレは世界史で習うヤツだけど、古代ギリシアは三つの部族で構成されていた。
 **ドーリア人**：紀元前1100年頃ミケーネ文明が衰退するとギリシャに侵入。おもにに**ペロポネソス**半島に定住した。代表的なポリスは**スパルタ**。 **アイオリス人**：**テッサリア**地方と**ボイオティア**地方に居住。レスボス島やアナトリア半島西部に植民し、12のポリスを建設。代表的なポリスはテーバイ。 **イオニア人**：紀元前2000年ころにバルカン半島を南下し、**アッティカ**地方に居住。のちに小アジア北西部（イオニア地方）に進出する。代表的なポリスは**アテナイ**。 わしが学生の頃は「ドーリア人がミケーネ文明を破壊した」と習ったのだけど、濡れ衣だったみたいだな。この三つの部族のほかにも、**アカイア**系の人たちがコリントス湾からピンドス山脈西岸の辺りに住んでいたらしい。   要なポリスもプロットしてみた。本気でやりだしたらぐちゃぐちゃになるので、だいたい有名どころかなってところだけ。よし、これで何とかなりそうな気もする。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『アゲシラオス』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/11/011907/</link>
      <pubDate>Mon, 11 May 2015 01:19:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/11/011907/</guid>
      <description>クセノポン小品集 (西洋古典叢書)作者: クセノポン,松本仁助出版社/メーカー: 京都大学学術出版会発売日: 2000/06メディア: 単行本 クリック: 2回この商品を含むブログ (1件) を見る『クセノポン小品集』より。アゲシラオスについては Wikipedia（アゲシラオス2世 - Wikipedia）でも参照してくれたまい。英雄伝 (叢書アレクサンドリア図書館)作者: ネポス,上村健二,山下太郎出版社/メーカー: 国文社発売日: 1995/04メディア: 単行本この商品を含むブログを見るネポス『英雄伝』の方が記述が簡潔で読みやすかったので、自分はそっちも参照した。   ゲシラオスの生涯をとても簡単に説明すると――兄の死後、野心家リュクサンデルの支援を受け、兄の子を差し置いて王位に就く（リュクサンデルはそのあと捨てられたらしい）。彼は武勇に優れており、ペルシア王アルタクセルクセスがギリシアを狙っているという情報を得ると、ギリシアで迎え撃つよりも小アジアに乗り込んで叩きのめしてしまえとエフェソスに上陸。カリアの太守テッサペルネス（こいつが割と詐術を弄する系の小者）の策の裏をかき、2度にわたって破り名声を得る（テッサペルネスはのちにペルシア王の逆鱗に触れ、ぶっ殺される）。しかしそのころ、ギリシアではテーベをはじめとする諸都市がスパルタに対する敵意を爆発させていた（だいたいリュクサンデルがいろいろヒドいことをしたせい）。のちに言うコリントス戦争である。アゲシラオスは監督官の要請を受け、小アジアでの勝利で得た果実をあっさり捨ててスパルタの救援に赴き、アテネとボイオティア（テーバイ）の軍を破った。このとき、アゲシラオスは神殿に逃げ込んだ敵を許したり（彼は非常に信心深いヒトだったらしい）、_「団結して異民族（ペルシア）と戦わないと破滅するぞ！」_と嘆いたりしている。しかし、アゲシラオスの活躍もむなしく、スパルタはレウクトラで名将エパメイノンダス率いるテーベ・アテネ連合軍に敗北。アゲシラオスと王位を分かち合っていたクレオンブロトス1世が戦死し、ギリシアにおける覇権を永久に失うこととなった。アゲシラオスはこの戦いに参加していなかったが、以後は、祖国を滅亡から救うために東奔西走、戦争や外交、ときには金策にまで精を出すことになる。――そして、レウクトラから10年。マンティネアの戦いで再びスパルタはエパメイノンダス率いるテーベ軍と対峙する。この戦いでスパルタは敗北したが、見事エパメイノンダスを討ち取り、テーバイをギリシア第一の都市から引きずりおろした。その後、アゲシラオスはエジプトへ金策へ出かけた帰りに船上で死去。スパルタ古来の質素な生活を守り、身分の低いものにも分け隔てなく接したため、クセノポンなどは心酔していたらしい。亡くなったときも遺体を保存するために塗る蜂蜜を持ち合わせず（ゼータクだから！）、蝋で代用したという。ちなみに、多分これから読む『ラケダイモン人の国制』にも出てくると思うけれど、スパルタの国制はちょっと面白い。2人の王を擁くが、その権限は非常に制限されていて、実際の政治はむしろ監督官によって動かされていた。
&amp;gt; スパルタは、始祖のエウリュステネスとプロクレスが双子だったことから、この二人の血統であるアギス家とエウリュポン家の二家の世襲の王を戴いていた。その一方で、監督官の存在によって王の権限は立憲君主制の君主のように大きく制限されていた。王の権利は軍の指揮権、会戦時に右翼に陣取って指揮する権利（右翼は最も危険な場所であり、その分そこを占めることは名誉とされていた）、祭事に関する諸権利などであった。 スパルタ王 - Wikipedia  監督官の要請で小アジアから戻ってくるところなど、アゲシラオスも彼らの決定を尊重していたことがうかがえる。なので、直接民主制から衆愚政治に陥ったアテネよりも、長く安定した共和政体が続いたスパルタを評価する人は少なくない。なかでもアゲシラオスは「能力があってもしゃしゃり出ない」「富に溺れない」「必要以上に権力を用いない」といった古典的共和主義の徳目を満たした君主として評価が高い。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ヒエロン――または僭主的な人』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/10/000307/</link>
      <pubDate>Sun, 10 May 2015 00:03:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/10/000307/</guid>
      <description>クセノポン小品集 (西洋古典叢書)作者: クセノポン,松本仁助出版社/メーカー: 京都大学学術出版会発売日: 2000/06メディア: 単行本 クリック: 2回この商品を含むブログ (1件) を見る『クセノポン小品集 (西洋古典叢書)』の一遍。この本に収録されている『ラケダイモン人の国制』が読みたくて買ったのだけど、それはちょっと我慢して、順番に読んでいる。本書に出てくる“ヒエロン”とは、シラクサの割と有名な僭主（王統の血筋によらず、実力により君主の座を簒奪し、身分を超えて君主となる者）であるヒエロン1世のこと。 &amp;gt; **ヒエロン1世**（ギリシア語: Ιέρων Α΄）は、デイノメネスの息子、ジェーロ（筆者注：ゲロンとも）の弟であり、紀元前478年から紀元前467年までシュラクサイ（現シラクサ。コリントスの植民市でシチリア島でもっとも有力な都市）の僭主を務めた。彼の治世において、彼はシュラクサイの勢力を大いに高めた。彼は、ナクソスやカターニアからレンティーニ（いずれもシチリア島の街）に住民を移住させてカターニアにはドーリア人を居住させ、アグリジェント（筆者注：シラクサと並ぶシチリア島の有力市）と同盟を結び、レギオンの僭主アナクシラスと敵対するロクリア人を取り入れた。彼の最も重要な軍事的功績は、紀元前474年のクマイの戦いでエトルリアとカルタゴを破り、それによりカンパニア（筆者注：イタリア半島の脛のあたり）のギリシア人をエトルリア人（筆者注：イタリア半島北中部、トスカーナ、つまりフィレンツェとかのあたりに住んでた割と文化の高い部族）による支配から守ったことである。この戦争を記念する碑文の彫られた銅の兜（現在は大英博物館に収蔵されている。）がオリンピアに奉納された。ヒエロン1世の治世は、ギリシアの歴史上初めての秘密警察が創設されたことで特徴付けられるが、彼は文学や文化の進歩的なパトロンであった。詩人シモーニデース（筆者注：本書に登場）、ピンダロス、バッキュリデース、アイスキュロス、エピカルモスや哲学者クセノパネスらは、彼の宮殿で活動した。彼はまた、全ギリシアの運動競技会にも熱心に参加し、馬レースや二輪馬車レースで数々の優勝を果たした。例えば、紀元前470年のデルポイでの二輪馬車レースや紀元前468年のオリンピアでの二輪馬車レースで優勝した。ヒエロン1世は、紀元前467年にカターニアで死去し、その地で埋葬されたが、カターニアの元の住人が戻ってきた際に破壊された。シュラクサイにおける僭主制は、彼の死後、わずか1年程度しか続かなかった。 ヒエロン1世 - Wikipedia    英博物館収蔵の兜ってこれかな。「奴隷制からギリシアを解放した」と書かれているらしい。British Museum - Bronze helmet with an inscription of Hieron Iちなみに2世はポエニ戦争の頃のひとで、新ローマ派、というか反カルタゴ派だった。第一次ポエニ戦争ではローマとともにカルタゴを破るが、死後、シラクサは彼に遺志に反し、ローマと敵対。“アルキメデスの武器”で籠城するも、最後には破れ、独立を失った。この辺りの顛末は、『ヘウレーカ』の題材にもなっている。ヘウレーカ (ジェッツコミックス)作者: 岩明均出版社/メーカー: 白泉社発売日: 2002/12/19メディア: コミック購入: 16人 クリック: 62回この商品を含むブログ (87件) を見るさて、本書はヒエロン1世と、お抱えの詩人シモニデスの対話になっている。シ「僭主って羨ましいっすよねー」 ヒ「そんなことねーよ、辛いことばっかりだよ」ヒエロン1世の主張は、だいたい以下の用にまとめられるように思う。
 限界効用逓減の法則。もう十分持ってると、追加されてもたいして嬉しくないよ。庶民の方が何かをゲットしたときのうれしさ、半端ないよ。 地位や財産を守ることの難しさ。だれも信用できなくてつらいよ。 2つ目は「ダモクレスの剣」みたいな話に近いかも。 &amp;gt; ある日、ダモクレスがシチリアの僭主・ディオニュシオスの権力と栄光を羨み、追従の言葉を述べた。すると後日、ダモクレスは僭主から豪華な宴の招待を受けた。宴は贅を極めたものであったが、その豪華な席からダモクレスがふと頭上を見上げると、天井から今にも切れそうな細い糸（馬の尾の毛）で、剣が吊るされていた。僭主・ディオニュシオスは、ダモクレスの羨んでいる僭主という立場が、いかに命の危険をともなうものであるかを示したのである。 ダモクレス - Wikipedia  シモニデスはあれやこれやと例を挙げるけれども、ヒエロン1世を論破できない。読者が_「じゃぁ、僭主なんかサッサとやめーや」_と思い始めるころ、シモニデスはまさにそこを突く。
&amp;gt; ヒエロン様、僭主であることがそのように悪いことであり、あなたがそういう認識を持っておられるのなら、このような大きな災厄からあなたが離れられないのは、また、一度僭主についたものは誰も、あなたも他の人もその地位を手放さなかったのは、いったいどうしてなのでしょうか。  ヒエロン1世の答えはこうだった。
&amp;gt; 僭主の地位から離れることは不可能だから、この地位は最も惨めなのだ。  僭主をやめたからと言って、僭主のときに受け取ったものを返しきることはできない。僭主のときに市民へ与えた災厄――投獄、死刑、戦争、徴税――を償いきることはできない。なので、恨みを引き受けて破滅するか、運よくそれらから逃れて命を全うするまで、僭主をやめることなどできない。憧れてなったが最後、止めることのできない呪いなのだ。そこでのシモニデスの切り返しは、なかなか見事なものだった。シモニデスが言うには、支配する（僭主でいる）ことと愛される（恨まれない）ことは両立が可能であるという。シモニデスの主張はこうだ。
&amp;gt; わたしは、庶民と競うのは僭主にふさわしくない、という意見をもっています。  なぜなら、僭主は庶民から資金を得ている。ぶっちゃけていえばチート（ずる）をしているわけで、それで庶民に勝っても賞賛はされないし、また、万が一負ければ蔑まれるのがオチだろう。一方で、シモニデスはこうも言う。
&amp;gt; だが、ヒエロン様、わたしは、諸国の他の支配者とは競争されますように、と申し上げます。  僭主の支配する国が他の国よりも優れていれば、市民は僭主を賞賛し、愛するだろう。わざわざ美少年を口説くまでもない、進んであなたに股を開きまっせ、というわけだ。市民は僭主に財産を与えているわけではない。預けているだけだ。だから、僭主は共和体のためにそれを有効に活用すべきであって、私物化するべきではない。そもそもなぜ都市が王ではなく、なぜ高貴な血を受け継がない者を僭主に戴くのか。それはその人が能力に優れていると期待されており、かつ都市のためにそれを発揮してくれると信じているからだ。それを裏切れば、市民は僭主の地位を渇望するもう一人にその座を与えるだろう。逆に言えば、その期待に応えてさえいれば、ヒエロン1世は何もおびえる必要などない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ナポレオン ―獅子の時代』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/02/19/025618/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Feb 2015 02:56:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/02/19/025618/</guid>
      <description>ナポレオン 1―獅子の時代 (ヤングキングコミックス)作者: 長谷川哲也出版社/メーカー: 少年画報社発売日: 2003/10/24メディア: コミック購入: 3人 クリック: 73回この商品を含むブログ (37件) を見るマンガを大人買いしたのは久しぶりかも。1巻目だけ試しで読むつもりが、15巻全部買ってた。こういうおっさん、少なくないと思うから、ニッチな漫画は積極的に“1巻無料”とかやればいいと思うよ。まぁ、巻数の少ないマンガだと厳しいかもだけど。1話無料だけっていうパターンは割とあるが、あれ、導入の説明くさいところだけで終わっちゃって、逆に「まぁ、買うまでもないか」って思っちゃうんだよね。1巻まるごと無料だと、どこかにはクライマックスがあるわけで、そこでハマると「次が気になる！」ってなるんだけど。――まぁ、それはそれとして。本書の魅力は、なんといってもキャラクターのインパクトだよなー。たとえば、みんな大好きロベスピエール。   貞って怖いよね、何するかわかんないところあるもんね。本作のロベスピエールには_「私はそれぞれの個人を愛していない、愛しているのは共和国と革命だけだ」_みたいなセリフもあるんだけど、ルソーの狂気的な部分を宿した革命家の本質を、ズバリ表現しているようにも感じられる。いいね、いいね。ナポレオンを支えたフランス元帥連中も個性豊かでよい（なんか『魁！　男塾』とか『花の慶次』とか、そういうあっち系やな、と思ってたけど、著者は原哲夫のアシスタントをやってた人らしい。なるほど、道理で）。どいつもこいつもアブラぎっとぎとで、平和な時代なら絶対近づきたくないタイプの人間だ。
  も、ぐんぐん引き寄せられる。スイッチが入っちゃった状況下でのカリスマっていうのは、こういうもんなんだろうか。欠点をあげるとすれば、割と展開が早すぎるところ。とくにフランス革命期の政治家については描写が少なく、キャラクターには迫力があるのだけれど、キチンと描き切れてはいないと思う。ロベスピエール、ダントン、マラ、ミラボー、ロラン夫人……誰か一人でも知らなければ、フランス革命の概説書を読んでおくとよいと思う。時系列の組換えによる演出もあるので、まったくの世界史音痴だとキャラクターの迫力だけ楽しんで終わることになりそう。個人的にはそのほかにも「ここにもうちょっとフォーカス当ててほしいなー」とか不満がなくはないのだけど、めっちゃ面白かったのでお勧め。続編の「覇道進撃」編もでているので買っちゃいたいのだけど、さすがに万レベルで大人買いできるほどお金持ちじゃなかったので、またの機会にしておく。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ヴァロワ朝 フランス王朝史2』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/01/04/134625/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jan 2015 13:46:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/01/04/134625/</guid>
      <description>ヴァロワ朝 フランス王朝史2 (講談社現代新書)作者: 佐藤賢一出版社/メーカー: 講談社発売日: 2014/09/18メディア: 新書この商品を含むブログ (4件) を見る『カペー朝 フランス王朝史１』 - だるろぐ の続き。比較的順調に王位を継承していたカペー家が急転直下の断絶。カペー家の支流にあたるヴァロワ家が諸侯の推戴を受けて王位を継承する。のちにフランス革命で処刑されるルイ16世が「市民ルイ・カペー」と呼ばれたように、カロリング朝のあとのフランス王家はみなカペー家の流れを汲んでおり、この王朝をカペー朝と区別してとくにヴァロワ朝と呼ぶ意味もないように思うが、なにぶんカペー家の流れを汲む王家が長く続いたこともあり、歴史的にはここでぶった切っておいた方が便利ということらしい。かいつまんで言うと、_「個人商店としては大きくなりすぎたカペー朝のフランス王国を引き継いで、会社形態に刷新した」_のがヴァロワ朝であるという。前巻では星の数ほどの侯・伯がでてきたのに対し、この巻ではむしろ公の存在が目立つ。それも多くはヴァロワの親王家で、フランスはほとんどヴァロワ王家によって握られていた。当時のフランスは、人口規模で言うとドイツとスペインを足したものと等しく、イングランドに4倍する。つまり、ドイツ皇帝とスペイン王を兼ねたハプスブルグ家のカール5世に単独で対抗できるだけの力をフランス王は備えていたことになる。   れもこれも、とくに賢王シャルル五世が国王による課税と常備軍（と高等法院に代表される司法制度）を整備したからに他ならない（一時期廃止されるけれども）。貴族と僧侶に民衆を加えた三部会を招集し、巧みに権力バランスを保ちながら、王家への協賛を募った（平たく言えば、税金をとった）。これが先進的であることは、江戸幕府と対比してみると分かりやすいかもしれない。徳川幕府は確かに諸侯に超越しており、改易・取り潰しもやりたい放題だったかもしれないが、それでも藩の民衆に直接課税することはできなかったし、幕府単独で諸侯を圧倒する常備軍を動かすこともできなかった。まさしく、_「日本の歴史に準えるならば、天下統一して江戸幕府を開いたときに、ある程度まで明治維新もやってしまった」_のだ。『双頭の鷲』でお馴染みのシャルル五世＆デュ・ゲクラン元帥のコンビや、『王妃の離婚』のルイ12世と王妃ジャンヌなどもでてくるので、それらの話の背景を知っておきたい人にもお勧めだし、この本からそっちの本に入ってもいいと思う。双頭の鷲〈上〉 (新潮文庫)作者: 佐藤賢一出版社/メーカー: 新潮社発売日: 2001/06/28メディア: 文庫購入: 10人 クリック: 167回この商品を含むブログ (21件) を見る王妃の離婚 (集英社文庫)作者: 佐藤賢一出版社/メーカー: 集英社発売日: 2013/07/25メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『カペー朝　フランス王朝史１』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/12/18/164706/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Dec 2014 16:47:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/12/18/164706/</guid>
      <description>カペー朝　フランス王朝史１ (講談社現代新書)作者: 佐藤賢一出版社/メーカー: 講談社発売日: 2013/06/28メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る小説フランス革命シリーズを読んでいて、“市民ルイ・カペー”が断頭台の露と消えたところだけど、それはちょっと脇に置いて、こっちを先に読むことにした。ざっとしたカペー朝の概略史。筆者独特のスピード感ある筆致に自分がついていけないのは、きっと地理を把握できていないからだろうと思い、Google Map に自分なりに書き込んでみた。   い太線で囲まれているのが、当時の“フランス”の領域（だいたい）。ピレネー山脈とかは当たり前の地理知識として、加えてセーヌ・ロワール・ガロンヌの三大河川も押さえておきたいところ。このうち、セーヌ川（パリ）とロワール川（オルレアン）の間を治める「セーヌ・ロワール両河間における公」として、カペー家は出発（点線で囲った部分）。この所領の小ささでもわかるように、王家を簒奪したものの、カペー家がほんとうに王としてフランスに君臨するまでには、長い時間を要した。
&amp;gt; ユーグ・カペーが王の名を、  フィリップ二世が王の実を、 ルイ九世が王の品格を。
それにしても、なんちゃら公とか、どこどこ伯とかいう名前の多いこと多いこと。試しにちょっと抜き書きしてみた。
 ヴォルムス伯 トゥール伯 アンジェの伯 パリ伯 アンジュー伯 ブロワ伯 フランドル伯 トゥールーズ伯 バルセロナ伯 アルル伯 ヴェクサン伯 エヴリュー伯 ヴェルマンドワ伯 シャンパーニュ伯 オーヴェルニュ伯 ブーローニュ伯 エデッサ伯 トリポリ伯 ナント伯 ドルー伯 サンセール伯 エノー伯 ブルターニュ伯 モルテン伯 ブーローニュ伯 アングレーム伯 リモージュ副伯 ラ・マルシュ伯 オーセール伯 ソワソン伯 サン・ポル伯 ギーヌ伯 バール伯 ムラン副伯 ソールズベリ伯 フォア伯 カルカソンヌとベジエの副伯 ラ・マルシェ伯 プロヴァンス伯 フォルカルキエ伯 ルクセンブルク伯（14世紀に公へ昇格） レスター伯 ヌヴェール伯 アランソン伯 ポワティエ伯 ブリィ伯 ポンテュー伯 ブルゴーニュ公 ノルマンディ公 フランク人たちの公（これはちょっと意味合いが違うかも） 低ロレーヌ公 アキテーヌ公（イングランド王が兼ねる） 高ロレーヌ公 キエフ大公 ブラバント公 アンティオキア公 56もあった。まぁ、フランス国外の領主も含まれているけれど、これにナバラ（ナヴァール、要するにスペインの一部）王とか、ボヘミア王とか、もちろんドイツの神聖ローマ皇帝や教皇なんかもいる。ぶひぃ。こいつらが戦争したり、婚姻したりで領地を取ったり取られたりするのだから、そりゃややこしくなろうもんだ。とくに、イングランド王の扱いはめんどくさい。フランスではノルマンディ公やアキテーヌ公としてフランス王に忠誠を誓いながら、それでいてイングランド王としてはフランス王とほとんど同格に立場にある（権威的にはフランス王の方が上だが、フランスでの領地に限ってもイングランド王のほうがたくさん持ってたりするからややこしい）。しかも、二重三重に婚姻関係を結んでいて、片方の男子血統が途絶えると「俺にも相続権がある！」といちゃもんをつける。もうめちゃくちゃだなー。でも、完ぺきではないながら、だいたいの地名はわかったので、だいぶ理解が進んだ。おっけおっけ。あと、本書は基本的に人名がフランス語読みなので注意かも。シャルル・ダンジューは“アンジュー伯シャルル（Charles d&amp;#39;Anjou）”だし、プランタジュネ家のジャンは、要するにプランタジネット朝イングランドのジョン欠地王のことだ。この辺りは慣れてないとちょっと詰まるかもしれない（だるやなぎさんは腐ってもフランス語選択だから大丈夫）。教科書でよく使う事件の名前もあまり本書では用いられていないので、「あぁ、あのことか」と頭の中で一致させるのに少し時間がかかったりした。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『シュメル神話の世界』『シュメル』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/12/17/194006/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Dec 2014 19:40:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/12/17/194006/</guid>
      <description>シュメル神話の世界　粘土板に刻まれた最古のロマン (中公新書)作者: 岡田明子,小林登志子出版社/メーカー: 中央公論新社発売日: 2014/07/11メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る面白いは面白いのだけど、シュメールのことがあんまりよく分かってなくて楽しめない感じだったので、追加で下記の本も購入。シュメル―人類最古の文明 (中公新書)作者: 小林登志子出版社/メーカー: 中央公論新社発売日: 2014/07/11メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る結果的には『人類最古の文明』を先に読んで『神話の世界』を読むのが正解だったが、まぁ、両方読んだので問題ない。世界史の教科書を開くと、たぶん最初はメソポタミアかエジプトのことをやるのだと思うけれど、学生の頃はここら辺の話があまり得意でなかったと思う。「～だったそうだ」「～だったという」と、どうも話が具体的でなく、面白くない。結果、「ウル、ウルク、ラガシュ」と街の名前だけ呪文のようにして覚えて終わってしまう。アッカドもアッシリアもバビロニアも、あんまり区別がついてなくてよくわからないまま終わる。でも、この時代はそのまま旧約聖書などの世界につながっていて、ちゃんとわかっていると面白いんだな。ノアの箱舟の話も、バベルの塔も、もとは最古の文明人・シュメールの話だった。地名や地理、歴史、人名、文化が分かっていれば、あの世界にもさっくりはいれたんだ。そうやって教えてくれていれば、興味を持って勉強したのにな。――さて、そのシュメール。日本が木の文明、エジプトやギリシア・ローマが石の文明だとすれば、彼らが築いたのは“泥土（粘土）”の文明だった。彼らは粘土を焼いてレンガを作り、街を建設した。そして、粘土に文字を書き、文学（と大量の報告書、手紙）を残した。彼らは割と日本人と似ていて面白い。たとえば、  八百万の神様を信じている（多神教）。ギルガメシュのような半神半人のものもいるし、神格化されて神になる人もいる ハンコ大好き（ただし、スタンプではなく、粘土板にころがして跡をつけるタイプ） 魚が結構好き（魚の楔形文字もある。でもたぶん食べてたのは川魚？） 膠着語を使う おかげで、日本人とシュメール人を無理やり繋ぎあわせる荒唐無稽な話も作られた（義経＝チンギスハン説みたいなものだろう）。違うところを挙げれば、こちらもキリがないのだから、そうした話はファンタジーとしては面白くてもほんとうとは思われない。シュメール人は、働くのが嫌になった神様の代わりに作り出された。この人間観はちょっと面白い。彼らはパンを食べ、ビールを飲んだ。街に住み、そうする人間こそが、シュメール人にとっての“文明人”だった。   ュメール人の世界。ティグリス川とユーフラテス川の間が彼らの“中原”。北にはアッカド人という人々が住んでいる。彼らもまた、シュメール人のまねをして街に住み、パンを食べ、ビールを飲む。なので、シュメール人はアッカド人にはあまり敵対心をもたなかったらしい。ギリシャ人とローマ人のような関係だったのだろうか。アフロディテとヴェヌス（ビーナス）みたいに、神様も習合していたらしい。ちなみに彼女たちはシュメールではイナンナ、アッカドではイシュタルと呼ばれていた。アッカド人はシュメール語を古典語として学んだが、のちに日常語として優勢になったのはアッカド語らしい。アッカドの王がシュメール名を名乗ったり、シュメールの王がアッカド風の名前を使うといった混合も見られたという。両書でもシュメール読みとアッカド読みが入り混じっていて、ちょっと混乱するところがあったかも。そのシュメール・アッカド世界の周りを、スビル、エラム、マルトゥという未開人が住んでいて、シュメール・アッカドの諸都市を襲う。彼らから街を守るのは、王（エン、ルガル）たちの重大な責務だった。けれど、ときどき神様たちが会議で街を滅ぼすを決めてしまうと、王の手には負えず、滅ぼされてしまうこともある（この神様たちは大洪水のときも会議で人間を滅ぼすと決めた。理由は、「増えすぎて騒がしくなったから」らしい。ひでぇ）。シュメール人の世界は、都市国家集まりだった。本を読んで想像するに、どうやらその時々で優勢な街があり、“神から王権を下されていた”らしい。中国の春秋戦国時代でいうところの“覇者”のようなものかな？　たとえば、ウルが優勢だったころは三回あり、その最後の時代は「ウル第三王朝」期と呼ばれている。異民族のグティ人に支配されていた時代もある。また、アッカドが王権を得ることもあり、これは「アッカド王朝」と呼ばれた。この王朝は、旧約聖書にも出てくるサルゴン王が、シュメール・アッカド世界を超えて地中海（彼らは“上の海”と読んだ）にまで版図を拡大したので「アッカド帝国」と呼ばれたりもする。サルゴン王は、中国で言えば秦の始皇帝に相当するだろうか。いや、そのあと遠くエジプトまでを傘下に入れたアッシリア王・アッシュール・バニパルに比すべきだろうか。「ウル第三王朝」のあと、シュメール人が二度と覇権を握ることはなく、アッシリア、バビロニアと時代を経るにつれ、シュメール人はセム系民族の中で埋もれて行ってしまう。シュメール語は古典語として学校で教えられる存在になったが、それもやがて行われなくなる。しかし、シュメールで作られた物語は、のちの民族・宗教に大きな影響を与えた。
  と、関係ないけどティグリス川のほうが暴れ川だっていうのは地理のトリビアだよね。こういうのを知っておくと、古代シュメールの有力都市の多くがユーフラテス川沿いにあったのもうなずける話だ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ヴィンランド・サガ（15）』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/11/29/202435/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2014 20:24:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/11/29/202435/</guid>
      <description>ヴィンランド・サガ(15) (アフタヌーンKC)作者: 幸村誠出版社/メーカー: 講談社発売日: 2014/10/23メディア: コミックこの商品を含むブログ (15件) を見るなるほど……地図をこういう向きで見たことなかったな……。   んでキエフだのノブゴロドなんかの都市が栄えるんだろうってピンときてなかったのだけど、ちょっとだけわかる気もする。
  br/&amp;gt;
&amp;gt; 9世紀前半以降、ヴァイキングの一派であるスウェーデン人（ヴァリャーグ）によって、「ヴァリャーグからギリシャへの道」と呼ばれるバルト海と黒海を結ぶ交易ルートが開設される。ルーシを貫き、ノヴゴロドからキエフを通りドニエプル川で黒海へと向かうこのルートは、ヨーロッパの南北を東側で結ぶ主要ルートとなり、キエフ大公国などのルーシ諸国家を東ローマ帝国と強く結びつけた。この時期に、東ローマの国教であるギリシア正教がロシアに受容されている。 黒海 - Wikipedia  実は黒海のあたりは奴隷の一大供給地になっていた。奴隷≒黒人というのはだいぶ後の時代になってからの話で、中世において奴隷とはスラブ系・ゲルマン系・中央アジア系だった。そもそも Slave という言葉は、スラブに由来するともいう。あれだけヴェネツィアとジェノヴァがコンスタンティノープルでの商業的自由にこだわったのも、ここが奴隷を地中海世界へ輸出する窓口であったからだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大上造ってどんだけ偉いねん</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/07/10/034254/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jul 2014 03:42:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/07/10/034254/</guid>
      <description>り上がっているところ大変申し訳ないのだが、イマイチ何がすごいのかさっぱりわからんので少し調べてみた。
### 秦朝二十級軍功爵位制 秦代と漢代では爵位制度が異なるようだが、その違いは資料がないためよくわかっていないのだそうな。なので、漢代の爵位を並べてみる。       爵位  田  宅    20  官爵 徹侯（勇侯、列侯）   百五宅    18  官爵 大庶長  九十五頃  九十五宅    19  官爵 関内侯  九十頃  九十宅    17  官爵 駟車庶長  八十八頃  八十八宅    16  官爵 **大上造（大良造）**  八十六頃  八十六宅    15  官爵 少上造（少良造）  八十四頃  八十四宅    14  官爵 右更  八十二頃  八十二宅    13  官爵 中更  八十頃  八十宅    12  官爵 左更  七十八頃  七十八宅    11  官爵 右庶長  七十六頃  七十六宅    10  官爵 左庶長  七十四頃  七十四宅    9  官爵 五大夫  十五頃  十五宅    8  民爵 公乘  十頃  十宅    7  民爵 公大夫  九頃  九宅    6  民爵 官大夫  七頃  七宅    5  民爵 大夫  五頃  五宅    4  民爵 不更  四頃  四宅    3  民爵 簪裊  三頃  三宅    2  民爵 上造  二頃  二宅    1  民爵 公士  一頃半  一半宅                    公卒  一頃  一宅        士伍  一頃  一宅        庶人  一頃  一宅        司寇  五十畝  半宅        隠官  五十畝  半宅   楊単和がもらった“大上造”は上から5番目なのだけど、んー、やっぱりちょっとよくわかんない。田圃は400ヘクタール（！）もらえ、家は86宅……宅は30歩（漢代で1歩＝1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>春秋の兵制</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/07/10/011745/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jul 2014 01:17:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/07/10/011745/</guid>
      <description>### 斉の兵制 斉についてはその兵制が割と詳しく述べられている。 &amp;gt; 桓公曰：「定民之居若何？」管子對曰：「制國以為二十一鄉。」桓公曰：「善。」管子于是制國以為二十一鄉：工商之鄉六；士鄉十五，公帥五鄉焉，國子帥五鄉焉，高子帥五鄉焉。參國起案，以為三官，臣立三宰，工立三族，市立三鄉，澤立三虞，山立三衡。 國語 : 齊語 - 中國哲學書電子化計劃  桓公と管仲が治めていた時代の斉は、二十一の“郷”から成っていたという。“郷”は今でいう“区”みたいな行政区かと想像するけれど、以下に述べるように職業別なので、単に戸籍上の分類のようなものだったのかもしれない。その内訳は、
 工商の郷：6 士の郷：15 であり、  公師（国王直属の軍）：5郷 国子の師（宰相家・国氏の軍）：5郷 高子の師（宰相家・高氏の軍）：5郷 であったという。逆にいえば“士郷”というのは職業軍人の“郷”ということになりそう。管仲がやったのは徴兵制度（周代は国人を戦の都度徴兵していた）をやめて、（世襲の*1）職業軍人制度を創設することだったのかもしれない*2。士の“郷”は以下のように編成されていた。 &amp;gt; 管子于是制國：「五家為軌，軌為之長；十軌為里，里有司；四里為連，連為之長；十連為鄉，鄉有良人焉。以為軍令：五家為軌，故五人為伍，軌長帥之；十軌為里，故五十人為小戎，里有司帥之；四里為連，故二百人為卒，連長帥之；十連為鄉，故二千人為旅，鄉良人帥之；五鄉一帥，故萬人為一軍，五鄉之帥帥之。三軍，故有中軍之鼓，有國子之鼓，有高子之鼓。  まず、
 5家＝1軌 10軌＝1里 4里＝1連 10連＝1郷 という関係がある。1郷には 10 * 4 * 10 * 5 = 2000家 から成ることがわかる。1家から1人、兵士を出すとすると  軌：5人（あわせて“伍”と呼び、軌長が率いる） 里：50人（5つの“伍”で“小戎”を編成する） 連：200人（“小戎”が4つで“連”を編成し、連長がこれを率いる） 郷：2,000人（10の“連”で“旅”を編成する） 国：10,000人（5の“旅”で“師”を編成する。これが一軍になり、王・国氏・高氏がそれぞれ率いる） が編成できる。これで周の天子と同じく上・中・下の三軍を構成することができるのだが（のちの晋は六軍を備えた）、実は周の一軍は 12,500 人から成るので、斉の一軍（一師）は 2,500 人ほど欠けていることがわかる。人が足りなかったのか、周王に遠慮したのか*3、そこら辺はよくわからない。蛇足だけど『十二国記』で師の定数の違いを黒備12,500人、白備10,000人などとしてるのも、こういった周と春秋の兵制からヒントを得ているのだろうと思う。本当にそういう言葉があったのかは自分は知らない。なお、今でも連・旅・師という言葉は使われている。連隊・旅団・師団などといった言葉（伍長などもそうだろう）がそれで、斉の兵制に倣えば以下が定数になる。  連隊（Regiment）：200人 旅団（Brigade）：2,000人 師団（Division）：10,000人 実際はもう少し多めで、兵科が多様化・複雑化し混成が進むにつれ定員の意義は薄れているようだ。これは春秋戦国を通じても言えることで、キッチリ編成・定数を守って戦ったというわけではなさそう。 &amp;gt; 春以蒐振旅，秋以狝治兵。是故卒伍整于里，軍旅整于郊。內教既成，令勿使遷徙。伍之人祭祀同福，死喪同恤，禍災共之。人與人相疇，家與家相疇，世同居，少同游。故夜戰聲相聞，足以不乖；晝戰目相見，足以相識。其歡欣足以相死。居同樂，行同和，死同哀。是故守則同固，戰則同強。君有此士也三萬人，以方行于天下，以誅無道，以屏周室，天下大國之君莫之能御。」  それよりも肝心なのはこの章の後半で、編成した軍は演習（春の“蒐”、秋の“狝”）で鍛え、日頃は祭祀をともにして結束を強め、有事の際は連絡網を回して迅速に軍を編成した。こうした軍制改革を先んじて行った斉が強大にならなかったわけがなく、桓公は一躍、天下の盟主にのし上がることになる。
 ### 周の兵制 春秋時代の軍は“革車”と呼ばれる戦車（エジプトにもあったような兵士を乗せた荷台を馬に曳かせて戦う奴）を中核としていた。戦車の単位は“乗”で、たくさんの戦車を揃えた君主を“万乗の君”などと呼んだりする。戦車は単独で行動するのではなく、歩卒の援護を受けて戦った。 &amp;gt; 湯、武革車三百乘，甲卒三千人（紂王を倒した湯王・武王は三百乗の戦車と三千人の武装兵を従えていた）  というのが決まり文句なところがあり、周代には一乗につき十人程度が付き従っていたようだが、だんだん増えていった形跡がみられる。
&amp;gt; 周制：萬有二千五百人為軍。軍將皆命卿。二千有五百人為師，師帥皆中大夫。五百人為旅，旅帥皆下大夫。百人為卒，卒長皆上士。二十有五人為兩，兩司馬皆中士。五人為伍，伍皆有長（司馬法） 太平御覽 : 兵部二十九 : 軍制 - Chinese Text Project   伍：5人 両：25人（伍×5、これが戦車一両に付き従う兵卒の単位。両長は中士（最下級の貴族）） 卒：100人（両×4、卒長は上士） 旅：500人（卒×5、長である旅帥は下大夫） 師：2,500人（旅×5、師帥は中大夫） 軍：12,500（師×5、卿（大臣）が率いる）   天子六軍，諸侯大國三軍……次國二軍，小國一軍（周礼） これを天子は6つ、諸侯は国の規模に応じて三軍、二軍、一軍を備える――というのが基本らしい。だんだんめんどくさくなってきたから今日はここまで。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『キングダム』の登場人物ってほとんど架空でしょ？……そうでもなかった件。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/07/06/000703/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jul 2014 00:07:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/07/06/000703/</guid>
      <description>まぁ、主人公の李信なんかはやらかしたエピソードが有名だったので実在だっていうのは知っていたけれど、端役の将軍なんかはほとんど架空なんだろうなぁ、と思ってたらそうでも無くてびっくりした。
  とえば、李牧の合従軍にきたこいつら。どう考えても架空の人物だろうと思ったらそうでもなかった。まずは汗明。
&amp;gt; 汗明見春申君，候問三月，而後得見。談卒，春申君大說之。汗明欲復談，春申君曰：「僕已知先生，先生大息矣。」汗明憱焉曰：「明願有問君而恐固。不審君之聖，孰與堯也？」春申君曰：「先生過矣，臣何足以當堯？」汗明曰：「然則君料臣孰與舜？」春申君曰：「先生即舜也。」汗明曰：「不然，臣請為君終言之。君之賢實不如堯，臣之能不及舜。夫以賢舜事聖堯，三年而後乃相知也。今君一時而知臣，是君聖於堯而臣賢於舜也。」春申君曰：「善。」召門吏為汗先生著客籍，五日一見。汗明曰：「君亦聞驥乎？夫驥之齒至矣，服鹽車而上太行。蹄申膝折，尾湛胕潰，漉汁灑地，白汗交流，中阪遷延，負轅不能上。伯樂遭之，下車攀而哭之，解紵衣以冪之。驥於是俛而噴，仰而鳴，聲達於天，若出金石聲者，何也？彼見伯樂之知己也。今僕之不肖，阨於州部，堀穴窮巷，沈洿鄙俗之日久矣，君獨無意湔拔僕也，使得為君高鳴屈於梁乎？」 Zhan Guo Ce : 楚策 : 楚四 : 汗明見春申君 - Chinese Text Project  汗明 - Wikipedia にも載ってたから、これを知らなかったのは自分の勉強不足だ。ただ、この春申君と接見した汗明は武将ではなく、どっちかっというと説客の類で、武勇に優れていたという記述はない。たぶん、名前だけ拝借してきたのだろうと思う。次は、顔のちょっとキモい成恢。
&amp;gt; 楚王攻梁南，韓氏因圍薔。成恢為犀首謂韓王曰：「疾攻薔，楚師必進矣。魏不能支，交臂而聽楚，韓氏必危，故王不如釋薔。魏無韓患，必與楚戰，戰而不勝，大梁不能守，而又況存薔乎？若戰而勝，兵罷敝，大王之攻薔易矣。 Zhan Guo Ce : 魏策 : 魏二 : 楚王攻梁南 - Chinese Text Project &amp;gt; 韓氏逐向晉於周，周成恢為之謂魏王曰：「周必寬而反之，王何不為之先言，是王有向晉於周也。」魏曰：「諾。」成恢因為謂韓王曰：「逐向晉者韓也，而還之者魏也，豈如道韓反之哉！是魏有向晉於周，而韓王失之也。」韓王曰：「善。」亦因請復之。 Zhan Guo Ce : 韓策 : 韓三 : 韓氏逐向晉於周 - Chinese Text Project  スゴい、これも実在した。『戦国策』に2回ほど出てくる。年代の特定は、『魏策』に出てくる犀首が割と有名な人物なので余裕……と思ったら、Wikipedia には項目がなかった。別名の“公孫衍”で調べると、武王 (秦) - Wikipedia にちょっと載ってる。この武王は始皇帝の4代前の王で、『キングダム』の時代からはだいぶ離れている。というわけで、成恢も名前を借りただけということみたい。ちなみに、呉鳳明は見つからなかった。オルドはとりあえず漢字の表記がわからないことには調べられん。
### そのほかの主役級は？   from: キングダム LoliiShop ロリィショップ）
 羌カイ - Wikipedia 楊端和 - Wikipedia この二人はまさか実在するとは思ってなかった（ただ、女であるとは書いてない。たぶん、ち○こついてる）。残念ながら、河了貂は架空の人物みたい。そのほか、秦の六将はすべて実在（ただし、王騎についてはかなり脚色がある）。割りと史実から名前を拝借して、ストーリーを膨らましているみたいだ。  ### 二十万もいれば余裕ッス ちなみに、冒頭に述べた李信の“やらかし”エピソードってこんな感じ。 &amp;gt; 秦始皇既滅三晉，走燕王，而數破荊師。秦將李信者，年少壯勇，嘗以兵數千逐燕太子丹至於衍水中，卒破得丹，始皇以為賢勇。於是始皇問李信：「吾欲攻取荊，於將軍度用幾何人而足？」李信曰：「不過用二十萬人。」始皇問王翦，王翦曰：「非六十萬人不可。」始皇曰：「王將軍老矣，何怯也！李將軍果勢壯勇，其言是也。」遂使李信及蒙恬將二十萬南伐荊。王翦言不用，因謝病，歸老於頻陽。李信攻平與，蒙恬攻寢，大破荊軍。信又攻鄢郢，破之，於是引兵而西，與蒙恬會城父。荊人因隨之，三日三夜不頓舍，大破李信軍，入兩壁，殺七都尉，秦軍走。 史記 : 列傳 : 白起王翦列傳 - 中國哲學書電子化計劃  秦の始皇帝はすでに三晋（韓・魏・趙、この三国は春秋の晋から別れた）を滅ぼし、燕王を追いやり、荊（楚のことかな？）の軍をしばしば破っていた。秦の将軍・李信は年が若く血気盛んで、数千の兵をもって燕の太子・丹を捕えるという功績を立てており、始皇帝はこれを評価していた。そこで、始皇帝は李信に問うた。_「荊を攻め取りたいのだが、将軍なら兵がいくらいればイケるか？」　李信は答えた。「二十万もいれば余裕ッス」　始皇帝は（老練な）王翦にも同じことを聞いた。王翦は答えた。「六十万いないと無理です」　始皇帝は言った。「王翦も老いたものだなぁ、ビビりすぎ。それに引き換え李信の頼もしいことといったら！」　_始皇帝は李信と蒙恬に兵二十万を与えて荊を討伐させた。王翦は自分の意見が聞き入れられなかったので、不貞腐れて自領に引っ込んでしまった。李信は平輿の街を攻め、蒙恬は寝の街を攻め、ともに荊の軍を大破した。李信はその調子で鄢・郢（ともに楚の旧都）に攻め入り、これを破り、西へと兵を進め、蒙恬と城父の街で合流した。しかし、荊軍はこれを三日三晩宿もとらずにじっと追跡していたのだ。李信の軍は大敗し、敗走した。まぁ、このエピソードの主役は李信ではなく、このあと始皇帝に請われて出馬した王翦がいかにして保身に心を砕いたかというのがみそなのだけど……興味がある人は『史記』でも読もう！キングダム 1 (ヤングジャンプコミックス)作者: 原泰久出版社/メーカー: 集英社発売日: 2006/05/19メディア: コミック購入: 5人 クリック: 146回この商品を含むブログ (85件) を見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今日の名言：「ば～～～っかじゃねえの！？」</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/07/05/030732/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jul 2014 03:07:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/07/05/030732/</guid>
      <description>  日はメディア ペルシアの名将・ハルパゴス氏にお越しいただきました。よろしくおねがいします。「ば～～～っかじゃねえの！？」。さっそくですね。お手柔らかにお願いします。っつーか、来ていただいてなんですが、めんどくさいので勝手に進行させていただきます。
### メディアとスキュタイ人   つて、メディアという国があった。デイオケスという男が建てた国だったが1、プラオルテス、キュアサクレスと代を重ねるにつれ領域を広げ、とうとうハリュス川以東のアジアのほとんどを掌握するに至る2。残るめぼしい勢力はアッシリア人ぐらいなものだったが、それもキュアサクレスに首都ニネヴェを包囲され、城下の誓いを強いられるのも時間の問題だと思われていた。そこへ急襲したのが、スキュタイ（スキタイ）人。南ウクライナに住んでたキンメリア人という人たちを追い回しているうちに、うっかりメディアの支配地にまで足を踏み込んでしまったのだ。メディアは、このスキュタイ人に手も足も出なかった。メディアを従えたスキュタイ人はうっかり全アジアを席巻、うっかりエジプトにまで迫る勢いだったが、当時のエジプト王サンメディコスの贈り物攻撃とエクストリーム泣き落とし、ジャンピング土下座に屈服して兵を収めた。スキュタイによるアジアの支配は28年に及ぶ。このスキュタイ人のやりたい放題に終止符を打ったのは、ほかでもないキュアサクレスだった。彼は宴会にスキュタイ人を招いてはぶっ殺すという甚だ紳士的なやり方で、父祖伝来のメディアをスキュタイ人から取り戻した。ついでにバビロニアを除くすべてのアッシリア人を征服してしまう。波乱万丈の人生を送ったメディア王キュアサクレスは、スキュタイ支配の期間も含め、在位40年でその生涯を閉じた。
 ### メディア王アステュアゲスの夢   ディアを受け継いだのは、キュアサクレスの子アステュアゲス。彼はよく変な夢を見る体質だったらしい。たとえば――彼にはマンダネという娘がいた。あるとき、アステュアゲスはマンダネがおしっこを漏らす夢を見た。まぁ、それぐらいだったらよくあることかもしれない。しかし、さすがメディアを総べる王、アステュアゲスの夢はスケールがデカかった。マンダネの洩らしたおしっこは、首都エクタバナの街に溢れたのみならず、アジア全土に氾濫したのである。びっくりしたアステュアゲスは、夢占いにこれを語った。夢占いもさぞかしビックリ、内心_「この変態野郎！」_と思ったことだろう。この夢が頭から離れないアステュアゲスは、娘をメディア人の貴族には嫁がせず、カンビュセスという若者に嫁がせる。カンビュセスは大人しく、家柄も悪くない男だったが、ペルシア人だった。メディア人からしたら所詮「二級市民」である*3。ところが、マンダネがカンビュセスに嫁いだ最初の年、またもやメディア王アステュアゲスは夢にうなされる。今度はマンダネのま○こから一本のブドウの木が生え、その木がアジア全土を覆ってしまったのだ。マン……だけに（←黙ってろびっくりしたアステュアゲスは、夢占いにこれを語った。夢占いもさぞかし呆れ、内心_「どうしてこうなった……／(＾o＾)＼」_と思ったことだろう。もうどうでもよくなった夢占いは、とりあえず「あ、これ、お孫さんが全アジアを支配するってことじゃないですかね、おめでとうございます」と答えてみた。しかし、その意図はアステュアゲスの脳みそにちゃんと届かなかったらしい。アステュアゲスは孫に王位を奪われると勘違いしてしまった。アステュアゲスは懐妊中のマンダネをペルシアから呼び寄せ、厳重に監視させた。生まれた子どもは殺さなくてはならない。アステュアゲスはすっかりそんな妄執に捕らわれていた。生まれた子ども（♂）の“処分”は、有能な忠臣・ハルパゴスに託された。
 ### 困ったハルパゴス、羊飼いに責任を押し付ける ハルパゴスは王の命令を謹んで拝命したが、内心は従う気がなかった。というのも、アステュアゲスは高齢なのに男児がいない。となれば、アステュアゲスのあと王位を受け継ぐのは王女マンダネであろう。いかに先代の王の命令とはいえ、女王の息子に手をかけたとなればタダでは済むまい。後年、責めを負わされるのは目に見えている。しかし、王はどうやら本気のようだ。この赤子を殺さなければ、殺されるのはハルパゴスであろう。そこで有能なハルパゴスは一計を案じた。アステュアゲス王自身の部下に命令してやらせればいい。ハルパゴスはアステュアゲスの牛飼いの一人を呼び出してこう言った。_「おめえが殺れ」_牛飼いからしたらいい迷惑である。牛飼いは、赤子を抱いて悄然と家路についた。牛飼いには、明日にも子どもが生まれそうな妻がいる。牛飼いは、子どもが生まれるのを心待ちにしていた。なので、託された赤子を殺す気にはどうしてもなれなかった。しかし、そのとき、すでに牛飼いの妻は流産してしまっていたのだった。牛飼いから事情を聴いた彼女は、牛飼いに泣いてすがって赤子を見捨てないでほしいと頼んだ。我が子を死産した日に、よその赤子をもう一人殺すのか。この子は水子の生まれ変わりだ。大事に育てましょうよ。牛飼いはそれに同意し、自分の子の死骸を山に捨て、ハルパゴスの部下に検分させた。赤子の殺害を命じたことに後ろめたさを感じていたハルパゴスは、牛飼いの簡単なトリックにまんまと騙されてしまう。  ### 偉大な王・キュロス “牛飼いの子”はスクスクと成長した。誰にもその出生を知られずに。しかし、10歳になったとき、ひょんなことからその素性が明らかになってしまう。ある日、牛飼いの子は同じ年頃の子どもたちと遊んでいた。当時、子どもたちの間では“王様ゲーム”が流行っていたらしい。“王様ゲーム”といっても現代のような破廉恥なゲームではなく、一人の王を選んでみんながそれに従うという“おままごと”を少し本格的にした遊びであったらしい。牛飼いの子はこの“王様ゲーム”を、いうことを聞かない貴族の息子を鞭で打つという迫真の演技でみごと演じきる。鞭打たれた貴族の息子は、アステュアゲスに言いつけた。「王よ、あなたの牛飼いからこのような狼藉を受けました」　子どもの喧嘩まで仲裁しなければならないとは、王とは大変な役割だ。それでもアステュアゲスは牛飼いの子を呼びつけ、事情を聴いたのだから、割りと公平な王だったのかもしれない。牛飼いの子は胸を張ってこういった。「みんなはちゃんと僕の言いつけを守ったのに、こいつは守らなかった。みんなが僕が王に向いていると思い、僕を王に選んだのに」10歳にしては堂々としている牛飼いの子をみて、アステュアゲスは不審に思った。しかも、なんだか見覚えがある。自分や、娘のマンダネの面影があるような……。指折り数えれば、捨て子にした孫と年齢が一致するようにも思える。気が動転したアステュアゲスは、牛飼いを呼びつけ、問いただした。牛飼いは観念してすべてを洗いざらい白状してしまう。「王よ、彼はあなたの孫、キュロス様です」怒り狂った王は、しかしその怒りを面には表さず、ハルパゴスに言った。 &amp;gt; 「わしもあの子に加えた仕打ちについては痛く悩んでおったし、また娘からも恨まれて心安らかでなかった。幸い運よくかようなめでたい結末になったのであるから、お前の倅を、生きた帰ってきたあの子のところへよこしてやってはくれぬか。また子どもを救ってくだされた神に、命拾いのお礼にお祭りを務めたいと思うから、わしのところへ食事に来てくれ」――歴史 上 (岩波文庫 青 405-1)  こうして、ハルパゴスは自分の息子のステーキをアステュアゲスに食わされるハメになる。
 ### ハルパゴスの復讐 自分が食べたステーキが息子の肉と知っても眉ひとつ動かさず、「王のなされることにはどのようなことでも、私は満足でございます」と頭を下げ、残った肉をお土産にして屋敷へ持ち帰ったハルパゴスの心中はいかばかりであったろう。ハルパゴスは一層の忠義に励むことでアステュアゲスの信頼を勝ち得る一方で、重臣たちに入念な根回しを行い、徐々に味方を増やしていった。　_「あいつ、娘のおもらしとかま○この夢ばっかみてんぞ。終わってると思わへん？」　_そして、ウサギの腹に手紙を仕込んでキュロスに送り、反乱を唆す。_「あなたを赤子のときに殺そうとしたのはだれか、思い出せ！」_   ルパゴスはこの復讐の準備に、30年の歳月をかけたらしい45。キュロスの反乱を鎮圧するための総司令官に選ばれたハルパゴスは華麗にメディアを裏切り、アステュアゲスは（アケメネス朝）ペルシアの軍門に下ることになる。ちなみに、キュロスという男は大した度量の持ち主のようで、アステュアゲスには何も危害を加えず、死ぬまで自分のもとに置いたという*6。彼はペルシアを侵略したリュディアを返り討ちにして征服した時もリュディア王クロイソスを殺さず、参謀として使っている。
 ### ハルパゴスのその後 ハルパゴスは割と有能な男で、キュロスにもかなり重宝されたらしい。彼がヘロドトスの『歴史』に初登場するのは、リュディアの首都サルディス近郊でキュロスがリュディア王クロイソスと対峙した時のこと。キュロスはリュディアの騎馬部隊が精強なことに恐れを抱いていたが、ハルパゴスはラクダ騎兵を編成してこれに当たらせるという策を勧めた。馬はラクダの体臭を嫌う。この策は大当たりし、リュディアの騎馬部隊はキュロスのラクダ部隊と遭遇するや否や逃走してしまう。ちなみに、この策は後年、ローマや十字軍を相手にも採用され、戦果を挙げている。また、キュロスは初め、対イオニア（小アジアのエーゲ海沿岸部）戦線の司令官にマザレスという男を任命していたが、彼が病死するとハルパゴスを後任に指名。ハルパゴスは相手を街に追い詰め、城壁の前に土を盛って攻略する“盛り土”作戦でイオニアの諸都市を征服したという。ヒストリエ(1) (アフタヌーンKC)作者: 岩明均出版社/メーカー: 講談社発売日: 2004/10/22メディア: コミック購入: 11人 クリック: 136回この商品を含むブログ (285件) を見る歴史 上 (岩波文庫 青 405-1)作者: ヘロドトス,松平千秋出版社/メーカー: 岩波書店発売日: 1971/12/16メディア: 文庫購入: 3人 クリック: 199回この商品を含むブログ (23件) を見る *1:この過程がまたちょっと面白いのだけど、また別の話 *2:ハリス河畔の戦い。メディアがリュディア（リディア）へ攻め込んだが、偶然日食が起こり、ここを国境とすることで双方が合意し、兵を引いた *3:曰く、メディアの属国の王だという *4:自信はない。Wikipedia によるとキュロスの生年が紀元前600年頃、反乱は紀元前552年のできごとなので、キュロスが40歳から50歳ぐらいの頃の話。ハルパゴスはキュロスが10歳のころから30年は我慢していたことになる *5:アステュアゲスが長生きでよかったな！ *6:ヘロドトスによるとアステュアゲスの在位は35年。ハルパゴスへの仕打ちは、王位について間もないころの話だったのだろうか  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『同時代史』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/06/16/222209/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jun 2013 22:22:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/06/16/222209/</guid>
      <description>同時代史 (ちくま学芸文庫)作者: タキトゥス,Cornelius Tacitus,國原吉之助出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2012/03/07メディア: 文庫購入: 3人 クリック: 6回この商品を含むブログ (2件) を見る &amp;gt; 私が今から述べるのは、災禍に満ち、相克で悲惨な、擾乱で反目し合う、平和ですら血腥い時代の物語である。四人の元首（皇帝）が剣で命を絶たれ、三度内乱が起こり、それよりも多い外敵との戦い、そのいくつかは内乱と外戦を織り交ぜていた。  言わずと知れたタキトゥス（タキトゥス - Wikipedia）の著作。『アグリコラ』『年代記』などの著者でもあるが、一番有名なのはたぶん『ゲルマニア』。高校の世界史で習ったよね！本作は4巻（ほんとはもっとあるが散逸）から成り、それぞれ“剣で命を絶たれた”3代4人の皇帝と勝者ウェスパシアヌスにおよそ符合している。
 第一巻、西暦69年1月1日から3月まで。名将コルブロや哲学者セネカなどを死に追いやって国民の支持を失いつつあるネロ帝を見限り、ガリア・ルグドゥネンシス（フランス中部）総督ウィンデクスが、ヒスパニア・タッラコネンシス（だいたいスペイン）の総督の**ガルバ**を皇帝に推戴して反乱を起こす。ウィンデクスは高地ゲルマニア（ライン川上流）の総督ルフス鎮圧されるが、ガルバはルシタニア（ポルトガル）総督オトとともにローマ入りを果たし、帝位に登る。しかし、低地ゲルマニア（ライン川下流）の軍団がそれを不服とし、総督ウィッテリウスを皇帝に推戴。ガルバは若き**ピソ**を養子に迎え（共同皇帝）、体制を盤石にしてウィテッリウスと対抗しようと試みるも、今度は**オト**がそれを恨みに思い二人を殺害してしまう。 第二巻、同年3月から8月31日まで。**ウィテッリウス**がアルプスを越えてイタリアに侵入。皇帝オトはそれを迎撃せんとするが、ベドリアクムで敗北し、潔く自死する。ウィテッリウスはローマで皇帝になるが、今度は西方でユダエア（ユダヤ）戦役に従事していた**ウェスパシアヌス**が、シュリア（シリア）総督ムキアヌスに説き伏せられて反旗を翻す。 第三巻、同年9月から12月まで。ムキアヌスがローマへ進軍するも、途中、ダキアで異民族の侵入があり足止めを食う。しかし、マルクス・アントニウス・プリムスがドナウ防衛の軍団を率いて暴走、クレモナを焼き討ち、ベドリアクムでウィテッリウスを撃破、死に追い込む。アントニウスはそのままローマへ入城するが、この時ローマまで焼いてしまう。混乱に乗じて、ガリアがキウィリスのもと蜂起（のちの「ガリア帝国」）。 第四巻、西暦70年1月から秋まで。ムキアヌスがローマへ入城。アントニウスをお尻ぺんぺんする。ウェスパシアヌスも、帝国の食糧庫エジプトをしっかり押さえたあと、海路イタリアへ向かい、ローマを再建、皇帝になる。ウェスパシアヌスの長子ティトスもエルサレムを陥落させ、ユダヤ戦役を終わらせる（第五巻）。 古典といえば重厚長大、重々しくて長ったらしいというイメージが個人的にあるのだけど、この『同時代史』はスピード感があって、一気に読んでしまった。原文がいいのか、訳がいいのかはよくわからないけど、たぶん両方いいんだろう。ただ、文句がないわけでもない。というのも、たぶんローマ史をひととおり把握してないとわからないことが多すぎる。たとえば、さらりと「援軍」と訳されているが、これは Auxilia（アウクシリア - Wikipedia）のことで、要するに正規軍（legio）ではない、同盟市や友好部族が供出する補助軍団のことだ。これはローマ帝国のそのまえ、まだ共和制だった都市国家ローマが同盟市から援軍を得たことに由来していて、装備も編成も異なる。古代では金銭で協力するよりも、「血」で協力することがより名誉なこととされていた（今でもそうだとは言えるけど）。あとは、だいたいの地理。「ルグドゥヌム」がどこかパッとわからないようでは、少し辛い。首都および各地の軍団の関係も把握してないと、よくわからないことになる。大きく分けてローマ軍団はライン川（高地・低地）、ドナウ川、シリアを守っていて（細かく言えば、ブリタニアとアフリカにもいる）、それぞれ異民族から帝国を守っていた。おそらくそれぞれ自分たちを最強だと自負していたろうし、対抗意識もあったんじゃないかな。それが事態をややこしくさせる。もちろん後ろの方に詳細な註が付いているのだけど、いちいちページを行ったり来たりするのは骨が折れるだろう。ルビを援用したり、カッコ書きで補足を加えるといった工夫があればもっとよいのに、と思った。まぁ、いつもはあんまりそういうことを気にしないのだけど、普通の人にも薦めたい本だと思ったので少し気になった。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『十八史略』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/29/095805/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Jan 2013 09:58:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/29/095805/</guid>
      <description>十八史略 (講談社学術文庫)作者: 竹内弘行出版社/メーカー: 講談社発売日: 2008/10/10メディア: 文庫 クリック: 7回この商品を含むブログ (5件) を見る土曜日に本棚を整理していたら、真っ新なカバーがかけられた、手垢のついていない『十八史略』が出てきた。買ってはみたもの、そのまま放置していたらしい。ついつい手を止めてページを繰ると、これが面白い。夕方、友人と食事をする約束をしていたのだけれど、時間を忘れて読みふけってしまった。おかげで遅刻しました、ごめんなさい。『十八史略』は、史記から五代史に至るまでの正史・十七史に、著者・曾先之が生きた宋代の歴史を加えた“十八史”のダイジェスト版。講談社学術文庫の『十八史略』は、そこから重要な部分のみを抄録したものに過ぎず、とくに五胡十六国以降が薄くてちょっと物足りないけれど、序に設けられた“総説”は興味深く読めた。『十八史略』の歴史が丹念に調べられ、簡潔にまとめられている。僕と『十八史略』の出会いは、中学の頃に『小説十八史略』を読んだことだった。小説十八史略(一) (講談社文庫―中国歴史シリーズ)作者: 陳舜臣出版社/メーカー: 講談社発売日: 1992/01/08メディア: 文庫購入: 1人 クリック: 23回この商品を含むブログ (28件) を見るそれで漢文が好きになり、学校の図書館で原文と書き下し文を結構読んだものだった。かなり分厚い本で、自分以外誰も読んでいなかったのか、とてもきれいな本だったのを覚えている*1。そういう思い入れがあるので、本場中国では『十八史略』が子供向けの史書のツギハギで、四庫全書に納めるに値しない書物と評価されているのは少し悲しい。けれど、宋の滅亡を目の当たりにし、文天祥を初めとする知己の多くが非業の死を遂げてなお50年余り生きた曾先之にとって、それは不名誉なことではないのだと感じる。確かに“覚え歌”のようなものを冒頭につけたり、些末な考証よりも簡潔さ・面白さを優先したのは、真っ当な学者からすれば、学術的価値・文学的価値・資料的価値の観点で低く評価せざるを得ないだろう。でも、曾先之だって進士に及第した知識人なのでそんなのは承知の上だったはず。彼がやりたかったのはおそらく、新しい王朝の下、これまで連綿と受け継がれてきた“歴史”を次世代に伝え、育てることだった。子どもたちが過去の人の生き様を学び、そこから何かを得て、生きていくために役立ててほしい。だから、あのような書き方になった。そう思えば、「ちょっと端折り過ぎだなぁ」と思わせられるところにも、著者の温もりを感じられる。きっと足りない部分は、子ども相手に面白おかしく身振り手振り口八丁で伝えたのだろう。「……というのも、実はこんな事件もあって……」「実はこれには後日談があってだな…」そう思えば、昔読んだ時とはまた違う愉しさが感じられる。ちなみに、僕はやっぱり劉秀とか班超が好きだなぁ。あと今回読み直して気に入ったのは、虞詡かな。 &amp;gt; 鄧騭兄弟以詡異其議，因此不平，欲以吏法中傷詡。後朝歌賊甯季等數千人攻殺長吏，屯聚連年，州郡不能禁，乃以詡為朝歌長。故舊皆弔詡曰：「得朝歌何衰！」詡笑曰：「志不求易，事不避難，臣之職也。不遇槃根錯節，何以別利器乎？」 Hou Han Shu : 列傳 : 虞傅蓋臧列傳 - Chinese Text Project  外戚として国政を壟断してた鄧騭は、清廉潔白でなにかと煙たい虞詡をハメようと、朝歌の地へ派遣した。当時の朝歌は、野盗が猖獗して官軍が敗れ、地方長官ですら惨殺されるありさま。心ある人は皆それに同情したが、虞詡はそれに笑って答えて言う。_「槃根錯節あらずんば、何をもって利器を別たん？（絡み合った枝葉やどっしり根を張った切り株がなけりゃ、鋭い刃物も使いどころがないからね）」_後漢に活躍した、気骨のある清流官僚が結構好きなようだ。
*1:新釈漢文大系だったのかなぁ、自分で買うと全巻で100万ぐらいして少しビビる  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『贈与の文化史―16世紀フランスにおける』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/25/070238/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jan 2013 07:02:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/25/070238/</guid>
      <description>贈与の文化史―16世紀フランスにおける作者: ナタリー・Z.デーヴィス,Natalie Zemon Davis,宮下志朗出版社/メーカー: みすず書房発売日: 2007/07/11メディア: 単行本 クリック: 2回この商品を含むブログ (7件) を見る ### 目次  1. 贈与の精神 2. 贈与の観光と公共の時間 3. 贈与の観光と社会的意味 4. 贈ることと売ること 5. 失敗した贈与 6. 贈与、賄賂、そして国王たち 7. 贈与と神々 著者のナタリー・デーヴィスという人のことは知らなかった。アメリカの歴史学者で、16-17世紀のフランスとジェンダー論を専門としているという。この本を手に取ったのは単に“贈与”というタイトルが目についたからに過ぎなかったけど、いい本に巡り合えたと感じた。どちらかというと、本書は“贈与”のスタイルを類型化してまとめるのではなく、“贈与”のスタイルをまるでトランプを操る手品師のように、次から次へと巻き散らかしていく感じ。でも、なんとなく、そのつながりがあぶりだされてくる。  ### 社会的基礎としての“贈与” &amp;gt; 「今は贈与について新しくエキサイティングな勉強をしていますが、それは私有財産制が嫌になっているからよ」（あとがきより、1981年のインタビュー）  デーヴィスのこの言葉、なんとなく好きだ。個人的に私有財産制にとかく楯突くつもりはないけれど、“贈与”を離れて“交換”（つまりは“経済”）のみを論ずることはできないのではないかとは思っていた。嫌だから、なのではなく、もっと知りたい、ので勉強する。“交換”の基礎は、“贈与”にある。大規模な災害によって物流がマヒしたり、ハイパーインフレーションによって貨幣が機能しなくなったとき、立ち現われるのはやっぱり“交換”の記憶に引きずられた相互“贈与”――物々交換――だったり、対価をアテにしない協力――絆、“贈与”！――だったりする。また、純粋な“交換”が行われていると一般に信じられている分野でも、“贈与”に起因する慣習が根強く息づいていることが少なくない。取引関係一つとってみても、平等で公平、なんてことはほとんどない。互酬関係の強さと長さによって明確な差別があり、ピラミッド型の権力関係が築かれているのが普通だ。
 ### “贈与”から“交換”へ では、“贈与”とは何か。簡単に言えば、助け合いの仕組み、とでもなろうか。初対面のひとは恐ろしい*1。でも、徐々に打ち解けていければ大抵そうでないことは理解し合えるし、いざというときにはタヨリになる。贈る・受け取る・返礼するという互酬の三大義務は、人間関係を強固にし、公共的な空間を作り出し、“孤”でいる場合よりもヒトを自由にする。  「私は頼られるのは好きだが、あてにされるのは嫌いなんだ」 - だるろぐ アテにするということ。 - だるろぐ その一方で、“贈与”は人を縛る。 &amp;gt; 誠実さという定めでわたしをつなぐ結び目（贈与、義理、絆、しがらみ）は、社会的拘束（交換、契約）という結び目よりもはるかにきつくて、重苦しい。自分で自分を縛るよりも、公証人に縛られるほうが、よほど楽なのである。モンテーニュ  こうした新しい自由を求める気風ですら、“贈与”は封建的な道徳、宮廷における儀礼、教会の権威という形をとって縛り上げてきた。それがとうとう破れるのがちょうど14世紀から16世紀あたりで、宗教改革・市民革命・産業革命を経て、後戻りを許さない決定的なものとなる。ポランニーが指摘したように、「経済（交換）が社会（贈与）に埋め込まれているのではなく、社会（贈与）が経済（交換）に埋め込まれた」のが今の世界。「公証人に縛られた」、新しい自由の時代。
 四つの自由 - だるろぐ   ### “贈与”の探求 そんな世界から“贈与”関係を取り出すには、大まかに言って二つの方法がとられる。一つ目は、文化人類学的方法。経済的交換*2が発達していない、原始的な（ごめん、Politically Correct な単語考えるのめんどい）をターゲットにして、文明に汚されていない“贈与”を取り出す。二つ目は、歴史学的方法。資料を丹念に読んで篩にかけ、ひとびとの取引慣習に埋め込まれた“贈与”的な部分を見つけ出す。前者の方が純粋なものをより容易に得られるが、所詮、文明の主流から外れた枝をターゲットにしているので、あくまでも特殊な事例なのではないか、という疑いはぬぐいえない。一方、後者は精錬の難はあるものの、現代の主流文明に直結するモノが得られるという利点がある。本書がとる方法はもちろん後者だね。興味がある人は読んでほしい。とくに7章は個人的に興味深かった。ヴェーバーはたぶん、逆立ちしていたんだ。 *1:ホッブズの『リヴァイアサン』はそこから話が始まる *2:言い忘れたが、ここでいう“交換”はモノのやりとりではなく、経済的なやり取りを指している  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>プルタルコス『英雄伝 3』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/05/31/040430/</link>
      <pubDate>Thu, 31 May 2012 04:04:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/05/31/040430/</guid>
      <description>英雄伝３ (西洋古典叢書)作者: プルタルコス,柳沼重剛出版社/メーカー: 京都大学学術出版会発売日: 2011/04/15メディア: 単行本 クリック: 6回この商品を含むブログ (1件) を見る年末に買った3巻を、やっと読了した。全6巻の予定だそうなので、これで半分といったところ。「アレクサンドロスとカエサル」なんかの大物も残っているので楽しみだが、4巻以降は“刊行未定”*1。まぁ楽しみにしながら、のんびり待つことにしよう。次はリヴィウスあたりを読みたいが、ちょっとお高いのよね……まぁ、いつかあれは読まなきゃいけないので、買うけどさ*2。『モラリア』にも興味がわいたけど、とりあえずは積み読を処理しながら考えるとするか。この巻で一番好きな人物は、マルクス・カトー。興味深いのがピュロス（とニキアスのコンビ）（西洋版 「隴を得て蜀を望む」 - だるろぐ）。なんだかんだいって憎めないのがマリウスとスラ。伝記としてはピュロスとスラが面白かったかもしれない。 &amp;gt; 「スラの心の中に住んでいる狐とライオンを相手に戦ったのだが、その狐のほうにしてやられた」  というカルボの言葉は、マキャベリの『君主論』にも関係があるのだろうか。あと、読んでて一番吹いたのはスラの章のこの一節。。
&amp;gt; （同盟市戦争のとき、）ラウェルナのあたりに大きな地割れが生じて、そこから盛んに火が噴出し、炎が天を焦がした。占い師はそれを読んで「顔だちが並はずれたすぐれた人間が、ローマをこの混乱から解放するだろう」と言った。そこでスラは言った。「俺のことだな。」  顔だちが並はずれてるとは俺の金髪のことだし、勇気の点でも恥ずかしくないし、これほど見事で立派な手柄を挙げたのは優れているからである、と。スラの容貌については、伝記の冒頭を参照するとよい。吹いたお茶返せ。そんなこんな。相変わらずギリシャ人に対して配点が少ないのは、やはりちょっとなじみが薄いからだろう。プルタルコス本人が嫌な顔をしそうだ。そのプルタルコスだが、カイロネイア出身だったんだね（カイロネイアの戦い - Wikipedia などで有名）。スラが副官のガビニウスを遣わしてアルケラオスからカイロネイアを救ったとき、「わが街」と呼んでいたのが印象的だった。神託に関する自分の考えを述べるときなど、たまに説教くさい“生の声”が聞こえてくるのが本書の魅力の一つだけど、それとはまた違った親近感を感じた。あと、P.338 にスパルタの貨幣観に関する記述があったので、個人的なメモとしておく。
*1:http://www.kyoto-up.or.jp/jp/seiyokoten4.html *2:リヴィウスはマキャベリの『ディスコルシ』読むのには不可欠  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西洋版 「隴を得て蜀を望む」</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/05/23/073639/</link>
      <pubDate>Wed, 23 May 2012 07:36:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/05/23/073639/</guid>
      <description>   人苦不知足、既平隴、復望蜀、毎一發兵、頭鬚為白。『後漢書』岑彭伝  「望蜀」とは限りない欲望を戒める言葉だけど、西洋にも似たような故事があるらしい。エペイロスの王・ピュロスは、かのアレクサンドロス大王の再来と自他ともに認める戦術の天才だった1。ローマの圧迫に苦しむタレントゥム（現ターラント）の市民はその評判を聞き、ピュロスの支援を仰ぐことにした。ピュロスのほうもまんざらではない。当時、盟友の裏切りによってマケドニアの王の座を追われるなど、ギリシアではさほど（自分が自負するほどの）能力に見合った見返りを受けているわけではなかった。そこへ、戦術の評判を聞きつけて応援を請われるなど、自尊心をくすぐるではないか。蛮族どもを相手にちょっくら手堅く儲けるか、と思ったのか、アレクサンドロスが東へ征くなら俺は西へ征く、という気分だったのか。とにかく、ピュロスはその申し出を受けることにした。すると、ピュロスの家臣で弁舌に巧みな外交担当・キネアスが、王の寛いでいるときを狙って進み出て、彼を諌めた。「王よ、ローマ人は戦上手で、多くの勇猛な民を従えています。もし神の思し召しにより、私たちがこの者どもに勝つことができましたならばどうしましょう」「何をわかりきったことを。ローマに勝てば、蛮族にせよギリシア人にせよ、イタリアはもはや目ぼしい街はない。イタリアのすべてが俺のものになるだろう」「イタリアを手中に収めましたならば、次はどうしましょう」「すぐそばにシチリアがあるではないか。あれは豊かで人も多い島だが、奪うのは極めて容易だ。アガトクレスが世を去って以来、あそこでは町々を束ねる者がなく、扇動家どものやりたい放題になっている」「そうですね。では、シチリアを獲ったらこの征旅は終わりというわけですね」「なんの、キネアス。かのアガトクレスがすんでのところで掴みそこなったリビアだのカルタゴだのがあるではないか。すぐ手が届くところにあるのに、手をこまねいているだなんてもったいない。ここいらを攻め取ってしまえば、今我々に無礼な連中2でさえも、俺に屈服せざるを得まい」「もちろんです。かほどの勢力があれば、マケドニアを取り戻すのはもちろん、ギリシアの支配者にだってなれるでしょう。――では、私たちが世界の支配者になったら、王はどうなさいますか」「はっはっは！　そりゃ暇になるな！　だったらどこかに腰を落ち着けて、毎日宴会だな。今みたいにお互いいい気分で大いに話し合い、論じ合おうじゃないか」キネアスはそこでピュロスの言葉をさえぎってこういった。「その宴会ですが、今やるわけにはいきませんか。今でも十分暇じゃないですか。血を流し、大いなる苦労を重ね、危険を潜り抜け、他人に多くの不幸を与え、こっちも不幸になった末の暇でないと、宴は開けないのでしょうか」ピュロスはキネアスの言葉を退けてイタリアに上陸し、連戦連勝する。けれど、得るところは少なく（ピュロスの勝利 - Wikipedia）、その後も請われてシチリアなどを転戦。最後はアルゴスで命を落とした。英雄伝３ (西洋古典叢書)作者: プルタルコス,柳沼重剛出版社/メーカー: 京都大学学術出版会発売日: 2011/04/15メディア: 単行本 クリック: 6回この商品を含むブログ (1件) を見るピュロスの対の伝記がマリウスというのは、なかなかいいチョイスだと思う。
*1:ハンニバルも「一番はアレクサンドロス、二番はピュロス、三番目は俺。俺がもしお前（スキピオ）に勝っていたならば、一番目は俺だったけどな」と評価している *2:おそらくマケドニアを追い落とした連中を指している  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>