<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>iOS on だるやなぎ</title>
    <link>https://daruyanagi.net/tags/ios/</link>
    <description>Recent content in iOS on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Wed, 19 Sep 2018 02:16:44 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://daruyanagi.net/tags/ios/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>iOS 12 にアップデートしてみました</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2018/09/19/021644/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Sep 2018 02:16:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2018/09/19/021644/</guid>
      <description>昨日の朝3時ごろ、ちょっと仕事をしながらガチャガチャと iPad mini 4 をいじってると、iOS 12 が降ってきた。早速導入してみた。Apple、「iOS 12」を一般公開 ～パフォーマンスの大幅向上で古い端末でも快適に動作／通知の管理や拡張現実を強化。利用統計機能“スクリーンタイム”などの新機能も新機能うんぬんは他所でどうぞ。うちは自分が気が付いたことだけ。
### iPad mini 4 でアプリが機能しなくなった 再起動で解決。動作は早くなったらしいけど、体感はないかな……ま、遅くなってなけりゃ別に。  ### コントロール センターがでない？ iPad mini 4 でコントロール センターがでない。一瞬「廃止されたのか？」と思ったけど（そんな馬鹿な！　こんなダサい機能を Apple が廃止するわけがない！！）、iPhone の方は普通に出せる。理由は簡単で、自分が情弱なだけだった。  右上の方をスワイプしなきゃいけないんだな。前からこうだったっけ……最近、タイプミスは増えるわ、シソーラスを引く機会は増えるわ、老いを感じることが多くなってきた。  この謎のバーが以前からあったのかどうかも記憶が定かではないんだけど、もしかしたらコントロール センターのためのアフォーダンス（← だっけ？）なのかな？　いつもかならずあるわけじゃないみたいだけど、これからコントロール センターを使うときはここんところを引っ張るようにしてみる。    ### OneDrive の写真同期でフォルダー構造が変わった   iPhone の写真は OneDrive アプリでクラウドと同期しているのだろうけど、カメラロール フォルダーへフラットに展開されるのではなく、年月日でフォルダーわけされるようになった。一覧性は低下するけど、大量の写真がある場合のファイルブラウジングパフォーマンスは若干改善される。もっとも、この変更が iOS 12 によるものなのか、OneDrive のアップデートによるものなのかは知らない。たまたまタイミングがかぶっただけかもしれないが、手元にはもう iOS 11 端末がないので検証できない。  ### 気に入った新機能   利用統計機能 スクリーンタイム はかなり気に入った。1日で2時間も Twitter してたとか、マジでヤバい。   あと、目立たない形で配信っていう機能も気に入ったかな。おもに Kindle Unlimited の通知消すために使いたい（  ### watchOS 5 @daruyanagi pic.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>あのフリー素材「だるやなぎ」が iPhone でも！　知らないうちに「iMessage ステッカー」が公開</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2016/11/23/210803/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2016 21:08:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2016/11/23/210803/</guid>
      <description>  **さっきこんなメールがきて、部屋の隅で震えている。**いつの間にこんなプロジェクトが進んでいたんだ……orz（「いいよ」って言ったのをすっかり忘れていただけみたいだけど柳 英俊（だるやなぎ）Pronama LLCステッカー無料よかったら使ってあげてください。11月末までは無料らしいです！　あと、iMessage ってあんまり使ったことないんですけど、便利なの？　優しいお姉さんがいたら教えてくれるとうれしいです。使えた。便利……なのかな？ pic.twitter.com/xD2CSdw3Z4
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) November 23, 2016  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>手軽なのはいいけどノーガードなフリー WiFi “えひめFree Wi-Fi” をちょっとだけ安全に使う方法</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/12/22/130000/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Dec 2015 13:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/12/22/130000/</guid>
      <description>この記事は「愛媛・松山についての徒然 Advent Calendar 2015 - Adventar」の22日目の記事です。前日の記事は、ねこみみ隊長の「コンパクトシティ松山を地図でみて、城山に思いを馳せる。 – 愛媛・松山についての徒然 Advent Calendar 2015 21日め。 – ねこみみ隊長らしい。」でした。次の日の記事の担当は brightflavor - Adventar さんです (｀･ω･´)ゞ  
&amp;gt; 民間通信事業者等、愛媛大学、総務省、県内全市町及び県で組織する「愛媛県公衆無線LAN推進協議会」では、地元住民の方々や国内通信キャリアとの契約がない外国人観光客など、誰でも無料で利用できる公衆無線LANの普及を推進しています。 愛媛県庁／「えひめFree Wi-Fiプロジェクト」について  ボクのように、月初め早々にデータ通信量を使い切り、泣きながら低速回線を使っているような人間にありがたいのが、この“えひめFree Wi-Fi”です。松山市内でしか使ったことがないのですが、たしか伊予鉄（ちんちん電車）の中でも使えるんですよね。たまに繋がりにくいだの、不便だのという話も聞きますが、ないよりはある方が絶対いい。もし愛媛に旅行に来られたら、ぜひ“えひめFree Wi-Fi”のことを思い出し、活用していただければと思います。――さて、この“えひめFree Wi-Fi”ですが。基本的にパスワード不要で簡単に使えるのですが（初回利用時に Web サイトで規約に同意？　するみたいなステップは必要）、逆に言えばパスワードで守られていない（通信が暗号化されていない）ということでもあります。たとえるなら、ネットの世界をパンツ一枚で歩いているようなもので、いろんな意味で非常に危ない人です。そんなわけで“えひめFree Wi-Fi”には実はこんなアプリが用意されています。その名も「あんしんフリーWi-Fi」。iOS/Android 対応です。VPN を利用しているみたいですね。Ehime Secure WiFiTrend Micro IncorporatedUtilitiesFree今回は Android 版を試してみました（トレンドマイクロのリリースページからダウンロードできます。ストアから検索してもオッケー）。                使う上でとくに難しい操作はありません。インストールして起動するだけで、愛媛県が総力を挙げたにもかかわらず“ゆるキャラグランプリ”で2位に終わったマスコット“みきゃん”が通信を保護してくれます。  「ネットワークが監視されている可能性があります」という表示がでますが、たぶん問題ない。細かいことを言い出したら「そもそもトレンドマイクロが信頼できるのか」っていう話もあるのですが、そういうのを言い出したらキリがないですしね。有名どころだし、そこは信頼しましょう！なお、このアプリは実証試験中という位置付けで、2016年3月31日まで提供されるようです。パスワードもかかってないフリー WiFi を使うのはナーなんて思っている方は、ぜひ利用されてみてはいかがでしょうか。終わり。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kinoppy for iOS 1.5.0</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/09/21/041709/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Sep 2013 04:17:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/09/21/041709/</guid>
      <description>#entry-11696248318757975485 .hatena-fotolife { border: gray 1px solid; }
&amp;gt; ##### 2013-09-17 Ver.1.5.0  新刊通知機能の追加: 次のタイミングで通知が端末に届きます。
購入済み電子書籍の続刊が配信開始されたとき ほしいものリストに登録された紙の書籍が電子化されたとき
ストアの詳細検索で電子書籍のみ検索するオプションを追加 iOS7で発生する不具合の修正 EPUBレンダラの更新 ※注意事項 本アップデートにより端末の登録台数が増えることがございます。その際は、お手数ですが以下の操作を行って不要な端末の解除を行ってください。 （端末の解除方法） 設定 &amp;gt; ログイン/ログアウト &amp;gt; 端末リスト &amp;gt; 解除する端末をタップ
 Kinoppy for iPhone,iPad,Android,Windows,Mac｜紀伊國屋書店の電子書籍ビューア (iOS&amp;amp;amp;Android&amp;amp;amp;Windows,Mac)  ずっとほしかった機能なのでうれしい。やっぱ計算機でできることは計算機でしてほしいよねぇ。毎回手動で新刊チェックだなんてめんどくさい。まぁ、それはそれで新しい本との出会いの場でもあるのだけど。あと、Sony Reader の登録を解除したいのだけど、iOS からはエラーがでて解除できないのが困る。今度サポートにお願いするか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iOS 7 がきたのでいれてみた。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/09/19/045347/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Sep 2013 04:53:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/09/19/045347/</guid>
      <description>        #entry-11696248318757923517 .hatena-fotolife { border: gray 1px solid; }バッテリーが足りなくて失敗した！　ちゃんとケーブルを繋げてやり直し。
### セットアップ     しばらく放置したあとに見に行くと、アップデートが終わっていた。Windows Phone の時も少し思ったけど、白背景がちょっと眩しいな。        位置情報サービスのON/OFF、iCloud のパスワード入力、iMessage および FaceTime の設定を行う。キーボードが新しくなってるけど、古いアプリはむかしのままみたい。    パスコードを二回入力。今まで設定してなかのだけど（めんどくさいじゃん？）、これを機に追加しておいた。これでネコが勝手に Twitter で変態ポストをしたりするといった事故が防げるはず。    さいごにユーザー登録をして終わり。  ### チョビっと使ってみて思ったこと     割りと動作が重くて、スクリーンショットを撮影するときの効果音が遅れたり割れたりする。フォルダで一覧できるアプリアイコンが減って、スライダーがでるようになってしまった。ホーム画面のアイコンはフラットになり、縁がなくなった。そのせいか、心持ち大きくみえる。    画面上からのスワイプに加えて、画面下からのスワイプで色々パネルが出せるようになったけど、これは割りと便利だ。ただ、ちょっといろいろ突っ込みすぎかなと思わないでもない。このパネルはロック画面からでも呼び出せる。    そのロック画面はこんな感じに（ミュージックの再生時）。通知がある場合はアルバムアートが省略される。    カメラとアプリスイッチャーはかなり気に入った。カメラでは横スワイプでビデオやカメラといった撮影モードが切り替えられる。パノラマモードは使うかどうかしらんけど、まぁ、面白くはある。エフェクトも付けられるのな。アプリスイッチャーはなぜ初めからこうじゃなかったのかと小一時間問いつめたい。少し Windows Phone 風になった感じ。  ### まとめになっていないまとめ 割りと便利になったところもあるけれど、ちょっと重い。これだったら iPhone 5C より iPhone 5S 狙いたくなるかも。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iPad mini 買ったった</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/01/10/044809/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jan 2013 04:48:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/01/10/044809/</guid>
      <description>  Nexus 7 を購入、第4次計算機環境改善計画はこれにて終了。 - だるろぐ から2ヶ月もたたずして。Nexus 7 は「7インチタブレットがほしい！」と思ったのと、「価格・ハードウェアスペックで iOS 端末を圧倒している」と感じたので飛びついたのだけど、実際に使ってみると結構いけていない部分が少なくなかった。以下、そのイケていない部分を上げていくが、あくまでも個人的な感想であることはあらかじめご了承いただきたく。
### ハードウェア 値段が倍ぐらい違うので比べるのが間違っているのは重々承知の上で言うけれど、やっぱり iPad mini の方がもっていてうれしい。Nexus 7 だってけっして悪くないけど……この前、満充電なのになぜか復帰しなくなった(;´Д｀) #### 実質的な画面サイズ 解像度は、  Nexus 7：1280 * 800 iPad mini：1024 * 768 と、Nexus 7 に軍配が上がるのだけど、ホームボタンなどを配置したナビゲーションバー（高さ 48px ぐらい？）がソフトウェアで実現されているのでその分の画面領域を差し引くと、とても画面が狭く感じられる。 とくに横持ちにした場合はそれが顕著に感じられる。ボタンがスカスカなナビゲーションバーが横いっぱいに表示されるので。一方、iPad mini は液晶のサイズ自体が端末の大きさの割に大きい。フットプリントはほとんど変わらないのに、Nexus 7 の7インチに対して、iPad mini は7.9インチ。解像度も大事だけど、やっぱり液晶の大きさやでｄ。しかも、少し薄くて軽い。    スクリーンショットをならべると Nexus 7 のほうがいい気がするのだけど、  実際は iPad mini のほうがデカくて見やすい。あと、これは自分だけかもしれないが、16:10 より 4:3 のほうが本を楽しむには向いていると思う。映像なら 16:10、16:9 が適しているかもしれないが……7インチクラスだとやっぱりメインは本を楽しむのがメインかな。    これは今後リリースが増えるであろう Windows タブレットに対しても言っておきたいけれど、基本的にワイド画面を意識して横方向へのスクロールを基本としたデザインになっているので、ここまでの違和感は感じないかもしれない。  #### 画面の回転ロック   「タブレットはごろ寝で使ってこそ真価を発揮する」ごろ寝で使うと、体勢を微妙に変えるだけで画面の回転機構が働いてしまうことがある。それを抑止するために、“画面の回転ロック”は非常に重要。これがさくっと ON/OFF できないのは個人的に我慢できないな。Nexus 7 は画面の回転ロック機構がソフトウェアで実装されているうえ、アプリによっては全画面表示の際に“呼び出せなくなる”。たとえばマンガの場合、基本的に縦持ちで読むけれど、見開きページだけは横持ちで見たい。これができなくなるのは痛い。  iPad mini ならばこれがハードウェアボタンで切り替えられる（ただし、要設定。標準ではミュートに割り当てられている）。  #### 戻るボタン ただ、Nexus 7 にもよいところはあった。ひとつは［戻る］ボタンを備えること。Windows Phone で慣れた操作でもあるので、あるとうれしい。なんで Windows 8/RT にはないんだろう……デスクトップアプリを［戻る］に対応させるのが困難だからかなぁ。   ### ソフトウェア アプリの品質も iOS の方が総じて高い。デザインも Android アプリはちょっとモサモサしてるし、なんだか統一感に欠ける。 #### キーボード入力   「Google 日本語入力」を使ってみたけれど、タブレットには最適化されていないため、気に入らなかった。変換精度や語彙以前に、横持ちの場合にキーが狭すぎる。「ATOK」なら大丈夫という話も聞いたけれど、すでに Nexus 7 をあきらめる方向に気持ちが傾いていたので購入どころか試す気にもならなかった。  iOS の日本語入力はおバカだけど、正直なところ、それほどムカついたことはない。最近はユーザー辞書に単語を登録しやすくなったし（Windows にもこの機能は必須かと！）、むかしよりはずいぶん使い勝手がよくなったと思っている。   ### まとめ Windows タブレット頑張れ。iOS のホーム画面だったら、Metro デスクトップで勝てる！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iPhoneアプリ「はてなブログ」</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/12/17/201037/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Dec 2012 20:10:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/12/17/201037/</guid>
      <description>アプリをダウンロードしてiPod touchをもらおう！ iPhoneアプリ「はてなブログ」をリリースしました - はてなブログ開発ブログ らしいので早速少し試してみた。
### とりあえずログイン 　　　とりあえずログインは全く問題がなかった。ブログを新設したり、下書きの編集なんかもできるみたい。  ### 設定 初期状態では“見たまま編集モード”だけど、これだと書式のコントロールや画像のサイズ指定が難しいと思ったので、“はてな記法モード”へ変更しておいた。  ### 編集 これは“見たまま編集モード”のスクリーンショットだけど、結構使いやすそう。“はてな記法モード”でも編集補助のボタンはちゃんと効いた。デスクトップほどの編集効率は望めないものの、かなり使えそう。  ### その他の機能 　初回起動時にプッシュ通知の許可を求めるダイアログが出たのだけど、お知らせのプッシュ通知でもしてくれるのかな？*1　だったら個人的にはうれしいなぁ。とにかく、これでブログを書く頻度がさらにあがりそう。できたらタブレット対応版（iPad か Nexus 7）もほしいかも。Google マップと連携した位置情報の埋め込み、ほかのアプリとの連携*2なんかもサポートしていただけるとありがたし。サブブログを公開メモ用に使おう。あと、「iPod touch 欲しい！ id:hatenablog」  ### 追記 SNS 連携機能がないのね。ちょっと残念。 *1:違うかもしれない *2:ブラウザーで記事の引用→ブログに、など  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nexus 7 を購入、第4次計算機環境改善計画はこれにて終了。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/23/210344/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Nov 2012 21:03:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/23/210344/</guid>
      <description>人間は、自分が食べたものでできている。だから、食べる時はよくよく考えなくてはならない。たぶん、買い物だってそうだろう。人間は、モノを買って生きる。だから、どう生きたかは、何を買うかによってあらかた察しが付くものだ。というわけで。噂の Nexus 7 を買いました！　これで GW の自作 PC 作りから始まった第4次（ぐらい）計算機環境改善計画は終了です。あと2年ぐらいはこの布陣で戦えるかなぁ。
### 現在の布陣    旧計算機環境改善計画 現計算機環境改善計画   ホームサーバー Atom 機 Core 2 Duo 機   デスクトップ Core 2 Duo 機 Core i5 機（IvyBridge）   ノートパソコン Mac Book Pro VAIO Duo 11   タブレット 10インチ iPad 2、Samsung Series 7 Slate VAIO Duo 11   タブレット 7インチ - Nexus 7   携帯電話（au） IS12T IS12T → ?   携帯電話（SBM） iPhone 4 iPhone 5   モバイル回線 b-mobile ルーター iPhone 5（テザリング予定）  Atom 機は引退したものの、電源を入れればちゃんと動く状態なので、なにか余生を考えてあげたいです。Core 2 Duo 機は Windows Home Server 2011 を入れてホームサーバーへ転用しました。CPU ファンがうるさいので新しいのに付け替えようかと思ったのですが、試しにとってみたところ、そのまま普通に動いているのでそのまま放置。もう1年以上使ってますけど、安定して稼働しています。ボーナスもらったら HDD のスペアがほしいなぁ。そろそろ死ぬような気がする。あと、残念ながら Mac Book Pro は実家に（タダで）召し上げられてしまいました。「パソコン壊れちゃったんだけど、新しいのちょうだい。できればノートがいい」という電話一本で……。モバイル回線周りは結構悩みましたが、SBM の iPhone 5 で統一することにしました。これが吉とでるか凶とでるか……。イー・アクセスの買収で SBM のほうに未来を感じたのですけど、現状は au の方が格段に優れているみたい。電波の再割り当て議論も出るでしょうけれど、まぁ、そんな資本主義的ルールを破壊するようなマネは、いかな総務省でもすまい（できまい）、というのが個人的な予想ですねぇ。au の回線はとりあえず保持して、つぎに Windows Phone 端末を出すところに転用することになりそうです。  ### タブレットが、問題だ！ 悩んだのは、タブレットですね……寝る時に Hulu を観たり、便所で RSS チェックをしたり。Kinoppy で買ったマンガだってタブレットで読む。これからは、ますますタブレットとお付き合いする時間が長くなるのですよね。候補としては、・iPad 2 と Samsung Series 7 Slate を使い続ける ・新しい（笑）iPad ・iPad mini ・Nexus 7があげられるけど、VAIO Duo 11 を買った今、iPad/S7S のような大きめのタブレットをもつ意味はあまりなくなったと思う。となれば、下二つの7インチタブレットの争いになるのだけど……決め手はやっぱり_お値段_でした。価格/スペック比だけを比べれば、Nexus 7 の圧倒的な勝利だと思う。実際手に取ってみるとしょっぱい部分もあるけど。  ### こんどはどうしよう なかには「なんでこんなにいろいろもつんだ」という人もいるだろうけれど、そもそも道具には向き不向きがあるんだよ！　適当に俺的感覚でそれをまとめてみた。○：やる気になる △：やれないこともない ×：あんまやりたくない    デスクトップ ノートパソコン タブレット（10インチ） タブレット（7インチ） スマートフォン   アプリケーション開発 ○ △ × × ×   ブログを書く ○ △ × × ×   RSSを読む ○ ○ × × ×   マンガを読む × △ ○ ○ △   小説を読む × × △ ○ ○  Nexus 7 だと RSS を読む（＋はてぶつけたり）のは △ から ○ ぐらいになる感じなので*1、ハードウェアの問題だけではないんだなーとも思うけれど。ともあれ、ノートパソコンでちまちま開発したり、電車の中で少しだけ RSS を読む効率を上げるために高いスマフォアプリを買ったりというのは、なるべくやりたくないんだ。やることに見合ったデバイスを使いたい。とはいえ、デバイスを減らしたいのも確か。周りの状況も結構変わるし、時には計画をまとめて見直さねば。今回の計画では、ノートパソコンの比重がだいぶ下がった。「デスクトップをモバイルする」ためのものとしてのノートパソコンは、もうこれから買うことはないだろう。デスクトップというジャンル自体、ディスプレイ一体型や大型ノート PC に吸収されて行く傾向がある。僕みたいな人間はともかく、パソコンにパワーを求めるのはごく一部になっていくんだろうな。逆に、最近存在感を増しているのがタブレット。どこに行くにもタブレット。何をするにもタブレット。今のところ、タブレットは「スマートフォンでは小さすぎてめんどくさいこと」ができるように進化している感じだけど、そのうちノートパソコンを補完するような Windows 8 が目指すところもとりこんで行くはず*2。VAIO Duo 11 みたいなコンバーチブルノートはそういう意味で要注目だと思う。また、タブレットはスマートフォンから発展してきた Android/iOS と、デスクトップ側から迎え撃つ Windows/OS X との戦いの場としても面白い。ここら辺は CPU 陣営の戦いとも関連するし。まぁ、CPU の方は置いといて OS だけに話を絞ると、Microsoft は今ある武器でモバイル OS とガチンコバトルするしかない。一方、Apple はこれから OS Xで iOS も動くようにするのだと思うけど、どうやって融合させるのかが課題になりそう。あと、忘れそうになるけど Windows Phone。結構イケていると思うのに、なかなか“離陸”できない感じ。惜しいところだ……。    デスクトップ/ノート 10インチタブレット 7インチタブレット スマートフォン   Microsoft Windows 8 Windows 8/RT (Windows RT?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>