<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>プログラミング on だるやなぎ</title>
    <link>https://daruyanagi.net/tags/%E3%83%97%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%83%A9%E3%83%9F%E3%83%B3%E3%82%B0/</link>
    <description>Recent content in プログラミング on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 01 Jul 2016 18:18:03 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://daruyanagi.net/tags/%E3%83%97%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%83%A9%E3%83%9F%E3%83%B3%E3%82%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>文系のおっさんが主要なプログラミング言語8種をざっくり解説</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2016/07/01/181803/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jul 2016 18:18:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2016/07/01/181803/</guid>
      <description>*1経済学部だからプログラミングはまったくわかんないんだけど、なんか流行っているみたいなので。所詮うぇーぃな文系だから、内容の正しさは保証しないよ。っていうか、読んでる君らの方がよっぽど知ってるよな。
### C 宗教で言えば**ユダヤ教**。世界三大宗教のうちの二つの祖先にあたる。ついでにいうとその一つは C++ で、これはキリスト教に相当。もう一つは Java でこれはイスラム教に当たる。別にラマダーンとかハラールとかジハードとか関係ないけど。旧約聖書を読まずに十字を切っても構わないけど、読んだ方がより理解は深まるよね、みたいな位置付けの言語（アセンブラは死海文書か？）。組み込み機器にひっそり使われていることもある。神が細部に宿るようにね。ちなみに A 言語や B 言語、D 言語もある。E 言語がないのは“いい言語”と呼べるものは決して存在しえないことを表してのことだという。理系にしてはシャレがきいている。あと関係ないけど、ググラビリティが低いのなんとかならんかな。後発なのにそのあたりを考えなかった Go とかなに考えているのかさっぱりわからん（golang でいいのか）。  ### C++ “**オブジェクト指向**”というプログラミング言語で“モノ”（とくにボタンなんかの UI 部品を表すのにピッタリ）を表現するための技法が導入されたことにより、“バベルの塔”レベルの複雑なソフトウェアが記述できるようになった。**複雑怪奇な進化**を遂げており、そのうち神の怒りに触れて意思の疎通ができなくなる予定は未定。ちなみにおじさんは昔 BeOS という OS が好きだったのだけど、API が（当時はまだ）分かりやすいシンプルな C++ になってて感動した（コアは C 言語だったらしいけど）。 ```cpp // BeOS はクラス名がみんな B から始まる BButton* button = new BButton(); &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt; ### Java 初めて触ったときは「**いちいちクラス書くのだるい**」と思った。ただ、C/C++ のようにいちいちメモリ管理のことを考えなくてもよいのはいいところ。これは使わないメモリを片付けてくれる**ルンバ**のような機能（ガベージコレクション、通称ガベコレ）を言語が搭載しているから。ルンバの挙動を把握していれば、Java はもっとうまく扱えるようになる、らしい。ルンバのために床をきれいにするようになって、べつにルンバを使わなくても部屋が快適になるみたいなあれかな。また、中間言語へコンパイル＋仮想マシンで実行というスタイルをとっており、この仮想マシンで動作する言語がいっぱい量産されている。一時期 Java の進化が停滞していたみたいだから多少はね？　最近 C# の LINQ みたいなのが使えるようになったらしい。 &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt; ### C# かつて Delphi という神 IDE があった。IDE とは統合開発環境のことで、プログラマーが念じると、代わりにソースコードを書いてくれる。_「い……い……いんなんとかさん……」&amp;lt;br/&amp;gt; 「ほいほい、Integer な。書いといたで」_Delphi は古代ギリシャにおける託宣の地だから、とてもいいネーミングだと思う。IDE よ、我にあのメソッドの名前を授けたまえ……。ただし、この Delphi を使いこなすには **Object Pascal**（今は Delphi 言語というのかな？）というあまり使われていない言語&amp;lt;a href=&amp;quot;#f-f25caa22&amp;quot; name=&amp;quot;fn-f25caa22&amp;quot; title=&amp;quot;と言ったら石が飛んできそうだけど。Pascal そのものは偉大な言語だ&amp;quot;&amp;gt;*2&amp;lt;/a&amp;gt;を習得する必要があるうえ、Windows でまともにプログラミングをしようと思えば C 言語の API を Pascal に脳内変換しなければならないという大問題があった。ローマ人がわざわざギリシア語の言い回しを取り入れながらラテン語の本を書く感じやね。というわけで、「**Object Pascal を C 言語風に書けるように**」したのが C# 言語。生みの親（名前読めへん、へるすばーぐ？）がとても賢い人なので、年齢を重ねるにつれてとても使いやすい言語になっていった。_「with 文導入しないのはクソ」_とか失礼なことを言っていた昔の自分をぶん殴りたい。あと、昔は Java のマネだと言われたこともあったけど、今でも言ってるヒトはだいぶヤバいから敬して遠ざけた方がいい。 &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt; ### JavaScript Web ブラウザーで使えるので大人気だけど（最近はサーバーでも使えるぜ！）、**なんだかフニャフニャ**してて僕は苦手&amp;lt;a href=&amp;quot;#f-8356ab7d&amp;quot; name=&amp;quot;fn-8356ab7d&amp;quot; title=&amp;quot;フニャフニャっていうのは静的型付けじゃないときに感じるもにょもにょ感を表したもの&amp;quot;&amp;gt;*3&amp;lt;/a&amp;gt;。プロトタイプってのはちょっとわかった気がするけど、「この this はなに？」って聞かれても絶対間違う自信ある。でも、なんかいろいろ進化して使いやすくなってるみたいなので、いずれがんばって覚えたいな。TypeScript とかも使えるようになりたいよねー。CoffeeScript はよくわかんないな。いいらしいけど。なお、うっかり“Java”と略して呼ぶと、ドラム缶にぶち込まれたうえで大阪湾に沈められる。そもそも、そんなに似ていない。 &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt; ### Ruby これもフニャフニャしているけれど、使っていてなんか楽しい。謎の黒魔術を使うことが可能で、これを駆使したフレームワーク“**Ruby on Rails**”の大ヒットで一躍メジャーになった。今でも熱狂的なファンが多いような気がする。おっちゃんも昔少しだけやった。あと、Ruby の創造神は日本の出雲の方（おおざっぱ）におわす。神だから当然だね。 &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt; ### PHP **P**HP: **H**ypertext **P**reprocessor の名前の通り、HTML をごにょごにょするための言語。これを操る人をペチパーと呼ぶ。で、結局最初の P ってなんやねん。実質 WordPress のために存在する言語。あ、石を投げないで！　組み込み関数の名前のセンスがすごく悪いと思うのは僕だけかな？　なんちゃらすぺしゃるﾁｬｰ！ってやつ。 &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt; ### Python 世界的には Ruby よりも使われている言語。きっと“**おっぱい**”と響きが似ているからだと思う。ぱいぱい。自分は使ったことないけど、インデントでほげほげするのは知ってる。あと 2.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>