<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Surface 3 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/surface-3/</link>
    <description>Recent content in Surface 3 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 14 Jul 2017 01:42:33 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/surface-3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>あれからもう2年か～……Surface 3 の LTE 回線を解約してきました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/07/14/014233/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Jul 2017 01:42:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/07/14/014233/</guid>
      <description>urface 3 の LTE 回線（Y! モバイル）を解約してきました。丸2年使ったというわけですねー。時が経つのは速いわ。
### 歴代最高に思い入れのある端末これまで**初代 Surface**（Windows RT）：艦これ端末 → 確かなかじ先生の元へ旅立った気がする**初代 Surface Pro**（会社で購入してもらった）**Surface 2**（Windows RT）：艦これ端末 → 親父に売却**Surface 3**：艦これ端末 → Windows Insider Preview 検証（兼開発＆テスト用）端末**Surface Pro 3**：買ったものの五月蠅い＆熱いで出番は少なく、Windows Insider Preview 検証端末 → Surface 2 の後継として親父に売却を購入してきましたが、歴代の Surface のなかでもっとも活躍した、思い入れのある端末になりました。Surface 3 のよいところは、歴代モデルの中で一二を争う**携帯性**：どこでも艦これができる**ファンレス**：静かに艦これができる**モバイル回線**付きモデルがある：山奥でも艦これができるあたりですかね。一方、**少し非力**：Intel Atom なので。でも、艦これには十分だよ**充電トラブル**で苦労した：後述というのは弱点ですね。あと、個人的にはペン入力がまだ活かせていません。Windows 10 Creators Update になってようやくガシガシ使うようになりましたが……まだまだ修行が足りないかなって感じですね。### 電源トラブルSurface 3 で一番困った点は、電源トラブルでした。純正のアダプターとケーブルを挿しても充電が始まらなかったり、アダプターとケーブルを挿して“充電中”になったことを確認してから放置したのに、いつの間にか充電が止まって、挙句、完全に放電してしまっていたり、純正ケーブルで充電できなくなったのでサードパーティー製ケーブル（ミニB）を購入したら、充電できなかったり、抜けやすかったり。[Surface 3 を充電するときに気をつけたいこと - だるろぐ](http://blog.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface 3/Pro 3 のペンが動かなくなった → 解決</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/06/23/125845/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jun 2017 12:58:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/06/23/125845/</guid>
      <description>  urface 3 で使っていた Surface ペンが動かなくなった。正確にいうと、
書けなくなった末尾のボタンは動作し、クリックで Windows インク ワークスペースへアクセスしたりすることはできるみたいな感じ。一応ヘルプページを見ながらデバイスの再登録を試してみたけどダメ。Windows 10 を初期化してもダメ。Surface Pro 3 にペアリングしてみても、症状は変わらなかった。そのまま数日放置していたのだけど、ある日、なんとなく思いついて、Amazon から新しい単六乾電池を取り寄せて入れ替えてみた。Amazonベーシック アルカリ乾電池 単6形4個パック出版社/メーカー: AmazonBasicsメディア: ヘルスケア&amp;amp;ケア用品この商品を含むブログを見るこれが正解だったようで、また快適に書けるようになりました_＼(＾o＾)／_ ペン先もボタンも動かなかったら真っ先に疑ったと思うけれど、ボタンだけ普通に動作していたので盲点になっていた……Surface 3 を登場時に買った人はそろそろ電池が切れるころかもしれないので、試してみるといいかも。### 蛇足 ～サポートについてこんにちは。一度、ご利用のペンに該当するサポートページをご確認いただけますでしょうか。
ボタンが二つのペンの場合↓https://t.co/WCzhFmeALS
平らな面にボタンが一つのペンの場合↓https://t.co/5XoppbyHSd
&amp;mdash; Surface Japan (@SurfaceJP) June 20, 2017  witter で愚痴を言ったら公式アカウントに捕捉されたんだけど、案内されたページには自分と同じ症状について書かれていない。助けてくれるのはありがたいんだが、役に立たないことを案内されて、無駄な労力を強いられるぐらいなら、黙っていてくれた方がうれしい。「ダメでした」って返信しても「すみません」の一言もないし、中途半端なサポートで、かえって心証を害する。同時に何人も相手にしていて大変だというのは理解するけれど。あれやね、早くもっと賢い BOT みたいなのが普及しないかな。Microfost LUIS だっけ。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 10：LTE 対応端末で［Windows でこの接続を管理］オプションを有効化しておいた結果――／(^o^)＼</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/06/01/175821/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jun 2017 17:58:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/06/01/175821/</guid>
      <description>ぶん Windows 10 Creators Update からだと思うんだけど、携帯データネットワーク接続に［Windows でこの接続を管理］というオプションが追加されていた。
&amp;gt;携帯データネットワークを使用できるときに、PC がネットワークに自動的に接続するかどうかを指定します。携帯データネットワーク接続を使用するたびに手動で接続する場合には、チェック ボックスをオフにします。Windows によって自動的に接続を管理する場合は、このチェック ボックスをオンにしてください。オンにすると、別の種類のネットワークに接続していない場合に、自動的に携帯ネットワークに接続します。https://support.microsoft.com/ja-jp/help/10739/windows-10-cellular-settings   するに、こいつを有効化しておくと Wi-Fi が切れた時、勝手に LTE につないで接続を維持してくれるようなのだけど……
  らんうちに LTE 回線を使ってて、請求額がだいぶ上がった／(^o^)＼基本的に便利でありがたい機能なのだけど、使うときはちょっと注意が必要かなと思った。ちなみに Y! モバイルは 7 月で解約（Surface 3 を買って 2 年経つんだね！）するので、低速でいい（転送速度に天井があってもいい）からずっと繋がる感じのサービスがないかなーって探してる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新しい Surface が日本にもくるわけだけど……</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/29/165009/</link>
      <pubDate>Mon, 29 May 2017 16:50:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/29/165009/</guid>
      <description>*めっちゃほしい（迫真**Surface Studio は残念ながら完全に予算オーバーで買えない気がするのだけど、新しい Surface Pro は LTE 版（今秋でるらしい）を買う気満々で全裸待機中でござる。というわけで、今持ってる Surface 3/Surface Pro 3 と現行版の Surface Pro 4、そしてこれからでる Surface Pro の違いを、個人的に気になる点を中心にまとめてみた。
### 外寸・重量Surface Pro 3Surface Pro 4Surface Pro（2017）横292 mm約292.1 mm約 292 mm縦201.3 mm201.4 mm201 mm厚み9.1 mm8.4 mm8.5 mm重量800 g786 g（i5/i7）770 g（i5）外寸と重量はほぼ変わらない……ってことは、**“BRYDGE 12.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>いまさらながら Surface 3 のドックを買った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/10/185255/</link>
      <pubDate>Wed, 10 May 2017 18:52:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/10/185255/</guid>
      <description>  テンシャルでいえば歴代最高端末（タッチ、ペン、SIM 内蔵！）なのに、電源周りのトラブルから何度叩き割ろうかと思ったか知れない我が愛機・Surface 3 ちゃんですが、たまたま密林を徘徊していた時にドックが安くなっているのを発見して衝動買いしてしまいました。マイクロソフト Surface 3 ドッキング ステーション ブラック GJ3-00007出版社/メーカー: マイクロソフトメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るヨドバシによると“販売終了時の価格：￥25,570（税込）”だそうですが、今なら9,000円代で買えるようです。25,000 円なら絶対に買わないけど（ちなみに Surface 3 は最安モデルで定価 100,000 円ぐらいです。本体の 1/4 もするとか、頭おかしい）、10,000 円ならありかなー。
  い間店頭で不遇をかこっていたのか、外箱は少しくたびれていましたが、中身はぜんぜん大丈夫。ドックと電源ケーブルだけという、非常にシンプルなパッケージです。早速 USB ポートと HDMI ポートが刺さるよう、本体を左から右へスライドさせながらハメてみました。
  かなかいい感じ。充電もちゃんと行われていて、mini-USB なんかよりもよっぽど信頼感ある。ドックから外してもタスクトレイの電源アイコンがバッテリーモードにならないのは気になったけど、電源ボタンをプチプチすれば反映されるようになるので、そんなに問題ではない感じ。このドックを使うと、ポート類も充実します（今のところ活用してないけど）。
USB 3.0 ポート×2、USB 2.0 ポート×2ギガビット イーサネット ポート3.5 mm オーディオ入出力端子Mini DisplayPort ビデオ出力セキュリティ ロック スロットSurface ペン用の収納部（マグネット式）Surface ペンをマグネットでひっつけられるのが結構お気に入りです。あとは USB 切り替え機でも導入して、デスクトップとマウス＆キーボードを共有したいですね。これで“気が向いたときにペンでメモが取れる Twitter/Netflix/Amazon ビューワー機”が完成だ！（公開停止にした Abema アプリも入れたから予約視聴もできるぜ）あと、よく問題にされる角度が調節不能な件ですが、個人的にはとくに気にならないかな。ペンを使うには急傾斜すぎるけど、タッチ＆卓上ビューワーとしてはごく自然な角度だと思う。とりあえず、買ってよかったかなって感じ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface 3（LTE）＋ Windows 10 Anniversary Update で気に入ったところ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/08/11/092600/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Aug 2016 09:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/08/11/092600/</guid>
      <description>ージョン 1607 では、モバイル回線への接続が簡単になった。前まではわざわざネットワーク接続のページに行かなきゃいけなかったんだよね。Windows Insider は SIM スロットのない Surface Pro 3 でテストしていたので、こういう機能改善があったのは知らなかった。あとはやっぱ Windows Ink とアクション センターの改善かな。とくにウチは Twitter の通知が多いので、それでアクション センターが埋まってしまうことがなくなったのはうれしい</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface 3 がおニューになった件について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/07/01/072002/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jul 2016 07:20:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/07/01/072002/</guid>
      <description>（おもに艦これ端末として）愛用していた Surface 3 が突如、充電できなくなった。記録によると 4月13日 のことらしい。
 純正アダプタ―＆ケーブルなのに Surface 3 が充電できなくなる → いろいろヘルプ見て直す → 18％まで回復 → 艦これできるー(＾ω＾) → 知らん間に減ってて、出撃中にシャットダウン → ( ;∀;)— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2016年4月13日
 サポートサイト（）などを参照してあらゆる手を尽くしたが、いかんせん、充電ができないので対処の時間が限られている。純正の充電アダプターのほかに、サードパーティ製のUSB充電器も試してみたが、結果は芳しくない。同時に別の PC でチャットによるサポートを受けようと思ったが、そっちはエラーで動かなかったり、動いてもクローズしてたりで役に立たん。
 さっきまでオープンしてたのに……ふぁー pic.twitter.com/l6BcLZBHzp— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2016年4月13日
  Surface のサポートページ、APS .NET とか開発してる会社のプロダクトとは思えん出来だ— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2016年4月13日
 結局、電源を落とした状態だと少しずつ充電されるところまでは行ったものの、OS を起動してトラブルシューティングしていると減っていくという状況は変わらず、ついにうんともすんとも動かなくなった／(^o^)＼そんなわけで、ゴールデンウイーク前に急遽、Macbook を買う羽目になった。
### サポートに電話で、そのときに松山のエディオンでおっちゃん相手に愚痴ったところ、「ここに電話すればいいですよ！」と連絡先の紙をいただいたので、週が明けてから電話をかけてみた。するとこっちは案外すんなり通って、無償で交換してもらえることになった。ゴールデンウイークを挟むため、到着が遅くなってしまうかもしれないと言われたが、そっちはもう Macbook を確保してしのげるので問題ない。むしろ東京の実家に帰るため荷物を受け取れないので、ゆっくり発送してくれとお願いした。あと、OS が初期状態で Windows 10 になってしまうとも案内されたが、それも問題ない（買ったときは Windows 8.1 だった）。すべての付属品を外し、適当に梱包して、着払いでサポートセンターへ送り届けた。このとき注意したいのが、**メモリーカードや SIM カードも抜いておくこと**。とくに SIM カードはサポートのお姉さんに_「SIM カードも抜いてくださいね」_って言われなかったらそのままにして発送するところだった。あぶないあぶない。それにしてもサポートのお姉さんってみんな声がきれいな感じがする。応対も丁寧だったので、一連のトラブルで頂点に達していた Microsoft への怒りも霧散してしまった。### 到着  「発送は休み明けでいいですよー」といったにもかかわらず、モノ自体はその週のうちに届けられたみたい。月曜か火曜の夕方に発送したのに、対応早いな。まぁ、2週間ほど不在だったので受け取れなかったけれど……。後日 Microsoft から電話があり、ちゃんと届いたかどうか、機材に問題はないかどうか、サポートの応対はどうだったかという問い合わせがあったが、もちろん全部「サイコー」_と伝えておいた。サポートサイトがクソだから直しておいてほしいというのは言い忘れた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface 3 が充電できなくなったので、急遽古い“新しい Macbook”を買った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/06/12/231047/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jun 2016 23:10:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/06/12/231047/</guid>
      <description>ールデンウイークまであと一週間。あと何日か乗り切れば、お休みだ！　そんななか、うちの Surface 3 が静かに息を引き取った。死因はバッテリーの充電不能。最後の最後まで Microsoft のサポートページをみながら蘇生を試みたものの、ついぞバッテリー残量が回復することはなかった。というわけで、急遽新しいモバイル PC が必要になった。Surface Pro 3 はまだ健在なんだけど、Windows 10 Insider Preview（Fast リング）のマシンにしているから、日常利用にするには少し厳しい。ちょうどそのとき、2代目の“新しい Macbook”が突如 Apple Store で発売された。これもなにかの巡り合わせ。Mac 環境もあった方がいいし、これを買うことにした。そんなわけで、ゆるふわ.rb に参加するため大洲へ向かうついでに、松山のエディオンに寄ってみた。しかし――_在庫がなかった／(^o^)＼_もしかしたら海の向こう（つまり、広島とか岡山）にはあるかもしれないけれど、まだ四国には伝来していないらしい（ﾌｧｯｷｭｰ！けれど、店頭で1つ古い“新しい Macbook”を触ってると、これがなかなかいい感じ。初代と2代目との違いは CPU がアップデートされた程度らしいので、これでもいいかという気がしてくる。というわけで、値切り交渉。最終的には1割ちょっとぐらいマケてもらった。Apple 製品は値引きが難しいだろうに、ちょっと無理を言ってしまって申し訳ないが、こっちも旧モデルを定価で買うにはいかぬ。1割マケてもらって、ようやく価格.com の最安値よりも少し低い程度だしな……ここでは引けないのだよ。でも、量販店で買うのもたまにはいいものだと思った。「これのソフトカバーがほしい」といったザックリした注文にもこたえてくれるし、「Surface 3 が死んでもうたんやー」という話をしたらサポート窓口の電話番号などを懇切丁寧に教えてくれた。あと、帰りしなになぜかラーメンくれた。なかなか気に入ったので、贔屓にしようと思った。
  て、今回購入した古い“新しい Macbook”。ゆるふわ.rb の会場で、ウェルカムドリンクのあおさ汁を飲みながらさっそく開封してみた。なんといっても、筐体の質感がいいな。なんというか、大事にしたくなる感じ。Windows マシンってこういうのが欠けてるよな。キーボードは薄っぺらいが Surface の TypeCover に比べれば格段に打ちやすい。テキストの入力には十分かな。［F12］キーの隣に電源ボタンがあるのは**「Apple の設計者ってバカなのかな？」**と思ったけど。あと、ファンクションキーの間隔が等幅なのもちょっとイヤ。Windows 機（というか、Mac 以外）だと4つごとにグルーピングされてるから、だいたい感覚で目的のキーをプチれるが、MacBook だといちいち目でキーを探してしまう。まぁ、そのうち慣れるのかもしれないが。あと、Mac ユーザーって［Delete］キー*1要らないのかね？　割と頻繁に使うキーだと思うのだけど。
  Surface Pro 3 と比べてみたやで）OS X は久しぶりに使ったけれど*2、Spotlight を呼び出すキーボードショートカットだけ教えてもらったらなんとなく使えた。ファイルのリネームのやり方が Windows と異なるのとかは戸惑うけど、まぁ、大丈夫。あと、スクリーンショットを撮るキーバインド覚えにくいな。そういえば［Print Screen］キーないんだもんな。それにしても「Finder」が超使いにくいのには閉口させられた。使い方がよくわかってないだけかもしれんが、覚えるのもめんどくさいので、目的のフォルダーはターミナルから起動することにした。Windows の GUI はアプリからもモノからもコマンドが実行できるようになってる。たとえばディスクをフォーマットするときは、フォーマットツールを立ち上げてからディスクを選んでもいいし、ディスクのコンテキストメニューからでもいい。でも、Mac はツール → 処理 というパスしかないことが多いみたい。そのぶんコンテキストメニューがごちゃごちゃすることがなくていいんだけど、慣れないうちは不便に感じる（Windows のコンテキストメニューのカオスっぷりはアジア的だなと思う）。
  りあえず、みんながお刺身を切っている間に艦これを遊ぶ環境を整えたり、Rails をインストールしてみたりして遊んだ。Mac と Ruby って相性いいんだろうな、Rails 5 なんかコマンド一発で入るんだろうな、と思ってたのにそうじゃなかったのが意外だった。最初のハードルは Windows の方が低いんじゃないか？　まぁ、あとでいろいろ困るんだけどさ。家に帰ってから Bootcamp で Windows 8.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface 3 の充電ができなくなったので Windows 10 にしたら直った。あと、頑張って Markdown Pad 2 を動かせるようにした。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/21/134003/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Apr 2016 13:40:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/21/134003/</guid>
      <description>近 Surface 3（Windows 8.1）の調子が悪く、純正のアダプターとケーブルを使っているにもかかわらず、ときどき充電されなくなる。とはいえ、いつも充電されないわけではない。調子よく充電されているときもあるし、安心してそのまま放置しているとバッテリーレベルが下がって勝手にスリープしていたりする。しょうがないので、使わないときはなるべくスリープさせておくなどの回避策でしのいでいた。しかし、それでも充電されなくなった。このままだと永遠に目覚めなくなるかもしれないので、本格的な対策をとってみた。それでも全然ダメ。手順通り全部試したが、状況は改善されない。最後にはバッテリー関係のデバイスドライバーを抜いて再インストールするところまでやってみたのだけど、これもダメ。というか、やってるうちにバッテリーが尽きそうになった。しょうがないので、残りバッテリー 18％ の状態から Windows 10 へのアップデートを試みた。
  のまま少し放置していたのだけど、起動させてみるとバッテリーが 40％ ちょっとにまで回復していた。稼働中の充電も正常で、そのまま 100％まで充電できた。うまくいったみたい？　ハードウェアのトラブルではなさそうで、ちょっと安心した。さて、Windows 10 はそんなに嫌いじゃないのだが、個人的に一つ困っていたことがある。Markdown Pad 2 のプレビューがクラッシュするのだ。
  気に入りの Markdown エディターだったので、これはちょっと困る。そんなわけで Surface 3 だけは Windows 8.1 のままにしていたのだが、アップグレードしちゃったので本腰を入れて回避策を考えなくちゃいけない。
&amp;gt;LivePreview is not working - it displays an error message stating This view has crashed!This issue has been specifically observed in Windows 8. You may see an error message as shown here, and no HTML will be rendered when you type in the Markdown Editor pane.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface 3 の動作が遅くなる・音が割れる・TypeCover でキー入力とタッチバッド入力ができなくなる</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/09/27/191456/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Sep 2015 19:14:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/09/27/191456/</guid>
      <description>### 症状  br/&amp;gt;
Surface 3 の動作が遅くなる（「タスク マネージャー」や「リソース モニター」をみると“System”と“システムの割り込み”が異常に CPU を食っている）音が割れる急に TypeCover でキー入力とタッチバッド入力ができなくなる  スタート］ボタンのコンテキストメニュー（右クリックメニュー。このメニューには［Win］＋［X］キーでアクセスすることも可能）から「デバイス マネージャー」を開く。
  ると、「I2C HID デバイス」にビックリマークがついている。
### 解決  ンテキストメニューから「I2C HID デバイス」を削除して、Windows を**“完全に”**シャットダウンする。Windows を完全にシャットダウンするには“高速スタートアップ”を無効化すればよいが、このケースの場合は Windows の操作が困難だと思われるので、**ツー ボタン シャットダウン**をお勧めする。
&amp;gt; 手順 1: 画面の右端から内側にスワイプして、[設定] をタップまたはクリックします。次に [電源] をタップまたはクリックし、[シャットダウン] をタップまたはクリックして Surface をシャットダウンします。通常の手順で Surface をシャットダウンできない場合は、Surface の電源ボタンを 30 秒間押し続けます。 手順 2:Surface をシャットダウンした後、Surface の音量を上げるボタンと電源ボタンを同時に押し、そのまま 15 秒以上押し続けてから、両方のボタンを離します。 手順 3: 画面に Surface ロゴが短時間表示される場合がありますが、両方のボタンを少なくとも 15 秒間は押し続けてください。 手順 4: ボタンを離した後、10 秒間待ちます。 手順 5: 再度電源ボタンを押して離し、Surface の電源を入れます。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>