<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Surface 3 on だるやなぎ</title>
    <link>https://daruyanagi.net/tags/surface-3/</link>
    <description>Recent content in Surface 3 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 14 Jul 2017 01:42:33 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://daruyanagi.net/tags/surface-3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>あれからもう2年か～……Surface 3 の LTE 回線を解約してきました</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2017/07/14/014233/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Jul 2017 01:42:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2017/07/14/014233/</guid>
      <description>Surface 3 の LTE 回線（Y! モバイル）を解約してきました。丸2年使ったというわけですねー。時が経つのは速いわ。
### 歴代最高に思い入れのある端末 これまで  **初代 Surface**（Windows RT）：艦これ端末 → 確かなかじ先生の元へ旅立った気がする **初代 Surface Pro**（会社で購入してもらった） **Surface 2**（Windows RT）：艦これ端末 → 親父に売却 **Surface 3**：艦これ端末 → Windows Insider Preview 検証（兼開発＆テスト用）端末 **Surface Pro 3**：買ったものの五月蠅い＆熱いで出番は少なく、Windows Insider Preview 検証端末 → Surface 2 の後継として親父に売却 を購入してきましたが、歴代の Surface のなかでもっとも活躍した、思い入れのある端末になりました。Surface 3 のよいところは、  歴代モデルの中で一二を争う**携帯性**：どこでも艦これができる **ファンレス**：静かに艦これができる **モバイル回線**付きモデルがある：山奥でも艦これができる あたりですかね。一方、  **少し非力**：Intel Atom なので。でも、艦これには十分だよ **充電トラブル**で苦労した：後述 というのは弱点ですね。あと、個人的にはペン入力がまだ活かせていません。Windows 10 Creators Update になってようやくガシガシ使うようになりましたが……まだまだ修行が足りないかなって感じですね。  ### 電源トラブル Surface 3 で一番困った点は、電源トラブルでした。純正のアダプターとケーブルを挿しても充電が始まらなかったり、アダプターとケーブルを挿して“充電中”になったことを確認してから放置したのに、いつの間にか充電が止まって、挙句、完全に放電してしまっていたり、純正ケーブルで充電できなくなったのでサードパーティー製ケーブル（ミニB）を購入したら、充電できなかったり、抜けやすかったり。[Surface 3 を充電するときに気をつけたいこと - だるろぐ](http://blog.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface 3/Pro 3 のペンが動かなくなった → 解決</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2017/06/23/125845/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jun 2017 12:58:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2017/06/23/125845/</guid>
      <description>  Surface 3 で使っていた Surface ペンが動かなくなった。正確にいうと、
 書けなくなった 末尾のボタンは動作し、クリックで Windows インク ワークスペースへアクセスしたりすることはできる みたいな感じ。一応ヘルプページを見ながらデバイスの再登録を試してみたけどダメ。Windows 10 を初期化してもダメ。Surface Pro 3 にペアリングしてみても、症状は変わらなかった。そのまま数日放置していたのだけど、ある日、なんとなく思いついて、Amazon から新しい単六乾電池を取り寄せて入れ替えてみた。Amazonベーシック アルカリ乾電池 単6形4個パック出版社/メーカー: AmazonBasicsメディア: ヘルスケア&amp;amp;ケア用品この商品を含むブログを見るこれが正解だったようで、また快適に書けるようになりました_＼(＾o＾)／_ ペン先もボタンも動かなかったら真っ先に疑ったと思うけれど、ボタンだけ普通に動作していたので盲点になっていた……Surface 3 を登場時に買った人はそろそろ電池が切れるころかもしれないので、試してみるといいかも。 ### 蛇足 ～サポートについて こんにちは。一度、ご利用のペンに該当するサポートページをご確認いただけますでしょうか。
ボタンが二つのペンの場合↓https://t.co/WCzhFmeALS
平らな面にボタンが一つのペンの場合↓https://t.co/5XoppbyHSd
&amp;mdash; Surface Japan (@SurfaceJP) June 20, 2017  Twitter で愚痴を言ったら公式アカウントに捕捉されたんだけど、案内されたページには自分と同じ症状について書かれていない。助けてくれるのはありがたいんだが、役に立たないことを案内されて、無駄な労力を強いられるぐらいなら、黙っていてくれた方がうれしい。「ダメでした」って返信しても「すみません」の一言もないし、中途半端なサポートで、かえって心証を害する。同時に何人も相手にしていて大変だというのは理解するけれど。あれやね、早くもっと賢い BOT みたいなのが普及しないかな。Microfost LUIS だっけ。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 10：LTE 対応端末で［Windows でこの接続を管理］オプションを有効化しておいた結果――／(^o^)＼</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2017/06/01/175821/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jun 2017 17:58:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2017/06/01/175821/</guid>
      <description>たぶん Windows 10 Creators Update からだと思うんだけど、携帯データネットワーク接続に［Windows でこの接続を管理］というオプションが追加されていた。
&amp;gt; 携帯データネットワークを使用できるときに、PC がネットワークに自動的に接続するかどうかを指定します。携帯データネットワーク接続を使用するたびに手動で接続する場合には、チェック ボックスをオフにします。Windows によって自動的に接続を管理する場合は、このチェック ボックスをオンにしてください。オンにすると、別の種類のネットワークに接続していない場合に、自動的に携帯ネットワークに接続します。 https://support.microsoft.com/ja-jp/help/10739/windows-10-cellular-settings    要するに、こいつを有効化しておくと Wi-Fi が切れた時、勝手に LTE につないで接続を維持してくれるようなのだけど……  知らんうちに LTE 回線を使ってて、請求額がだいぶ上がった／(^o^)＼基本的に便利でありがたい機能なのだけど、使うときはちょっと注意が必要かなと思った。ちなみに Y! モバイルは 7 月で解約（Surface 3 を買って 2 年経つんだね！）するので、低速でいい（転送速度に天井があってもいい）からずっと繋がる感じのサービスがないかなーって探してる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新しい Surface が日本にもくるわけだけど……</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2017/05/29/165009/</link>
      <pubDate>Mon, 29 May 2017 16:50:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2017/05/29/165009/</guid>
      <description>めっちゃほしい（迫真Surface Studio は残念ながら完全に予算オーバーで買えない気がするのだけど、新しい Surface Pro は LTE 版（今秋でるらしい）を買う気満々で全裸待機中でござる。というわけで、今持ってる Surface 3/Surface Pro 3 と現行版の Surface Pro 4、そしてこれからでる Surface Pro の違いを、個人的に気になる点を中心にまとめてみた。
### 外寸・重量    Surface Pro 3 Surface Pro 4 Surface Pro（2017）   横 292 mm 約292.1 mm 約 292 mm   縦 201.3 mm 201.4 mm 201 mm   厚み 9.1 mm 8.4 mm 8.5 mm   重量 800 g 786 g（i5/i7） 770 g（i5）  外寸と重量はほぼ変わらない……ってことは、**“BRYDGE 12.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>いまさらながら Surface 3 のドックを買った</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2017/05/10/185255/</link>
      <pubDate>Wed, 10 May 2017 18:52:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2017/05/10/185255/</guid>
      <description>  ポテンシャルでいえば歴代最高端末（タッチ、ペン、SIM 内蔵！）なのに、電源周りのトラブルから何度叩き割ろうかと思ったか知れない我が愛機・Surface 3 ちゃんですが、たまたま密林を徘徊していた時にドックが安くなっているのを発見して衝動買いしてしまいました。マイクロソフト Surface 3 ドッキング ステーション ブラック GJ3-00007出版社/メーカー: マイクロソフトメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るヨドバシによると“販売終了時の価格：￥25,570（税込）”だそうですが、今なら9,000円代で買えるようです。25,000 円なら絶対に買わないけど（ちなみに Surface 3 は最安モデルで定価 100,000 円ぐらいです。本体の 1/4 もするとか、頭おかしい）、10,000 円ならありかなー。  長い間店頭で不遇をかこっていたのか、外箱は少しくたびれていましたが、中身はぜんぜん大丈夫。ドックと電源ケーブルだけという、非常にシンプルなパッケージです。早速 USB ポートと HDMI ポートが刺さるよう、本体を左から右へスライドさせながらハメてみました。  なかなかいい感じ。充電もちゃんと行われていて、mini-USB なんかよりもよっぽど信頼感ある。ドックから外してもタスクトレイの電源アイコンがバッテリーモードにならないのは気になったけど、電源ボタンをプチプチすれば反映されるようになるので、そんなに問題ではない感じ。このドックを使うと、ポート類も充実します（今のところ活用してないけど）。
 USB 3.0 ポート×2、USB 2.0 ポート×2 ギガビット イーサネット ポート 3.5 mm オーディオ入出力端子 Mini DisplayPort ビデオ出力 セキュリティ ロック スロット Surface ペン用の収納部（マグネット式） Surface ペンをマグネットでひっつけられるのが結構お気に入りです。あとは USB 切り替え機でも導入して、デスクトップとマウス＆キーボードを共有したいですね。これで“気が向いたときにペンでメモが取れる Twitter/Netflix/Amazon ビューワー機”が完成だ！（公開停止にした Abema アプリも入れたから予約視聴もできるぜ）あと、よく問題にされる角度が調節不能な件ですが、個人的にはとくに気にならないかな。ペンを使うには急傾斜すぎるけど、タッチ＆卓上ビューワーとしてはごく自然な角度だと思う。とりあえず、買ってよかったかなって感じ。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface 3（LTE）＋ Windows 10 Anniversary Update で気に入ったところ</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2016/08/11/092600/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Aug 2016 09:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2016/08/11/092600/</guid>
      <description>バージョン 1607 では、モバイル回線への接続が簡単になった。前まではわざわざネットワーク接続のページに行かなきゃいけなかったんだよね。Windows Insider は SIM スロットのない Surface Pro 3 でテストしていたので、こういう機能改善があったのは知らなかった。あとはやっぱ Windows Ink とアクション センターの改善かな。とくにウチは Twitter の通知が多いので、それでアクション センターが埋まってしまうことがなくなったのはうれしい</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface 3 がおニューになった件について</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2016/07/01/072002/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jul 2016 07:20:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2016/07/01/072002/</guid>
      <description>（おもに艦これ端末として）愛用していた Surface 3 が突如、充電できなくなった。記録によると 4月13日 のことらしい。&amp;gt;純正アダプタ―＆ケーブルなのに Surface 3 が充電できなくなる → いろいろヘルプ見て直す → 18％まで回復 → 艦これできるー(＾ω＾) → 知らん間に減ってて、出撃中にシャットダウン → ( ;∀;)— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2016年4月13日サポートサイト（）などを参照してあらゆる手を尽くしたが、いかんせん、充電ができないので対処の時間が限られている。純正の充電アダプターのほかに、サードパーティ製のUSB充電器も試してみたが、結果は芳しくない。同時に別の PC でチャットによるサポートを受けようと思ったが、そっちはエラーで動かなかったり、動いてもクローズしてたりで役に立たん。&amp;gt;さっきまでオープンしてたのに……ふぁー pic.twitter.com/l6BcLZBHzp— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2016年4月13日&amp;gt;Surface のサポートページ、APS .NET とか開発してる会社のプロダクトとは思えん出来だ— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2016年4月13日結局、電源を落とした状態だと少しずつ充電されるところまでは行ったものの、OS を起動してトラブルシューティングしていると減っていくという状況は変わらず、ついにうんともすんとも動かなくなった／(^o^)＼そんなわけで、ゴールデンウイーク前に急遽、Macbook を買う羽目になった。
### サポートに電話 で、そのときに松山のエディオンでおっちゃん相手に愚痴ったところ、「ここに電話すればいいですよ！」と連絡先の紙をいただいたので、週が明けてから電話をかけてみた。するとこっちは案外すんなり通って、無償で交換してもらえることになった。ゴールデンウイークを挟むため、到着が遅くなってしまうかもしれないと言われたが、そっちはもう Macbook を確保してしのげるので問題ない。むしろ東京の実家に帰るため荷物を受け取れないので、ゆっくり発送してくれとお願いした。あと、OS が初期状態で Windows 10 になってしまうとも案内されたが、それも問題ない（買ったときは Windows 8.1 だった）。すべての付属品を外し、適当に梱包して、着払いでサポートセンターへ送り届けた。このとき注意したいのが、**メモリーカードや SIM カードも抜いておくこと**。とくに SIM カードはサポートのお姉さんに_「SIM カードも抜いてくださいね」_って言われなかったらそのままにして発送するところだった。あぶないあぶない。それにしてもサポートのお姉さんってみんな声がきれいな感じがする。応対も丁寧だったので、一連のトラブルで頂点に達していた Microsoft への怒りも霧散してしまった。  ### 到着   _「発送は休み明けでいいですよー」_といったにもかかわらず、モノ自体はその週のうちに届けられたみたい。月曜か火曜の夕方に発送したのに、対応早いな。まぁ、2週間ほど不在だったので受け取れなかったけれど……。後日 Microsoft から電話があり、ちゃんと届いたかどうか、機材に問題はないかどうか、サポートの応対はどうだったかという問い合わせがあったが、もちろん全部_「サイコー」_と伝えておいた。サポートサイトがクソだから直しておいてほしいというのは言い忘れた。  ### 懺悔 あと、ここで一つ懺悔しておかなければならないことがある。Surface 3 の交換は本体のみで、USB充電アダプターとケーブルは対象外だったのだが、後日の検証でこちらの方に問題があったことが明らかになった。ちょっとめんどくさいけど正確に言うと、  Surface 3＋純正 USB ケーブル＋純正 USB 充電器 → 充電できない Surface 3＋純正 USB ケーブル＋サードパーティー製 USB 充電器 → 充電できない ここまでは検証していたのだけど、  Surface 3＋サードパーティー製 USB ケーブル＋純正 USB 充電器 → 充電できない  これを検証していなかったのだ。つまり、**ケーブル（とUSB 充電器）が死んでいただけ**で、本体は問題なかったかもしれない（あったかもしれないけど）。てっきりケーブルは大丈夫だろうと思っていたのと、市販ケーブルでは充電できないケースがあるとわかっていたため、純正ケーブルを使った検証に固執してしまったのが敗因だが、Microsoft には無駄な出費を強いてしまったかもしれない。**ごめんなさい**。さすがに充電器＋ケーブルの交換までリクエストする気にはなれないので、現在はサードパーティー製のケーブル＋充電器で使っているのだけど、2カ月経過時点で全く問題ないことを最後に申し添えておきたい。先代で悩まされたフリープからの復帰に失敗する問題も、この個体では発生していない。  ### 追記 買ったばっかりの Macbook を差し置いてお布団でもトイレでも大活躍なのに、生産終了か！　ちょっとパワーは足りないけれど、ちょうどいいバランスだったのになぁ。壊さないように使わないとな……。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface 3 が充電できなくなったので、急遽古い“新しい Macbook”を買った</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2016/06/12/231047/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jun 2016 23:10:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2016/06/12/231047/</guid>
      <description>ゴールデンウイークまであと一週間。あと何日か乗り切れば、お休みだ！　そんななか、うちの Surface 3 が静かに息を引き取った。死因はバッテリーの充電不能。最後の最後まで Microsoft のサポートページをみながら蘇生を試みたものの、ついぞバッテリー残量が回復することはなかった。というわけで、急遽新しいモバイル PC が必要になった。Surface Pro 3 はまだ健在なんだけど、Windows 10 Insider Preview（Fast リング）のマシンにしているから、日常利用にするには少し厳しい。ちょうどそのとき、2代目の“新しい Macbook”が突如 Apple Store で発売された。これもなにかの巡り合わせ。Mac 環境もあった方がいいし、これを買うことにした。そんなわけで、ゆるふわ.rb に参加するため大洲へ向かうついでに、松山のエディオンに寄ってみた。しかし――_在庫がなかった／(^o^)＼_もしかしたら海の向こう（つまり、広島とか岡山）にはあるかもしれないけれど、まだ四国には伝来していないらしい（ﾌｧｯｷｭｰ！けれど、店頭で1つ古い“新しい Macbook”を触ってると、これがなかなかいい感じ。初代と2代目との違いは CPU がアップデートされた程度らしいので、これでもいいかという気がしてくる。というわけで、値切り交渉。最終的には1割ちょっとぐらいマケてもらった。Apple 製品は値引きが難しいだろうに、ちょっと無理を言ってしまって申し訳ないが、こっちも旧モデルを定価で買うにはいかぬ。1割マケてもらって、ようやく価格.com の最安値よりも少し低い程度だしな……ここでは引けないのだよ。でも、量販店で買うのもたまにはいいものだと思った。「これのソフトカバーがほしい」といったザックリした注文にもこたえてくれるし、「Surface 3 が死んでもうたんやー」という話をしたらサポート窓口の電話番号などを懇切丁寧に教えてくれた。あと、帰りしなになぜかラーメンくれた。なかなか気に入ったので、贔屓にしようと思った。  さて、今回購入した古い“新しい Macbook”。ゆるふわ.rb の会場で、ウェルカムドリンクのあおさ汁を飲みながらさっそく開封してみた。なんといっても、筐体の質感がいいな。なんというか、大事にしたくなる感じ。Windows マシンってこういうのが欠けてるよな。キーボードは薄っぺらいが Surface の TypeCover に比べれば格段に打ちやすい。テキストの入力には十分かな。［F12］キーの隣に電源ボタンがあるのは**「Apple の設計者ってバカなのかな？」**と思ったけど。あと、ファンクションキーの間隔が等幅なのもちょっとイヤ。Windows 機（というか、Mac 以外）だと4つごとにグルーピングされてるから、だいたい感覚で目的のキーをプチれるが、MacBook だといちいち目でキーを探してしまう。まぁ、そのうち慣れるのかもしれないが。あと、Mac ユーザーって［Delete］キー*1要らないのかね？　割と頻繁に使うキーだと思うのだけど。  （Surface Pro 3 と比べてみたやで）OS X は久しぶりに使ったけれど*2、Spotlight を呼び出すキーボードショートカットだけ教えてもらったらなんとなく使えた。ファイルのリネームのやり方が Windows と異なるのとかは戸惑うけど、まぁ、大丈夫。あと、スクリーンショットを撮るキーバインド覚えにくいな。そういえば［Print Screen］キーないんだもんな。それにしても「Finder」が超使いにくいのには閉口させられた。使い方がよくわかってないだけかもしれんが、覚えるのもめんどくさいので、目的のフォルダーはターミナルから起動することにした。Windows の GUI はアプリからもモノからもコマンドが実行できるようになってる。たとえばディスクをフォーマットするときは、フォーマットツールを立ち上げてからディスクを選んでもいいし、ディスクのコンテキストメニューからでもいい。でも、Mac はツール → 処理 というパスしかないことが多いみたい。そのぶんコンテキストメニューがごちゃごちゃすることがなくていいんだけど、慣れないうちは不便に感じる（Windows のコンテキストメニューのカオスっぷりはアジア的だなと思う）。  とりあえず、みんながお刺身を切っている間に艦これを遊ぶ環境を整えたり、Rails をインストールしてみたりして遊んだ。Mac と Ruby って相性いいんだろうな、Rails 5 なんかコマンド一発で入るんだろうな、と思ってたのにそうじゃなかったのが意外だった。最初のハードルは Windows の方が低いんじゃないか？　まぁ、あとでいろいろ困るんだけどさ。家に帰ってから Bootcamp で Windows 8.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface 3 の充電ができなくなったので Windows 10 にしたら直った。あと、頑張って Markdown Pad 2 を動かせるようにした。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2016/04/21/134003/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Apr 2016 13:40:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2016/04/21/134003/</guid>
      <description>最近 Surface 3（Windows 8.1）の調子が悪く、純正のアダプターとケーブルを使っているにもかかわらず、ときどき充電されなくなる。とはいえ、いつも充電されないわけではない。調子よく充電されているときもあるし、安心してそのまま放置しているとバッテリーレベルが下がって勝手にスリープしていたりする。しょうがないので、使わないときはなるべくスリープさせておくなどの回避策でしのいでいた。しかし、それでも充電されなくなった。このままだと永遠に目覚めなくなるかもしれないので、本格的な対策をとってみた。それでも全然ダメ。手順通り全部試したが、状況は改善されない。最後にはバッテリー関係のデバイスドライバーを抜いて再インストールするところまでやってみたのだけど、これもダメ。というか、やってるうちにバッテリーが尽きそうになった。しょうがないので、残りバッテリー 18％ の状態から Windows 10 へのアップデートを試みた。  そのまま少し放置していたのだけど、起動させてみるとバッテリーが 40％ ちょっとにまで回復していた。稼働中の充電も正常で、そのまま 100％まで充電できた。うまくいったみたい？　ハードウェアのトラブルではなさそうで、ちょっと安心した。さて、Windows 10 はそんなに嫌いじゃないのだが、個人的に一つ困っていたことがある。Markdown Pad 2 のプレビューがクラッシュするのだ。  お気に入りの Markdown エディターだったので、これはちょっと困る。そんなわけで Surface 3 だけは Windows 8.1 のままにしていたのだが、アップグレードしちゃったので本腰を入れて回避策を考えなくちゃいけない。
&amp;gt; LivePreview is not working - it displays an error message stating This view has crashed!This issue has been specifically observed in Windows 8. You may see an error message as shown here, and no HTML will be rendered when you type in the Markdown Editor pane.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface 3 の動作が遅くなる・音が割れる・TypeCover でキー入力とタッチバッド入力ができなくなる</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/09/27/191456/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Sep 2015 19:14:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/09/27/191456/</guid>
      <description>### 症状     Surface 3 の動作が遅くなる（「タスク マネージャー」や「リソース モニター」をみると“System”と“システムの割り込み”が異常に CPU を食っている） 音が割れる 急に TypeCover でキー入力とタッチバッド入力ができなくなる   ［スタート］ボタンのコンテキストメニュー（右クリックメニュー。このメニューには［Win］＋［X］キーでアクセスすることも可能）から「デバイス マネージャー」を開く。  すると、「I2C HID デバイス」にビックリマークがついている。  ### 解決   コンテキストメニューから「I2C HID デバイス」を削除して、Windows を**“完全に”**シャットダウンする。Windows を完全にシャットダウンするには“高速スタートアップ”を無効化すればよいが、このケースの場合は Windows の操作が困難だと思われるので、**ツー ボタン シャットダウン**をお勧めする。 &amp;gt;  手順 1: 画面の右端から内側にスワイプして、[設定] をタップまたはクリックします。次に [電源] をタップまたはクリックし、[シャットダウン] をタップまたはクリックして Surface をシャットダウンします。通常の手順で Surface をシャットダウンできない場合は、Surface の電源ボタンを 30 秒間押し続けます。 手順 2:Surface をシャットダウンした後、Surface の音量を上げるボタンと電源ボタンを同時に押し、そのまま 15 秒以上押し続けてから、両方のボタンを離します。 手順 3: 画面に Surface ロゴが短時間表示される場合がありますが、両方のボタンを少なくとも 15 秒間は押し続けてください。 手順 4: ボタンを離した後、10 秒間待ちます。 手順 5: 再度電源ボタンを押して離し、Surface の電源を入れます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface 3 を充電するときに気をつけたいこと</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/09/27/115242/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Sep 2015 11:52:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/09/27/115242/</guid>
      <description>_Surface 3 を充電していたつもりなのに、いざ使おうと思うとバッテリーがカラッポだった／(＾o＾)＼_ということは稀によくある。Surface 3 の純正アダプターは 2.5A。iPad 対応を謳う充電器でもだいたい 2.1A なので、一般的に販売されいるモバイル向け USB 充電器では _稼働状態での消費電力＞供給電力 _に陥る。まぁ、純正アダプターを使えばいいのだけど、このアダプター、USB 機器が一つしか充電できないので、旅先では別にスマートフォン用の充電器をもって行かなくちゃいけなくて面倒（Surface Pro 3 だともう一つ充電できるのになぁ！）。USB ポートがいっぱいあって、Surface 3 にも対応しているヤツがほしくなるわけですよ。というわけで、ウチではこれを使っている。Anker 40W 5ポート USB急速充電器 ACアダプタ PowerIQ搭載 iPhone6/iPhone5C/5S/5/4S/4/iPod/iPad/Xperia/GALAXY/ウォークマン等対応メディア: Wireless Phone Accessoryこの商品を含むブログ (15件) を見る合計出力最大 8A、ポート当たりの出力 2.4A。ちょっと足りない感じだけど（同時に端末をいくつも充電してるとあかんかもしれん）、試した範囲では稼働状態でも一応充電できているみたい。この製品は使っていると USB ポートが一つ一つ討ち死にしていくという不具合があったのだけど、無償で対策済みの製品と交換してもらえた。今はこれより新しいモデルがあるそうな。大きさあまり変わらないのに、ポートが二つ増えとる。Anker PowerPort 10 (60W 10ポート USB急速充電器) iPhone 6s / iPhone 6s Plus / iPhone 6 / 6 Plus, iPad Air 2 / mini 3, Galaxy S6 / S6 Edge等対応 【PowerIQ搭載】ブラック出版社/メーカー: Ankerメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (3件) を見るあと気をつけなくちゃなのが、USB ケーブル。フツーのケーブルでは充電できないことがある。これも純正のケーブルを使えばいいのだけど、スペアがあると便利だし、ちょうどいい長さのがほしい。ルートアール スマートフォン・タブレットPC対応 超急速充電microUSBケーブル 0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface 3 のディスプレイがたまに消えて戻らなくなって面倒くさい</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/09/23/230154/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Sep 2015 23:01:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/09/23/230154/</guid>
      <description>ファームウェアを最新にした Windows 10 Build 10240 での話なのだけど、ときどき Surface 3 のディスプレイが点かなくなって困っている。
 AC 駆動時はスリープを無効化しているが、AC 駆動時・バッテリー駆動時に関わらず発生する  発生するまでの時間に規則性はないようだ ディスプレイが消えても音は鳴ったまま（だいたい艦これなんだが）。電源ボタンを何回か押すと、音が消えたり鳴ったりするので、中身は動いているみたい。 復帰するには電源ボタンを長押しして、再起動し直す必要がある。めったに起こらないけれど*1、これに出くわすと作業内容を失う羽目になので、ちょっと嫌だなー*2。あと、中身は問題なく動いているみたいなので、テレメトリーではこの不具合は拾われてないよな。ふにゅぅ。まぁ、電源回りって完璧には行かないもんだと思うけど、なんかいい対処法あったら教えてください。フォーラムを少し漁ってみたけど、参考になりそうなのはなかった。あとは、たまにモバイルネットワーク（Y! モバイル）が繋がらなかったり（同じワイモバ回線の Nexus 6 も所有しているが電波が入る場所でもダメ）、モバイルネットワークが消えて選択できなくなるのも萎えるなぁ。おかげで LTE 回線がそんなに活用できていない。いっそのこと解約するか。ちなみに Surface Pro 3 は問題なく、快適に動作している（*3。常用しているのは携帯性の高い Surface 3 なのだが、たまに Surface Pro 3 を使うとパフォーマンスが段違いで、やっぱりパワフルなのはいいなぁ、って思う。筐体が熱くならなければ最高なのに。ただし、Surface Pro 3 は液晶左側が黄ばんでる。徐々に黄ばみが増えているような気もするけど、気にしないことにする。 *1:ほぼ一日中つけっぱなしだが、ほとんど起こらない *2:というわりに、Surface 3 ではあまりクリティカルな作業をしていないのでそんなに困ってない *3:この子は Insider Preview を入れているけれど  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今さらながら Surface 3 と LTE</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/08/11/115712/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Aug 2015 11:57:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/08/11/115712/</guid>
      <description>### Windows 8.1   ［推奨アプリを取得する］を選択すると、Y! Mobile の Windows ストア アプリを入手できる。   &amp;gt; 「Y!mobileアプリ」は、Y!mobileのSMSを受信するためのアプリケーションです。 また、ご利用料金の確認、サービスの設定、Y!mobileメールなどが簡単にご利用いただけます。 Y!mobileアプリ - Microsoft ストア    多分あんまり使うことはないと思うけれど、一応入れておいた。毎月の請求なんかが SMS で通知されるんだろうと思っていたのだけど、そういうこともなく、ただインストールしただけになっている。まぁ、タブレットの SMS 送れるのはちょっと面白いかもだけど。  あと、接続した状態でコンテキストメニューを開き、［概算データ使用量の表示］と［定額課金接続として設定］を有効化しておくとよいかも。  ［概算データ使用量の表示］を有効化しておくと、通信量が簡単にチェックできる。また［定額課金接続として設定］を有効化しておくと、システムや「OneDrive」をはじめとする一部アプリケーションでバックグラウンド通信が無効化される。パッチのダウンロードやファイルの同期で通信制限に引っかかってしまうと厄介なので、設定しておいた方がいいと思う。  たぶん電波がない状態。  3G 接続の状態（UMTS、W-CDMA）。  4G 接続の状態（LTE）。あと、ドライバーが死ぬと（？）ON/OFF の切り替えができなくなったりするっぽい。モバイルネットワークに接続した状態で電源を落とした状態で（Connected Standby/Instant Go）移動すると割と高い確率でそうなる気がするけど、再現条件はいまいち分からん。とりあえず自分は「利用するときだけ接続し、そうでないときは手動で切断する」という運用にしている。
 ### Windows 10   Windows 10 ではポップアップで通信量のチェックや接続処理が行えなくなって、若干不便になった。  モバイルネットワークをタップすると［設定］画面が開き、接続が行える。  通信量は［データ使用状況］画面でチェック可能。ただし、この画面をスタートへピン留めしても、ライブタイルでデータを表示してくれたりはしない（Windows Phone ならやってくれそうなのだが）。Windows 10 はこういうところがイケいないと思う。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ものぐさな俺さまが Windows 10 をインストールした後にやった 3 つのこと</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/08/02/155110/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Aug 2015 15:51:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/08/02/155110/</guid>
      <description>  自分は基本的にデフォルトの設定で使う派なのだけど、Surface 3 LTE を Windows 10 にしたあとでちょっとだけイジった。
### タスクバーを広げる   検索ボックスは要らないのでボタンにしておく（いっそのこと、表示しないでもよいだろう）。これでタスクバーがだいぶ広くなる。  なぜこっちがデフォルトの設定じゃないのだろう。おそらく検索機能をアピールしたかったんだろうけど、アプリを5，6個立ち上げただけでタスクバーがオーバーフローして二段表示になるのはかなり使いづらいと思う。ちなみに、この状態でも［Windows］＋［S］キーを押せば検索機能にアクセスできる。［Windows］キーを押してスタートを表示させた状態でキーワードをタイプしてもよい（自分は後者を多用しており、マウスはあまり使わないほどだ）。  ### スタートを全画面にする   巷ではチマチマしたスタート“メニュー”が好まれているようだが、全画面表示されるスタート“画面”の方が一度にたくさんタイルが表示できていいじゃないか？　なぜわざわざ縦スクロールをせにゃならん？　こっちがデフォルトでいいぐらいだ。まぁ、百歩譲ってマウスで動作するときはコンパクトなメニュータイプの方がいいっていうのは認める。でも、そういう人たちにとって Windows 10 のスタート“メニュー”はきっと「コレジャナイ」。メニューの階層構造が分かりやすく、表示がコンパクトでマウス移動量の少なくて済む“クラシックな”メニューがほしかったのではないだろうか。そういう人たち向けのオンラインソフトもあるので、適当にググって入れればいいと思う。俺からしたら、毎度ちまちまサブメニューをたどるのなんかやってられんが……よく使うアプリはピン留めしときゃいいし、まれにしか使わないモノは検索した方が早い。  ともかく、タッチパネルのある Surface 3 ならばスタート“画面”の方がおススメだと思う。  ### 不要なファイルを消す   管理者権限で「ディスク クリーンアップ」を起動し、不要なファイルを一掃する（ロールバックできなくなるから、一通り動作を試した後にやるのがいい）。これでも消えないファイルもあるっぽいけど（うちは Windows.old にドライバーの類が残っていた）、まぁ、自分はあんまり気にしないかな。そういうのを気にする人は、アップグレードしたあとにクリーンインストールするといいらしいが自分は面倒くさいのでしない。そのほかにもいろいろある気はするけど（プライバシー設定なんかは気になる人は気になるだろうと思う）、自分は設定をいじるのが面倒くさいタイプなので、とりあえずこれで使い続けるつもり。  ### おまけ Windows 10 で自分が唯一残念に思っているのは、OneDrive がプレースホルダースタイルからフォルダーの選択同期スタイルになってしまったこと。確かに動作は分かりにくいし、たまに動作が怪しかったけれど、あれはかなり先進的な機能だった。人類には早すぎたといえばそれまでだけど、返す返すも惜しまれる。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface 3：予讃線特急「しおかぜ」で艦これやってみた。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/06/27/210357/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jun 2015 21:03:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/06/27/210357/</guid>
      <description>先週末、高松へ行く用事があったので、早速 Surface 3 を持ち出してみた。まずは予讃線特急「しおかぜ」で艦これやってみる。まずは歴代 Surface と比較することで Surface 3 の利点を炙り出してみることにしよう。
### Surface 3 vs Surface 2 先代の Surface 2 は軽量でバッテリーの持ちがよく、Flash も動いた。ちょっと非力なきらいはあったけれど、艦これにぴったりな端末だったと言える。けれど、Surface 3 の艦これ適用性はそれをはるかに上回る。  **Intel Atom 搭載**：ARM 搭載の Surface 2 では使えなかった x86/x64 の艦これ支援ツールが使える（使うときは自己責任でな）。ちなみに自分は「艦これ司令部室」と「航海日誌」を組み合わせて使っている。動画撮れるのと、データ分析が捗るのがお気に入り。 **LTE 回線搭載**：モバイルルーターなしでも気軽にネットに接続できるのは便利だよね！ 一方で、バッテリーの持ちには若干の不安を感じる。ストアアプリと違い、デスクトップアプリはリソース管理の甘いアプリケーションが多く、バッテリーを浪費しがち。モバイルではストアアプリの方を優先して使ったり、不要なバックグラウンドアプリケーションを切っておくなどの対策が必要かも。Surface 2 はその点、あんまり意識すべき点がなく、使いやすかった。まぁ、質のよいストアアプリが少ないのは辛かったけれど……。  ### Surface 3 vs Surface Pro 3 ぶっちゃけていってしまえば、Surface 3 は Surface Pro 3 の性能劣化版。だけど、あえて Surface 3 を選ぶ理由は十分あると思った。  **発熱が少ない**：Surface Pro 3 は膝に乗っけたり、お布団の中で使い気がまったく起こらない端末だった（冬に布団の中を温めるときには便利）。 **薄い・軽い・小さい**：重さはざっと 2/3 ぐらいに感じるかな（調べたら Pro 3 は公称 800g、3 は 641g。2 の 676g と比べてもわずかに軽い）。一回り小さいので、鞄に余裕ができたのもうれしい（Surface Pro 3 が入るボディバッグ - だるろぐ） **LTE 回線搭載**：モバイルルーターなしでも（略 ただ、やっぱりピークパワーに不足を感じる。まぁ、アプリのコンパイルとかヘヴィなゲームはデスクトップでやれって話なんだけど、「これさえあれば、なにもいらない」なんだから全部れこれでやっちまいたい！　ってついつい思っちゃうんだよねぇ。あと、地味に残念なのはキックスタンド。もう一段階、深い角度がほしかった。    Surface Pro 3 のキックスタンド、無段階に調整できる事にはそれほどメリットを感じなかったんだけど、一番深い角度は地べたに置いてお絵かきにちょうど良かったんだよなぁ。  艦これやる時も、もう少し角度が深いとよいのになぁ、と感じた。まぁ、あんまり角度が深いのも、そのままベコッって押し潰してしまわないか不安ではあるんだけど。  ### でも、予讃線特急で艦これするには無理があった。   松山を出て、もぐもぐと駅弁食べたあと、もそもそと Surface 3 をとりだして艦これを始めたが、今治を過ぎる辺りまでは割と快適に楽しめた。しかし、午前の演習任務をすべてこなし、遠征に送り出して、いざデイリーの出撃任務をやろうかな、と思ったところで回線が切れてアウト。まぁ、これはしょうがないかな、田舎だしな。あと、「しおかぜ」は振動がキツくて、ちゃんと両手で Surface 3 をホールドしないとタッチどころじゃなくなるということもしばしば。新幹線だったら問題ないんだろうけど、在来線特急ではちょっとツラいところあるなぁ。  結局、大人しく本でも読んでる方がよっぽどいいと気付き、西条辺りで Surface 3 を閉じた。あまりにも回線が不安定なところで使ったり、モバイルネットワークの ON/OFF を繰り返すとドライバーの調子まで悪くなるのだろうか、OS を再起動しないと電波を掴んでくれなくなることもあり、ちょっとストレスが溜まったのもある。結論：　**移動中の艦これはちょっとキツい。**出先でちょろっとやるにはイイけれど。  ### 宿で艦これしようとして失敗した。 というわけで、艦これは宿でのんびりすることにしたのだけど、これまた失敗だった。Surface 3 はこれまでの Surface と違って USB ケーブルで給電できる。スマートフォンのケーブルを使いまわせるので、これはこれで結構なことなのだけど、充電器まで使いまわせると思ってしまったのが今回の誤り。【2011年モデル】ELECOM 電源タップ USB充電ポート付 iPhone/スマートフォン対応 1個口 2ポート ホワイト T-UHS01-12200WH出版社/メーカー: エレコム発売日: 2011/07/28メディア: Personal Computers購入: 4人 クリック: 12回この商品を含むブログを見る自分は旅行用に ELECOM の安い電源タップを使っているのだけど（安くて小さくて割と使い勝手がいい）、これでは Surface 3 を充電できなかったのだ／(＾o＾)＼より正確にいうと、この子には Smartphone 用と iPhone 用の USB ポートがあるのだけど、  Smartphone 用の USB ポートに挿したところ、充電されなかった iPhone 用の USB ポートに挿したところ、スリープ状態だと充電されるが、艦これで遊んでると 充電＜消費 になるみたいで、やがてバッテリーが尽きる みたいな感じ。仕様を見ると「DC5.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>土下懺悔： Surface 3 も買いました。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/06/19/202912/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jun 2015 20:29:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/06/19/202912/</guid>
      <description>二日連続、宅急便。開けてびっくり、Surface 3。あとのことなぞ、知るものか。最悪、卵かけご飯で生きればいい――でも、なんか最近、卵の値段あがってるような。昔は88円の特売で当り前な感覚だったけど、今は100円台で買えたらラッキーみたいな感じになってる。――まぁ、卵の話は置いておいて。Microsoft ストアで一括購入か、Y! モバイルで分割購入か少し悩んだけれど、Y! モバイルだと Surface Pen（6,000円相当）がもらえる上、最初の三カ月は月額基本料無料（Lプランで 3,696円×3）だったので、いざとなればキャンペーン終了とともに違約金（9,500円）払って解約してもそれほど損にはなるまい、と思って分割にしておいた。Y! モバイルの SIM でなければ通信のパフォーマンスが出ないという話もあったし、まぁ、そこらへんも見極めたかった。  なにはともあれ、開封開封。  スペック的には今使っている Surface Pro 3 よりも一回り小さいけど、パッと見、そうは感じなかった。比べるとやっぱり小さいが。ほんとは iPad ぐらいの大きさだと個人的にうれしいのだけど（もう Surface Pro 3 があるので、それとの差別化を考えると）、Surface mini とか出してくれないのかなぁ。  フィルムにはボタンやポートのアイコンが印字してある。なにがどこにあるのか分かりやすくて、気が利いていると思う。Surface Pro 3 にはなかった気がするのだけど、箱を引っ張り出して確認するのメンドクサイ。  本体をとりだすと、その下に「Microsoft Office」のカードと、SIM スロットを開けるためのピンが顔を出す。Surface 3 に付属の「Microsoft Office」は、_（たぶん）永久ライセンスの**「Microsoft Office Home &amp;amp; Business Premium」**＋**一年間有効な「Office 365 サービス」**（1TB の OneDrive とか 60分/月 の Skype 電話とか）_になっている（のだと思う、正直ややこしくてわからん）。「Office 365 サービス」の部分は ¥6,264 で延長が可能だ。  あと、充電器とケーブルが付属。Surface 3 の給電は Micro USB で行うように変更されているが、個人的には Pro 3 みたいな感じの方が接続がシッカリしてて好きだ。  なんというか、Micro USB はもともと給電用に設計されていないせいか、謎の頼りなさがある。カッチリはまらないのが気になってしゃあない。とはいえ、Micro USB ならば万が一忘れてもどこかですぐに調達できるから、その点では安心かもしれない。Nexus 6 や MADOSMA とケーブルの共有もできるしね。あと、USB ってなぜか表裏まちがって挿しちゃうけど、Surface 3 の電源ケーブル二はその心配があまりない。インジケーターが上になるように挿せばいい。暗がりだと間違える可能性がないとは言えんけどネ。  ちなみに、Y!</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>