<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>とりとめもないこと on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E3%81%A8%E3%82%8A%E3%81%A8%E3%82%81%E3%82%82%E3%81%AA%E3%81%84%E3%81%93%E3%81%A8/</link>
    <description>Recent content in とりとめもないこと on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Dec 2019 21:20:43 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E3%81%A8%E3%82%8A%E3%81%A8%E3%82%81%E3%82%82%E3%81%AA%E3%81%84%E3%81%93%E3%81%A8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>だるろぐ PV ランキングで振り返る、わいの 2019 年</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/12/31/212043/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2019 21:20:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/12/31/212043/</guid>
      <description>今年はあまりブログを書かなかったのだけど、とりあえず振り返ってみる。ちなみに、去年はこちら
Connected Devices プラットフォーム というサービスが CPU を浪費する - だるろぐ1月21日：S660 の試乗をしてきた → 気絶しているうちに…… - だるろぐ3月25日：S660 が納車されました - だるろぐメモ：プリンターで白黒反転して印刷される - だるろぐ5月10日：だるハウスのカギを受け取りました - だるろぐ特定条件下で OneDrive が同期されなくなる - だるろぐ2018年に買ってよかったと感じたもの、悪かったと感じたもの - だるろぐSurface Dock に USB 機器を接続しても認識されない - だるろぐ7月1日：すまい給付金を申請してきました - だるろぐ2月25日：18禁ラーメンを食べて死にかけた - だるろぐ5月29日：汚いキーボードを掃除したらなんと昇天してしまったので悲しんでいたところ、新しいキーボードが生えてきたのだが - だるろぐ京アニの事件について - だるろぐ4月20日：39歳になりました - だるろぐ2月17日：確定申告終わりました（freee で電子申告！ - だるろぐSurface Dock のファームウェアってアップデートできるんだって - だるろぐ3月22日：最寄りの銀行の支店が閉鎖したその日、だるハウスの手付け金を振り込んできた - だるろぐ4月13日：四国カルスト～室戸岬 - だるろぐ勝手におカネを増やしてくれるらしいという THEO をはじめた - だるろぐ日帰り～一泊の場合のモバイルバッテリー運用 - だるろぐすまい給付金を申請してから、受け取るまでにどれぐらいかかるのか - だるろぐクルマを買ったり、マンションを買ったり、ブログには書いてないけどネコを飼ったり、割と激動の年になりましたね。常々「ほしいなぁ」って思ってた環境が全部手に入った感じ（ただし「理解のある妻」を除く）。   Le chatJe souhaite dans ma maison: Une femme ayant sa raison, Un chat passant parmi les livres, Des amis en toute saison Sans lesquels je ne peux pas vivre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新しい元号について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/04/02/174210/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Apr 2019 17:42:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/04/02/174210/</guid>
      <description>【お知らせ】新元号は「令和」に決まりました。— 首相官邸 (@kantei) 2019年4月1日
最初聞いたときは「厨二くさいな」と思った。漢籍にあたってもこのような言葉はあまり見当たらないだろう。けれど、いわれを聞いて「なるほど」とも思ったし、「なかなか悪くはないな」とも感じた。しかし、この高揚感はなんだろう。新しい元号が発表されただけだってのにね。次の時代をよい時代にしようと、みんなが一体になるのを感じる。それは束の間のことであるとはわかっているのだけど、そういう機会があるのは悪くない。
 元号変わるだけでなんか気分一新されるし、・地震やばい……元号変えとこ……・変な亀ゲットした、改元や！みたいなノリ、ちょっとわかってきた— だるやなぎ@平成婚を諦めない (@daruyanagi) April 1, 2019 
 翻って思い返してみるに、昭和から平成になるときはこんな感じではなかった。自分はまだ小学校に上がるか上がらないかって頃だったと思うが、たいへん陰惨な雰囲気だったように思う。TV はどのチャンネルにでもかならず、陛下の容態を伝えるテロップがついていた。それが何を意味するのかは正直あまりよくわかっていなかったが、祖父を病院に見舞うと、こういう数字をたえず表示する機械に繋がれているのは目にしていたし、要するに「死が近づいているのだな」というのは嫌でも分かった。
  れはあたかも、一人の老人が置いて死にゆくのを、皆が固唾をのんで見つめているようだった。助かってほしいと願う人間、いつまで持つかなと思う人間と、さっさと終わらないかなどと考える人間、さまざまだったろうと思う。昭和天皇が崩御されたのは、正月明けだったと記憶している（あえて古いことを調べず、記憶に頼って書いているから、間違っているかもしれない）。というのも、町内会の凧揚げ大会が中止になったからだ。当時住んでいた大阪で、凧を存分に挙げられる場所は少ない。なので、普段は入れない中学校の校庭を貸し切って凧を揚げられるのはちょっとした楽しみだったが……あと、幼稚園で女性の先生が泣いていたのを思い出す。自分は泣きはしなかったが、なんとなく悲しい思いをしたのは印象強く残っている。だから、今回、今上陛下が譲位をご決断されたのは大変よいことだったと感じる。慶弔をわけることで、純粋に新しい時代の到来を喜ぶことができる。
 昭和の最期は踊る雰囲気じゃなかったから、これはこれでいいのかもね / “新元号、平成最後の日から徹夜で踊りで祝おう　無礼講？：朝日新聞デジタル” https://t.co/WPLPRpuxQ7— だるやなぎ@平成婚を諦めない (@daruyanagi) 2019年2月18日
 一方で、改元詐欺なるものが多発していると聞いて「なるほど」とも思った。前回の改元でどうだったかはあまり覚えていないが、そういうことが話題になった記憶はない。もしあれば、世論が許さなかったろう（犯罪すらも自粛ムードだった！）。今回はそこら辺が緩いので、悪い人たちが跋扈しているというわけだ。何ごともいい面、悪い面があるものだと感じる。改元詐欺にご用心　「新元号でキャッシュカード変わる」高齢者被害まぁ、それはともかく――自分のようなものが宸襟を察するのは憚れるが、今回の譲位・改元は前回の轍を踏みたくないというお心から出たものだろうと思う。にもかかわらず、Twitter では新しい元号を早く発表しないこと、それによってシステムのアップデートが進まないことを批判する声が多く聞かれた。Twitter を使う人は IT エンジニアが多いし、自分もそういう系統の人を多くフォローしているから仕方ないところもあるが、目に余るポジショントークだと思った。そもそも、生身の人間1人の生死で左右されるシステムなんてものは、設計そのものが誤っている。今上陛下は健康に恵まれ、平成という元号は結果的に30年以上続いた。しかし、30年間も続くなんていう保証はどこにもありはしなかった。改元はいつ起こるかわからないということは容易に想定できるのに、これまで手を打たずにいたのはどういうことか……まぁ、これはエンジニアよりもマネージャー、経営者に責任があると思うが。そもそも、元号というのはわりと緩い制度だ。古い時代、新しい元号が制定され、それが津々浦々にまでいきわたるには相当の時間がかかったろう。なので、かつては即日改元ではなく、踰年改元（年をまたいで改元すること）、踰月改元が一般的だった。そう思えば、「平成31年」が2019年いっぱいまで使われたからといってどうだというのだろう？　5月1日の改元までに、なにがなんでもシステムの改修を間に合わさなければならないという強迫観念はどこからきたのだろう？かつては元号が決まり、それに合わせてゆるゆると社会が変わっていったのに、今では社会が元号の決定を急いている。そういう逆転現象に自分は強い違和感を感じたし、それを強いる社会やシステムの傲慢さも感じた。なぜ IT システムの都合で元号が左右されなければならない？　互いに譲歩するのはありだと思うが、もともとあまりよくない設計にしておいて一方的な主張だなぁ、とちょっと思っていた。
 元号ってのはそういうもんだし、システムが変わるべき（現実的には歩み寄りするのが正解だけど— だるやなぎ@平成婚を諦めない (@daruyanagi) 2019年1月9日
 一方で、今回の改元で踰年が十分に議論されなかったのも不思議に思う。そっちの方が伝統（？）に即しているし、「元号を公表して皇太子さまは即位するが、新元号を用いるのは年明けから」という運用の方がなにかと都合がよかったのではないだろうか。そこはエンジニアたちの言い分ももっともだと思う。今回はあまり例のないことで、譲位の是非、実際のプロセス等、論じるべきポイントが多かったせいもあり、伝統と調和したより合理的な在り方を深められなかった。そういった点は、次回につなげないといけないなと感じる。あと、話のついでにもう一つ言うならば、なぜ新しい元号をわざわざ国書からとったのだろうか。それ自体に反対はしないのだけど、いまさら漢籍からではダメだというのがわからない。どうせ万葉集だって漢籍の影響を受けているのに、頑なに国書にこだわるのはなぜだろう。なんなら、「直接は国書からとったけど、この漢籍にも由来している」みたいな玉虫色的表現でもよかったと思う。あえてそうしなかった――博覧強記な選者のこと、それぐらいは知っていたはずだ――ところに国粋的な流れを少し感じて、自分はゆるく安倍首相を支持している側だけど、ちょっと不安を覚えた。そもそも、日本が独自に元号を用いているのは、中華文化の影響下にありつつも、その支配は受けていないという矜持からだと自分は思っている（かつてはベトナムなどがそうであり、朝鮮はそうではなかった）。先進的な文化は取り入れるが、支配はけっして受けない。だから、「元号が漢籍由来なのは恥ずかしい」などという考えにはくみしない。むしろ、独自の文化を保持しつつ、中華文明にも造詣が深い――しかも、ちゃんと消化・昇華している――だなんて、誇れることじゃないか。「令和」という新しい元号に親しみを感じるのも、その点で実に日本らしい元号だと思うからなのだけど、そこへ逆に中国文明との断絶を誇示しようとする勢力がいることに危惧を覚える。穿った見方をすれば、これは日本の現状を反映しての動きかもしれない。今の日本は軍事的な自立を米国に奪われた状態だが、それを元号が漢籍に由来していること・縛られていることに投影し、その脱却を志向している……そうとれなくもない。元号を国書からとるのは、自立を志向していることの現れというわけだ。まぁ、いずれはそうなることに賛成だし、そのためには憲法9条も変えていかなければならないだろうけど、元号はもっとそういう「キナくさい」話とは完全に切り離して、みんなで「いいねー(#^.^#)」といえるものにしておけばいいんじゃないかと感じた。ともあれ、新しい時代が始まる。平成という時代は昭和の残滓を拭うので精いっぱいで、なかなか上向いた話がなかったが、次の時代は今の子どもたちに笑われないような、みんなで「前の時代よりよくなったね」と言い合えるような時代にしたいなと個人的に思っている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>あけましておめでとうございます ＆ 2017年のふりかえり</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/03/010107/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jan 2018 01:01:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/03/010107/</guid>
      <description>けましておめでとうございます。今年も年賀状をサボってごめんなさい（反省していない
 ### 2017年の振り返りうちの父は年金すら払っていないので僕が養ってる感じなのですが、去年は海外で働いてくれた＆帰国後はそのお金で食費を出してくれた＆お小遣いあげないで済んだので、財政的にはかなり余裕ができました。ここ数年怠っていた設備投資をして業務効率を改善し、ビンボーで手が回っていなかった生活環境の改善に取り組み、バイクも買い替えました。それでも少し貯金ができたので、今年もこの調子が続くなら新しいことにも挑戦できそう……だと思いたい。一方で、懸念の Amazon 依存度はむしろ悪化しました。&amp;lt;script type=&amp;quot;text/javascript&amp;quot; src=&amp;quot;https://www.google.com/jsapi&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt; &amp;lt;br/
  google.load(&#34;visualization&#34;, &#34;1.1&#34;, {packages:[&#34;bar&#34;]});google.setOnLoadCallback(drawChart);function drawChart() {var data = google.visualization.arrayToDataTable([[&#39;Year&#39;, &#39;合計金額&#39;],[&#39;2006&#39;, 71180 ],[&#39;2007&#39;, 283066 ],[&#39;2008&#39;, 66638 ],[&#39;2009&#39;, 35289 ],[&#39;2010&#39;, 93949 ],[&#39;2010&#39;, 93949 ],[&#39;2011&#39;, 258747 ],[&#39;2012&#39;, 277831 ],[&#39;2013&#39;, 186103 ],[&#39;2014&#39;, 258747 ],[&#39;2015&#39;, 425122],[&#39;2016&#39;, 705851 ],[&#39;2017&#39;, 962104],]);var options = {chart: {title: &#39;Amazon 年間消費金額&#39;,subtitle: &#39;2006-2017&#39;,}};var chart = new google.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イリオモテヤマネコでもわかる基礎杭の打ち方</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/10/23/070539/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Nov 2017 06:40:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/10/23/070539/</guid>
      <description>世間で話題なのでのっかってみようかと思う。### 基礎杭の種類  https://www.inoue-s.co.jp/kadai/products/pile_technical2.html より）一口に“基礎”といってもさまざま。普通の人が思い浮かべる“基礎”といえば“直接基礎”（一軒家のベタ基礎なんかがこれ）になると思うが、ビルやマンションなどになるともっと大掛かりなものになる。
  杭の種類と適用杭径と深度 | ヒロワーク工法 web site より）細かいことを言い出すとめんどくさいのでザックリいうと、
既製杭：電信柱みたいなのをよそからもってきて打ち込む杭場所打ち杭：その場で穴を掘り、鉄筋とコンクリートを埋め込んで杭にするという違いはあるんだけど、“支持層”と呼ばれる固い地盤まで杭をのばす点では、まぁまぁ、似たようなもんだと思う。知らんけど。  既製杭の施工現場（室蘭市／中島本町汚水中継ポンプ場 より）。一般的に発電機（お尻に乗っかってる四角いヤツ）を背負った“三点式杭打ち機”と“アースオーガ”を使う）一般的に“既製杭”は小規模な現場に、“場所打ち杭”は大規模な現場に向いているので、例の物件の規模なら“場所打ち杭”のときも多い気がするけど、それは設計屋さんがさまざまな条件を勘案して決めることなので。テキトーに言えば、細い杭をたくさん打つのか、太い杭で少なく済ますかの違い。騒音規制や残土の処理など、状況にもよるだろうしね。知らんけど。自分は**“場所打ち杭”**しかやったことないが、今回の工事は**“既製杭”**のようだ（バイトで既製杭を抜く工事の監督をしたことはある。基礎屋さんは基礎を打つだけでなく、抜くのもお仕事だったりする）。ちょっと違うけれど、まぁ、雰囲気を知ってもらうということで“場所打ち杭”について説明するやで。
  場所打ち杭の施工現場（アイテム詳細）。“アースドリル”と呼ばれる移動式クレーンの改造版を使うアースドリル工法が多いかも）
### 場所打ち杭のレシピここでは“アースドリル工法”というのをとりあげるが、基本的には ①穴掘って、②鉄筋カゴをつっこんで、③コンクリートをぶち込めば、杭の出来上がり。あとで土を掘れば、ちゃんと杭になっている、はず。“既製杭”との違いは、①デカい径の杭ができる（直径3m弱ぐらいまではいける気がする。そんな杭をトラックで運ぶの、めんどくさいやろ！）、②長さの調節ができる（支持層に届いてないんじゃないかなーと思えば、深く掘るだけ。既製杭やとやりなかったとき面倒やろ！……あれ？）、③拡底が行える（後述）など。欠点は、泥水の管理と残土がでることかな？　知らんけど。#### 1. 穴掘り  ずはちょっと素掘りして、ケーシングと呼ばれる鉄製の筒を建てる（鉛直まっすぐにね！）。
  ーシングは割と重いので、油断してるとこうなる。アースドリルは普通の移動式クレーンとしても使える（ので、単体での施工も可能）が、重いフロント（穴を掘るための棒や回転機を備え付けてある）がついてるため、あんまり重いものは吊れない。
  に、ベントナイトと呼ばれる薬品を混ぜた人口泥水を作り、それをケーシングに注ぎ込みながら、ドリリングバケット（ドリバケ、単にバケツと呼ばれたり）を回転させながら掘削していく。
  れがドリリングバケットさん（DB - ペンタ建機リース株式会社 より）。このこには下の方に歯と隙間がついていて、地面に押し付けてグリグリしてやると中に土がたまっていく仕組みになっている。中に土がたまったら引き揚げて、長い棒でロックをチョンと外してやると（この仕事をピンキリと言ったりする）、ドリバケがガバチョとあいて、土がもわもわーっと出てくる仕組み。ドリバケにはさまざまな径があるが、中に入れられる土の量（というより重さ？）は一緒なので、大きいほど薄い。
  リバケさんがゲロゲローっとした土には人口泥水が混じってるので、それにユンボが石灰を混ぜてちょっと乾かし、ダンプに積んで現場の外へ搬出してもらう（残土搬出）。アースドリル、ピンキリ、ユンボ、ダンプの共同作業が割と大事。ちなみに、写真に写っている四角いのは水槽（クレーンが倒れてる画像では赤、下の画像では青いの）。このなかに入っているのが人口泥水で、これには ①穴が空っぽだったら崩れるので入れておく ② 穴の壁を粘土みたいにちょっと硬くして崩れないようにする といった役割がある。人口泥水は使いまわしなので、_泥水層 → 杭へ供給 → 杭からポンプで抜き出す → 沈砂層（余計な砂を落とす） → 泥水層_がうまく循環するように、ホースやポンプ、ポンプを動かす発電機・ケーブル・分電盤なんかを繋げる必要がある。また、だれもいなくても一定の水位になったら止水できるよう、浮きスイッチ（オタマジャクシっぽい）なんかを仕込んだりする必要もある。これを間違えると、現場の外に泥水をダバーッと流しちゃって大目玉を食う……だけだったらいいんだけど、補償が大変で軽く死ねる。
  槽の数は、杭の体積（直径×長さ）と同時に打つ杭の本数 などから必要な数を算出。現場は狭いので、水槽を2段、3段に積むことも多いが、これをうまく、きっちり配置できるかでその業者のだいたいの腕がわかるという。そのほかにも重機の旋回半径やユンボの座る場所、ダンプの導線も考えなきゃいけないので、さながら現場はパズル。このパズルは現場に入る前に図面とにらめっこして解いておくのだけど、ほんとうはベテランのオペレーター（重機の操縦をする人。現場を仕切るのもだいたいオペがやる。元請け？　現場管理人？……知らない子ですね）に聞くのが一番早い。経験と勘で、パパッと計算してくれる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2週間ちょっと東京行ってきた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/11/09/032323/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:23:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/11/09/032323/</guid>
      <description>今年2回目の東京。何人かに「なんできたの？」って聞かれたんだけど（理由がないときちゃダメか！）、とくに理由などはなくて、単に甥っ子の誕生日があるだとか、たまには顔つなぎしておかないとお仕事まわしてもらえる優先度が下がるとか、旧友と飯食いたいとか、おかんが寂しがってる感じがあるだとか、まぁ、そんなこんなでそろそろ行っておくかって感じ。
  回は期限切れかけの株主優待券が2枚あったので、行きも帰りもプレミアクラスにした（次回からは身分相応にジェットスター乗ろう……）。行きしなの機内食で出たサンマ寿司、美味しかったです。東京で最初のイベントは、友人とのご飯とおおば会でした（おおば会というのは、おおばさんをアテに昼間から秋葉原で飲みまくって、みんなで磯丸水産のレシートを長くする会です）。
  川でシュラスコ食べたり……（肉が無限に出てくる！！）
  氏に“ことほの”の良さを学んだりしていました。A 氏夫妻が登場して、娘さんを抱っこさせてもらったりも。また、呉で遊びたいなぁ。ってか、わいも結婚して子どもほしいですね。
  日は実家で仕事をしながら、母の愚痴を聞いたり、パソコン直したり、弟夫妻や妹夫妻の訪問を受けたりなどなど。N 氏とサイゼリア一号店（本八幡にあるんだねぇ）のそばにあるインドカレー屋さんに出かけたりもしました。
  トンとかサーグ（ほうれん草）とかのカレーは大好きなので、地味にうれしかった。ただ、いつも言ってる小岩の居酒屋さんの大将が調子悪いみたいで、飲みに行けず残念。歳も歳だから復活は難しそうだけど、また行けたらいいなぁ。
  んまり関係ないけど、JR 市川駅にネギが置いてあった。
  と、@shibayan がしつこく誘うので、万世の地下でローストビーフ食べてきた。パコリタン（パーコーがはいったナポリタン）はたまに食べると大変美味しい。会計のときにうまく立ち回って、全額奢らせたのでなおさら美味しかった。
  ―と思ってたんだが、仕返しに @shibayan が姉を召還。浅草橋で寿司食べたのを奢らされた。金額はちょうど同じぐらいだったので、まぁ、引き分けかなって感じだけど、金持ちの方が奢るべきだと思う。肝心のお寿司の方は……回る寿司と比べるのは申し訳ないが、回らないだけあってまぐろがだいぶ美味しかった気がする。またゆっくり食べに行きたいと思う。それ以外は、Microsoft MR ヘッドセットを動かすのに四苦八苦したり……Surface Laptop で Acer の MR ヘッドセットを動かすまでの苦労（物理 - だるろぐ甥っ子と遊んで死にかけたりしてた。
  ていうか、最近のお子さま向けの施設は楽しくていいな。自分も小さいころにこういうところで遊びたかったわ。
  りの数日は、母＋兄弟で馬肉屋さん行ったり、妹の家族連れて回転寿司行ったりしてた。馬肉屋さんで母が酔っぱらって、雨の中背負って帰る羽目になったのには難儀したけど、まぁまぁ美味しかったし、楽しかった気がする。割と長めに時間をとったつもりだったけど、断ってしまった約束もあってちょっと申し訳なかった。また東京行くときは、皆様もよろしゅう。
### 追伸東京寒くてめっちゃ風邪ひいた。松山帰ってからも引きずってて、割とつらい……。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>松山 ⇄ 東京：大英自然史博物館展、買い物、プレミアムクラス</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/30/062006/</link>
      <pubDate>Tue, 30 May 2017 06:20:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/30/062006/</guid>
      <description>### 5月19日仕事が早く切りあがったので、早めに空港へ向かう。できれば便を早めたかったが、旅割だったのでダメだった。次からは松山 → 東京は株主優待券で買う方がいいな。一つ学んだ。Build や I/O で徹夜続きだったので、せっかくのプレミアムクラスだったのに、飛行機の中で爆睡。機内食を食べ損なった。まぁ、ラウンジでビール飲みまくったのでよしとしよう（震え声### 5月21日  人と上野に出かけた。とりあえずなんでもよかったのだが、国立博物館の特別展「大英自然史博物館展」を観てきた。特別展「大英自然史博物館展」（2017年3月18日（土）～6月11日（日））-国立科学博物館-それほど面白いというわけでもなく、結局は人混みを見に行ったようなもんだったけど――
  集団で交尾したまま窒息死したと思われる三葉虫」が見れたのは個人的によかった。俺より世界を楽しんでそうで、こっちまでほっこりする。
  と、ヴェスヴィオ火山の絵で、周りの人が余裕ぶっこいてるのがシュールでよかった。
  玉は始祖鳥の化石だったんだろうか。なんかすごい体勢で死んどるなーと思ったけど、それ以上はとくに何も思わなかった。最近は感受性の低下が著しいなぁ。
  も、輝安鉱っていう石はきれいだった。これは愛媛県の西条市でとれたものらしい。
&amp;gt;重要なアンチモンの鉱石鉱物。輝蒼鉛鉱(きそうえんこう)とは同一構造。中間相に対し、かつて幌別鉱(ほろべつこう)という名称が提唱されたが、現在は用いられていない。メタ輝安鉱metastibniteと称する赤色粉末状の非晶質物質と同質異像関係にあるという説もあるが、メタ輝安鉱は少量の水分を含んでいるという説もある。比較的低温生成の熱水鉱床中に産し、黄鉄鉱、閃(せん)亜鉛鉱、ベルチェ鉱などと共存し、柱状から針状の結晶をなす。愛媛県西条市市ノ川(いちのがわ)鉱山（閉山）のものは、結晶の大きさ、結晶面の複雑さで世界的に有名であったが、現在は中国からかなりの良晶が発見されている。英名は元素アンチモンの別名スチビウムstibiumに由来する。日本大百科全書 アンチモンってのはレアメタルの一種で、いろんなところで使われてるらしい。「ある修道会で豚にアンチモンを与えたら（駆虫薬として働き）豚は丸々と太った。そこで栄養失調の修道士に与えたところ、太るどころではなく死んでしまった。それゆえアンチ・モンク（修道士に抗する）という名が与えられた」という話が割と面白かった（アンチモン - Wikipediaより）。
  かしなんといっても、常設展の宇宙線がいちばん心癒された。目に見えない世界が見えるようになるの、とっても不思議。「持って帰りたい」「家にも作りたい」などと話していたのだけど、どれぐらいかかるのだろうか。
  たらダイナミックなポーズをとってる人骨標本や――
  竜の化石を丸焼きみたいにぐるぐる回していろんなところから見れるのも割と面白かった。
  ごはんにしゃぶしゃぶ食べて解散。食べ放題の割と安いところだったけど、最近は脂っぽいのがちょっと苦手で、焼き肉より美味しく感じられた。そうか、俺はもうしゃぶしゃぶおじさんになったんだな。
### 5月23日～24日[de:code 2017 に参加してきました - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/25/183633)### 5月27日  かんと妹の買い物に付き合った。甥っ子・姪っ子を見張る役目を仰せつかったのだけど、割と大変だった。甥っ子は確かまだ2歳になってないのだけど、ユニクロのシャツ（ディズニーの箱に入ってる）をカゴにいれ、勝手にレジまで持っていけるんだよ。なんか「ダメだよ」とも言いづらくなって、そのままお金を払ったけど、もちろんサイズは合わない。たぶん、妹の寝間着になると思う。そのあと、お礼でもないだろうけど、ロフトで扇子を買ってもらった。6,000円ぐらいのだけど、ピシッと閉まって、使ってて気持ちいい。ちょうど前に使ってたのをなくしてしまって新しいのを探していたからとてもうれしい。帰りしな、おかんに冷蔵庫を買ってあげた。今月のお小遣いが吹っ飛んだけど、7万円ぐらいでちょうどいいサイズのを買えてよかった（震え声
### 5月28日一日中寝てた。### 5月29日  一の便で、松山へ帰った。少し靄が出ていたけれど、海ほたると富士山が見えて、いい気分だった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>お誕生日プレゼント、ありがとうございます！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/01/134744/</link>
      <pubDate>Mon, 01 May 2017 13:47:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/01/134744/</guid>
      <description>  W 前進行ですごく忙しかった ＆ 次々と送られてくるので（クロネコのヒト、呆れてたんじゃないかな！）、なかなかお礼が書けなかったのですが……いろいろいただきありがといございました！
### ひわいなおさけ  とつめは、ち○このカタチをした日本酒です。家内安全・子孫繁栄にご利益がありそうで、絶滅危惧種のだるやなぎにはピッタリと言えます。一口飲んでみましたが、味もそこそこというか、割とおいしいというか、つい二口目飲んじゃうぐらい美味しいです（← 飲んだのかよ！）。
### からすみ  witter で「カラスミって食ったことあるはずだけどどんなのか覚えてない」などと呟いていたせいか、カラスミもいただきました。ただし、ひらがなの“からすみ”でした。コレジャナイ！！
からすみ - 岐阜県お土産マップ味は……独特な感じの羊羹？　甘さ控えめ。岐阜の名物だそうで、そういえば、ちょこっとだけ“ういろう”感がある気もします。### 本英語史で解きほぐす英語の誤解―納得して英語を学ぶために (125ライブラリー)作者: 堀田隆一出版社/メーカー: 中央大学出版部発売日: 2011/10メディア: 単行本購入: 2人 クリック: 22回この商品を含むブログを見る代議制民主主義 - 「民意」と「政治家」を問い直す (中公新書)作者: 待鳥聡史出版社/メーカー: 中央公論新社発売日: 2015/11/21メディア: 新書この商品を含むブログ (20件) を見るあと、本を2冊いただきました。英語史の本はさっそく読了しちゃったのですが、結構面白い……っていうか、なんで高校の英語の時間でこれを教えてくれないんだって感じ。代議制の本は何冊か積んであるのですが、早く読めってことですよね、わかります(｀･ω･´)ゞこの前の救援物資ともども、いろいろありがとうございました。十分なお返しもできていないのに、恐縮至極です。[Amazon ウィッシュリスト：救援物資をいただきました - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/03/011347)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>37歳になりました。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/20/000000/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/20/000000/</guid>
      <description>37歳になりました。「37」は、何の変哲もない数です。とくになにか区切りがいいだとか、節目になるだとか、そういう要素はまったくない。強いて言えば12番目の素数で、最小の非正則素数であることが一部の頭のおかしい（褒）数学徒を熱狂させる（ことがある）、という程度のものです。しかし、個人的にはなんとなく看過しえない、そんな雰囲気を持つ数字でもあります。もしかすると『MASTERキートン』のとある話が思い出されるからかもしれません。
    div class=&amp;quot;hatena-asin-detail&amp;quot;&amp;gt;MASTERキートン 2 完全版 (ビッグコミックススペシャル)作者: 浦沢直樹,勝鹿北星,長崎尚志出版社/メーカー: 小学館発売日: 2011/08/30メディア: コミック購入: 1人 クリック: 200回この商品を含むブログ (37件) を見る『ニコ倫』は途中までしか読んでないし、『政治学』は積んだままという怠惰な僕には、これの正確な出典がわからないのですが、37歳というのは、アリストテレスがプラトンを喪い、アカデメイアを去った年齢であることよくは知られています[要出典]。緊迫するオリエント情勢の中、もはや箱庭のようなアカデメイアに籠って研鑽に励むだけの甘えた日々を送る訳にはいかなくなったことを自覚し、見聞を広めんと決意した年齢なのかもしれません[知らんけど]。孔子の「而立・不惑」に重ねて理解するのが正しいのかはわかりませんが、あるいは転機になる年齢だったのではないかって想像しちゃいますよね。それにしても、本当の大人って何なんだろう？37歳ともなれば、自分がどのような人間で、何ができる人間なのかを否応なく自覚してしまうものです。自分の能力と可能性、そして残された時間から、“自分がどの程度の人間で終わるのか”がなんとなく見えてきてしまい、そろそろそれを受け入れなければならない。勤め人でいえば_「係長どまりかな、部長になれたら大成功だ」_とか。そういうのと折り合いをつけて、諦めるところは諦めながら、これからの生を充足させる必要がある。無論、_「そんなの認めない！」_っていう人生にもちょっと憧れますけどね。_「そんなこと考えたくない、今やれることだけをやるだけだ」_と仕事なんかに打ち込むのももちろんアリでしょう（過労には注意しろよな！）。まぁ、生き方はいろいろなのだけど、同年代の友人をそれとなく観察するに、「生の限界」（要するに“しょうもない人間のまま死ぬ”ってこと）と向き合いつつも、自棄にならず、淡々と社会的立場をまっとうする、というのが「本当の大人」の在り方らしい（逆に、それに倦んだり、自棄になった人は、犯罪とかして社会を壊そうとする）。ごく若い頃はそういう生き方に少し疑問も持っていたのだけど、最近ではそんな色々と制限のある中でいかに自由の翼を広げるのか、楽しく生きるのかを実践している人たちに割と羨望を感じたりもするのです。要するに、頑張ってちゃんと子どもを育てている人な。自分が、結婚はともかく、「子どもがいるのうらやましいなー」と思うのも、自分ができそうもないことを次世代に達成してほしい、その役に立てたら自分が無駄ではないように感じられる、というのがある気がします。_「自分にできないことを子どもに成し遂げてほしい」_なんて虫のいいお願いと思われるかもしれませんが、別にそういうことを望んでいるのではなく、単に_「自分の得たいくばくかの知識・経験（**黒歴史**）を継承し、それを活かして成長する次世代がみたい」_という程度の意味です（じゃないと、俺は単に黒歴史まみれになっただけじゃないか！！）。“近代知識と記憶はそのまま、中世っぽい世界に転生して無双する”というチート系異世界転生、あれのできそこないをやる主人公をそっと見守るポジションにつきたい――みたいな。あと、子育てをする人はみんな「大人」な感じがする。きっと毎日が大変ななかで、得るものも多いのだろうなぁ。自分が“そっと見守るポジション”など甘いことを言っているその瞬間でさえも、きっと実践的な学び（ex. おむつを取り換えることによって得られる生物学的知見、異種生命体とのコミュニケーション手法に関する研究、子育て支援に関する政治的考察）を得ているんでしょうね。周りが相互フィードバックによる爆発的成長を遂げる中、自分だけが置いて行かれているような、そういう寂しい気持ちも感じたりします。とはいえ、プラクシスとポイエーシスの賜物と格闘する“常在戦場”な友人たちが羽を伸ばすダシに自分を呼んでくれるのは結構うれしいものだし（あいつら、自分の家では_「俺は家族を優先したいんだが、やなぎが久しぶりに遊ぼうと五月蠅いから」_だなんて言い訳をするらしいぞ！　こんちくしょうめ！）、好きな本を読み、毎日12時間寝て、たまにふらっと出かける今の生活も正直捨てがたい。さんざん反省っぽいことを言っておいてなんだけど、とりあえずはこの調子で何年かフリーダムに暮らすことになるんだろうなーなんて思っています。ゆっくり萎んでいく社会の再生産に何ら寄与しないまま、成熟しない・テオーリアから足を踏み出せない・頭でっかちでフリーライドな大人のままにね。
  36歳になりました。 - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/20/223210)
### 追伸「イワチュウ] 岩鋳　南部鉄器　フライパン　オムレット　２４cm　IH対応出版社/メーカー: 岩鋳メディア: ホーム&amp;amp;キッチン クリック: 31回この商品を含むブログを見る関係ないけど、自分の誕生日プレゼントにオムレツを焼くためのフライパンを買いました！　中華鍋をもらってからちょっとハマってるんですよね、鉄鍋（たしか、去年か、その前の誕生日に買ってもらったんだっけ……ありがとう！）。オイルポットも発注し（もっと早く買えばよかったぜ……）、これで自炊生活のクオリティがまた高まってしまう！　いつもは卵2個でやってるんだけど、誕生日ぐらいは3個、4個使ってオムレツ作るのもありだよな……(；ﾟдﾟ)ｺﾞｸﾘ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>姪の入園式にお邪魔してきた（先生がかわいいとか、そういう話はないです！）</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/13/215309/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2017 21:53:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/13/215309/</guid>
      <description>  い最近、おかんが市川市から市川市に引っ越しをしたんだが、_「インターネットがつながらないのでなんとかして」と言う。流石にそれだけの用事で松山から東京まで行くのは面倒くさいなぁ、5月に de:code でるためにまた東京へ行くし、と思っていたのだけど、ついでに「姪の幼稚園の入園式があるから、ついでに出ればいい」_という話になり、それだったら海外から帰ってきた弟1号の顔も見ておこうか、済ませておいた方がよい用事もいくつかあるしと思い、株主優待券を2枚使って先週末東京へ行ったきた。入園式というものには初めて出たが、なかなかに楽しい場所だ。まず、女性の先生がかわいい。どこかのアイドルグループかな？　歌を歌ったり、大きな紙芝居をしたり――さっそく懐いて離れない園児もいて、なんだか幸せな空間ができていた。おれも一緒に入園したかった。それにしても、自分のときはどんな感じだったのだろう。自分は住之江の加賀幼稚園というところに通っていたが、
おしっこするときに便器で頭を打ったこと丸い回転遊具のてっぺんで調子に乗っていたらそのまますとんと下に落ちて、頭が遊具に挟まって取れなくなったこと送り迎えのバスで毎回助手席に陣取って『キン肉マン』のテーマをリクエストし続けていたら、ある日反乱が勃発して、他の園児に監禁・助手席を剥奪されたこと習字の時間（なんか1回だけあったんだよね！）に好きなひらがな（まだ読めない）を選べと言われて、「そ」の上が繋がっていないバージョンを選んだこと運動会か何かで鼓笛隊をやらされたときに、大太鼓を選んで後悔したこと（重いし疲れたプールのとき、バスで他の幼稚園まで行ったこと先生が「漢字がかけるヒト」を募集した時に、自分の名前しか書けないくせに立候補したことそのとき、困った先生からひらがなの下敷きをタダでもらったこと4年保育だったので、卒園のときに3人だけ特別な賞状をもらったこと卒園して次の年に木製の立派なアスレチックジムができて悔しい思いをしたことぐらいしか覚えていない。自分は、まぁ、そんな感じで、自己主張の強い面倒な子だったように思われるのだろうけど、姪はたいそう大人しく、周りが母親を求めて泣いたり、園長先生が話をしているのに立ってうろうろしたり、おしゃべりをしたりしているなか、一人じっとしているのが印象的だった。股をおっぴろげて座る癖があり（新体操をしているらしくて、柔軟のつもりかもしれない）、パンツが思いっきり見えまくってる点を除けば、かなり行儀のよい部類だったように思われる。妹の娘にしては受け答えもしっかりした子なので、これからどんな幼稚園生活を送るのか、おじさんは楽しみでならない。それにしても、こういう姿を見るに、これからの世の中がこの子たちにとってよい世の中になってほしいと思わざるを得ない。姪ですらこれなのだから、自分の子であればもっと心配で、不安で、暗い気持ちになっているのだろう*1。最近は利己的な人間が増えているというが、若い人が結婚をしない、子どもを作らないというのも原因の一つかもしれない。とはいえ、孫の成長を願う世代が立派かというと、孫の世代のために可処分所得が減ることにはけっして同意しないわけで（お年玉も上げられなくなるしね、それがその子の将来から毟り取ったものであるとしても）、なかなか難しいものだと思う。自分が今の立場でできることと言えば、（年金もないｗ）老父を養って弟妹の負担にならないようにし、また、何かあったときのためのバッファーとして役に立つことだろう。自分も子どもがほしいなぁ、と思うが、どちらかというと、ないものをねだるより、今あるものを損なわないようにしたいという気持ちが強い*2。羨ましくないといえばウソにはなるが、これは割と本気だったりする。そんなわけで、Twitter では結婚したい、結婚したいみたいなことを言っているが、どっちかっていうとしないほうに傾きつつある。たまにいろいろ気を使って画策してくれる人もいるけれど、気遣いはうれしいが、そっとしておいてくれると割とうれしい。たぶん、自分はずっとこのままで、父が亡くなれば、次は母の面倒を見ることになるんだろう。母は江戸っ子なので、愛媛にはきたがらないだろう。そうなれば、また、ここを離れて東京に戻るのかもしれない。それはそれで仕方がないが、せめてそれまではこっちをもう少し楽しみたいものだ。もう少し大きくなったら、姪っ子・甥っ子を呼んで、夏休みに瀬戸内の島でキャンプとかしてみたいし、それまでにいろいろ研究を進めておく必要がある。それまで、_「たまにあらわれて、謎のプレゼントを置いて行ったり、行事で写真を撮ってくれる謎のおじさん」_という美味しいポジションをキープしながら、みんなの成長を見守りたいと思う。それはそれと、久しぶりに家族全員（父を除く）でお昼ご飯を食べられて楽しかった。頼んだ黒豚の角煮（冒頭の写真）がちょっとデカすぎて、おっさんには少しきつかったけれど、とっても美味しかった。  味しかったつながりでいえば、友人と平日の昼間に品川でランチもした。
  ュラスコというそうなのだが、屈強な男がひっきりなしに肉を勧めては、ワイルドな串焼き肉を薄切りにして出してくれるお店で、ちょっとテンションが上がる。
  と、夕ご飯も「愛媛にはなさそうなもの」をわざわざチョイスしてくれて、結構おいしかった（タイ料理ってそういえばないよねー、探せばあるのかもだけど？）。予定がぎっちりでちょっと疲れたけど、行ってよかったと思いました。
*1:自分は基本的に保守的で、根暗で、将来に対して黒い展望しか持っていない*2:そういう後ろ向きな人間が多いから、また不景気になるのかもしれないが</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3月11日なので非常持ち出し袋の中身を点検してみる</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/11/151103/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Mar 2017 15:11:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/11/151103/</guid>
      <description>気がいいから出かけようと思ったらバイクのバッテリーが上がってた……ので、3月11日だし、非常持ち出し袋の中身を点検してみた。
### コンセプトなんでもそうだが、すべての状況に対応できる非常持ち出し袋なんてありえないし、あったとしてもすごく高価なものになると思う。なので、まずコンセプトを絞るべき。自分は無職・引きこもり・マンションの最上階生活なので、「周りが大変なことになって部屋から出られない。当然ライフラインは全部止まっている。自室で数日間救助を待つ」「最低限のモノをもって近所に避難する羽目になった」場合などを想定してみた。キャンプに使うアウトドア用具はもっているので（長期非難を強いられるならこっちを出せばよい）、非常袋の内容は最低限のモノにしたい。### 食べ物井村屋 えいようかん 5本出版社/メーカー: 井村屋製菓メディア: 食品&amp;amp;飲料購入: 57人 クリック: 167回この商品を含むブログ (20件) を見る三立製菓 5年保存可能 防災用非常食 カンパン 100g出版社/メーカー: ミドリ安全メディア: その他購入: 3人 クリック: 3回この商品を含むブログ (3件) を見るとりあえずこの2つが入ってた。まだぜんぜん持つので、来年にでも食べようと思った。部屋にはほかにもいろんな保存食があるし、基本的に困ることはないと思う。インスタント食品は……キャンプ用のランタンで作れるよね。一方、**飲み物**が入ってなかったのはダメかも。うちにはほぼ常時、ペットボトル飲料が常備してあるので要らないといえば要らないが、パニクって非常袋を持ち出したはいいが水がない、なんていう状況にならないとも限らぬ。数年もつ感じのやつを入れておこう（普通のミネラルウォーターでいいのか？）。### 灯りパナソニック LEDランタン 乾電池付き ホワイト BF-AL01K-W出版社/メーカー: パナソニック(Panasonic)発売日: 2011/06/21メディア: ホーム&amp;amp;キッチン購入: 1人 クリック: 1回この商品を含むブログを見るマルエス 防災グッズ 停電用缶入ローソク出版社/メーカー: マルエスメディア: ヘルスケア&amp;amp;ケア用品この商品を含むブログを見る灯りをつけていないと寝られない体質なせいか（別に寝ようと思えば寝られるけど、なんとなくつけっぱなしが安心）、やけに灯りが充実していた。LED ランタンの電源は単三乾電池3本で、予備は用意していないようだが、エネループを常に10本ぐらい充電している*1ので困ることはなさそう。乾電池が尽きた時のためにロウソクも用意しているのは杞憂というか用意周到だけど、次の装備がイケていなかった。GIWOX サバイバルブレスレット　多機能ブレスレット　ファイヤースターター 火打石 ホイッスル スクレーパー 安全対策 登山 旅行 防災 救命縄 バックル（彩/緑）出版社/メーカー: GIWOXメディア: その他この商品を含むブログを見る火打石付きのブレスレット。試しに火をつけようとしてみたが、うまくいかん。用意した時は_これで万全だぜ（ぐへへへ）_と思っていたらしいが、とんだおバカさんだと思う。タバコ吸わないから**ライラ―**をもっていないんだが、そういう系のモノを用意しておくべきだろう。#### 追記このブレスレットは方位磁石と笛がついていて、バラせば紐としても使えるのでそんなに悪いものではない。あと、紐はバイクにも荷掛け用を装備しているので、そっちからとってくるのもアリか。### 防寒サバイバルシート(防寒・保温シート)5枚パック出版社/メーカー: 三ツ星通商メディア: その他この商品を含むブログを見るあって困らないだろうサバイバルシートが何枚か。安いしね。実際に役に立つのかは不明だけど。部屋なら寝袋も毛布もあるわけで、優先度は高くない。### 医療品ゼロ。ちなみに部屋にも**薬の類**はない（**絆創膏**すらない！）。基本的にケガや病気をしない（しても自己流で治す）ので、そういう装備を軽視しているようだ。でも、避難途中でケガをした若いお姉ちゃんの介抱をするチャンス、じゃない、機会があるかもしれんし、なんかしら用意しておくべきやな。### ラジオと発電装備懐中電灯 AngLink LED懐中電灯 防水 手回し充電可能ラジオライト 非常用ライト 災害用ラジオ　携帯充電器 USB充電対応 ソーラーランタン 各充電用コネクタ付属　緊急対策出版社/メーカー: AngLinkメディア: この商品を含むブログを見る今回の装備で一番高いもの（2,000円ちょい）。動かしてみたけど、ちゃんとラジオも発電もできた。ケーブルがミニ USB のみだったので、短い **Lightning ケーブル**を補充。いざというときはやっぱりラジオ（と Twitter）な感じなので、ラジオと電源は欲しいよねぇ。テレビは……災害時のためのモノもあるみたいだけど、まぁ、いいかな。### そのほか防災ヘルメットなんかはバイクのジェットヘルメットでええやろ。トイレ？　おっさんは野グソや！　あ、でも**トイレットペーパー的なもの**は入れておくべきだな。キッチンペーパーひと巻きいれておこう。あと、**簡易スコップ**なんかもあるといいかも。軍用のいろんなことに使えるヤツ、ほしい。  あれ？　だんだんコンセプトから外れてきたぞ）何かと役立つ軍手も必須。土方やってた頃はデカい段ボール単位で備蓄があったんだけど、よく考えたら今の自分の家には一枚もなかった。タオルなんかも入れておくといいのかもな。あと裁縫道具なんかも役に立つと聞くけど、そんなこと言いだしたらきりがない気がしてきたので、これぐらいにしておこうかと思う。カミさまと戦うためにチェーンソーとか言い出しかねん。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>