<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>とりとめもないこと on だるやなぎ</title>
    <link>https://daruyanagi.net/tags/%E3%81%A8%E3%82%8A%E3%81%A8%E3%82%81%E3%82%82%E3%81%AA%E3%81%84%E3%81%93%E3%81%A8/</link>
    <description>Recent content in とりとめもないこと on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Dec 2019 21:20:43 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://daruyanagi.net/tags/%E3%81%A8%E3%82%8A%E3%81%A8%E3%82%81%E3%82%82%E3%81%AA%E3%81%84%E3%81%93%E3%81%A8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>だるろぐ PV ランキングで振り返る、わいの 2019 年</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2019/12/31/212043/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2019 21:20:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2019/12/31/212043/</guid>
      <description>今年はあまりブログを書かなかったのだけど、とりあえず振り返ってみる。ちなみに、去年はこちら
 Connected Devices プラットフォーム というサービスが CPU を浪費する - だるろぐ 1月21日：S660 の試乗をしてきた → 気絶しているうちに…… - だるろぐ 3月25日：S660 が納車されました - だるろぐ メモ：プリンターで白黒反転して印刷される - だるろぐ 5月10日：だるハウスのカギを受け取りました - だるろぐ 特定条件下で OneDrive が同期されなくなる - だるろぐ 2018年に買ってよかったと感じたもの、悪かったと感じたもの - だるろぐ Surface Dock に USB 機器を接続しても認識されない - だるろぐ 7月1日：すまい給付金を申請してきました - だるろぐ 2月25日：18禁ラーメンを食べて死にかけた - だるろぐ 5月29日：汚いキーボードを掃除したらなんと昇天してしまったので悲しんでいたところ、新しいキーボードが生えてきたのだが - だるろぐ 京アニの事件について - だるろぐ 4月20日：39歳になりました - だるろぐ 2月17日：確定申告終わりました（freee で電子申告！ - だるろぐ Surface Dock のファームウェアってアップデートできるんだって - だるろぐ 3月22日：最寄りの銀行の支店が閉鎖したその日、だるハウスの手付け金を振り込んできた - だるろぐ 4月13日：四国カルスト～室戸岬 - だるろぐ 勝手におカネを増やしてくれるらしいという THEO をはじめた - だるろぐ 日帰り～一泊の場合のモバイルバッテリー運用 - だるろぐ すまい給付金を申請してから、受け取るまでにどれぐらいかかるのか - だるろぐ クルマを買ったり、マンションを買ったり、ブログには書いてないけどネコを飼ったり、割と激動の年になりましたね。常々「ほしいなぁ」って思ってた環境が全部手に入った感じ（ただし「理解のある妻」を除く）。 &amp;gt; Le chatJe souhaite dans ma maison:  Une femme ayant sa raison, Un chat passant parmi les livres, Des amis en toute saison Sans lesquels je ne peux pas vivre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新しい元号について</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2019/04/02/174210/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Apr 2019 17:42:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2019/04/02/174210/</guid>
      <description>&amp;gt;【お知らせ】新元号は「令和」に決まりました。— 首相官邸 (@kantei) 2019年4月1日最初聞いたときは「厨二くさいな」と思った。漢籍にあたってもこのような言葉はあまり見当たらないだろう。けれど、いわれを聞いて「なるほど」とも思ったし、「なかなか悪くはないな」とも感じた。しかし、この高揚感はなんだろう。新しい元号が発表されただけだってのにね。次の時代をよい時代にしようと、みんなが一体になるのを感じる。それは束の間のことであるとはわかっているのだけど、そういう機会があるのは悪くない。&amp;gt;元号変わるだけでなんか気分一新されるし、・地震やばい……元号変えとこ……・変な亀ゲットした、改元や！みたいなノリ、ちょっとわかってきた— だるやなぎ@平成婚を諦めない (@daruyanagi) April 1, 2019 翻って思い返してみるに、昭和から平成になるときはこんな感じではなかった。自分はまだ小学校に上がるか上がらないかって頃だったと思うが、たいへん陰惨な雰囲気だったように思う。TV はどのチャンネルにでもかならず、陛下の容態を伝えるテロップがついていた。それが何を意味するのかは正直あまりよくわかっていなかったが、祖父を病院に見舞うと、こういう数字をたえず表示する機械に繋がれているのは目にしていたし、要するに「死が近づいているのだな」というのは嫌でも分かった。  それはあたかも、一人の老人が置いて死にゆくのを、皆が固唾をのんで見つめているようだった。助かってほしいと願う人間、いつまで持つかなと思う人間と、さっさと終わらないかなどと考える人間、さまざまだったろうと思う。昭和天皇が崩御されたのは、正月明けだったと記憶している（あえて古いことを調べず、記憶に頼って書いているから、間違っているかもしれない）。というのも、町内会の凧揚げ大会が中止になったからだ。当時住んでいた大阪で、凧を存分に挙げられる場所は少ない。なので、普段は入れない中学校の校庭を貸し切って凧を揚げられるのはちょっとした楽しみだったが……あと、幼稚園で女性の先生が泣いていたのを思い出す。自分は泣きはしなかったが、なんとなく悲しい思いをしたのは印象強く残っている。だから、今回、今上陛下が譲位をご決断されたのは大変よいことだったと感じる。慶弔をわけることで、純粋に新しい時代の到来を喜ぶことができる。&amp;gt;昭和の最期は踊る雰囲気じゃなかったから、これはこれでいいのかもね / “新元号、平成最後の日から徹夜で踊りで祝おう　無礼講？：朝日新聞デジタル” https://t.co/WPLPRpuxQ7— だるやなぎ@平成婚を諦めない (@daruyanagi) 2019年2月18日一方で、改元詐欺なるものが多発していると聞いて「なるほど」とも思った。前回の改元でどうだったかはあまり覚えていないが、そういうことが話題になった記憶はない。もしあれば、世論が許さなかったろう（犯罪すらも自粛ムードだった！）。今回はそこら辺が緩いので、悪い人たちが跋扈しているというわけだ。何ごともいい面、悪い面があるものだと感じる。改元詐欺にご用心　「新元号でキャッシュカード変わる」高齢者被害まぁ、それはともかく――自分のようなものが宸襟を察するのは憚れるが、今回の譲位・改元は前回の轍を踏みたくないというお心から出たものだろうと思う。にもかかわらず、Twitter では新しい元号を早く発表しないこと、それによってシステムのアップデートが進まないことを批判する声が多く聞かれた。Twitter を使う人は IT エンジニアが多いし、自分もそういう系統の人を多くフォローしているから仕方ないところもあるが、目に余るポジショントークだと思った。そもそも、生身の人間1人の生死で左右されるシステムなんてものは、設計そのものが誤っている。今上陛下は健康に恵まれ、平成という元号は結果的に30年以上続いた。しかし、30年間も続くなんていう保証はどこにもありはしなかった。改元はいつ起こるかわからないということは容易に想定できるのに、これまで手を打たずにいたのはどういうことか……まぁ、これはエンジニアよりもマネージャー、経営者に責任があると思うが。そもそも、元号というのはわりと緩い制度だ。古い時代、新しい元号が制定され、それが津々浦々にまでいきわたるには相当の時間がかかったろう。なので、かつては即日改元ではなく、踰年改元（年をまたいで改元すること）、踰月改元が一般的だった。そう思えば、「平成31年」が2019年いっぱいまで使われたからといってどうだというのだろう？　5月1日の改元までに、なにがなんでもシステムの改修を間に合わさなければならないという強迫観念はどこからきたのだろう？かつては元号が決まり、それに合わせてゆるゆると社会が変わっていったのに、今では社会が元号の決定を急いている。そういう逆転現象に自分は強い違和感を感じたし、それを強いる社会やシステムの傲慢さも感じた。なぜ IT システムの都合で元号が左右されなければならない？　互いに譲歩するのはありだと思うが、もともとあまりよくない設計にしておいて一方的な主張だなぁ、とちょっと思っていた。&amp;gt;元号ってのはそういうもんだし、システムが変わるべき（現実的には歩み寄りするのが正解だけど— だるやなぎ@平成婚を諦めない (@daruyanagi) 2019年1月9日一方で、今回の改元で踰年が十分に議論されなかったのも不思議に思う。そっちの方が伝統（？）に即しているし、「元号を公表して皇太子さまは即位するが、新元号を用いるのは年明けから」という運用の方がなにかと都合がよかったのではないだろうか。そこはエンジニアたちの言い分ももっともだと思う。今回はあまり例のないことで、譲位の是非、実際のプロセス等、論じるべきポイントが多かったせいもあり、伝統と調和したより合理的な在り方を深められなかった。そういった点は、次回につなげないといけないなと感じる。あと、話のついでにもう一つ言うならば、なぜ新しい元号をわざわざ国書からとったのだろうか。それ自体に反対はしないのだけど、いまさら漢籍からではダメだというのがわからない。どうせ万葉集だって漢籍の影響を受けているのに、頑なに国書にこだわるのはなぜだろう。なんなら、「直接は国書からとったけど、この漢籍にも由来している」みたいな玉虫色的表現でもよかったと思う。あえてそうしなかった――博覧強記な選者のこと、それぐらいは知っていたはずだ――ところに国粋的な流れを少し感じて、自分はゆるく安倍首相を支持している側だけど、ちょっと不安を覚えた。そもそも、日本が独自に元号を用いているのは、中華文化の影響下にありつつも、その支配は受けていないという矜持からだと自分は思っている（かつてはベトナムなどがそうであり、朝鮮はそうではなかった）。先進的な文化は取り入れるが、支配はけっして受けない。だから、「元号が漢籍由来なのは恥ずかしい」などという考えにはくみしない。むしろ、独自の文化を保持しつつ、中華文明にも造詣が深い――しかも、ちゃんと消化・昇華している――だなんて、誇れることじゃないか。「令和」という新しい元号に親しみを感じるのも、その点で実に日本らしい元号だと思うからなのだけど、そこへ逆に中国文明との断絶を誇示しようとする勢力がいることに危惧を覚える。穿った見方をすれば、これは日本の現状を反映しての動きかもしれない。今の日本は軍事的な自立を米国に奪われた状態だが、それを元号が漢籍に由来していること・縛られていることに投影し、その脱却を志向している……そうとれなくもない。元号を国書からとるのは、自立を志向していることの現れというわけだ。まぁ、いずれはそうなることに賛成だし、そのためには憲法9条も変えていかなければならないだろうけど、元号はもっとそういう「キナくさい」話とは完全に切り離して、みんなで「いいねー(#^.^#)」といえるものにしておけばいいんじゃないかと感じた。ともあれ、新しい時代が始まる。平成という時代は昭和の残滓を拭うので精いっぱいで、なかなか上向いた話がなかったが、次の時代は今の子どもたちに笑われないような、みんなで「前の時代よりよくなったね」と言い合えるような時代にしたいなと個人的に思っている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>あけましておめでとうございます ＆ 2017年のふりかえり</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2018/01/03/010107/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jan 2018 01:01:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2018/01/03/010107/</guid>
      <description>あけましておめでとうございます。今年も年賀状をサボってごめんなさい（反省していない
### 2017年の振り返り うちの父は年金すら払っていないので僕が養ってる感じなのですが、去年は海外で働いてくれた＆帰国後はそのお金で食費を出してくれた＆お小遣いあげないで済んだので、財政的にはかなり余裕ができました。ここ数年怠っていた設備投資をして業務効率を改善し、ビンボーで手が回っていなかった生活環境の改善に取り組み、バイクも買い替えました。それでも少し貯金ができたので、今年もこの調子が続くなら新しいことにも挑戦できそう……だと思いたい。一方で、懸念の Amazon 依存度はむしろ悪化しました。 google.load(&#34;visualization&#34;, &#34;1.1&#34;, {packages:[&#34;bar&#34;]}); google.setOnLoadCallback(drawChart); function drawChart() { var data = google.visualization.arrayToDataTable([ [&#39;Year&#39;, &#39;合計金額&#39;], [&#39;2006&#39;, 71180 ], [&#39;2007&#39;, 283066 ], [&#39;2008&#39;, 66638 ], [&#39;2009&#39;, 35289 ], [&#39;2010&#39;, 93949 ], [&#39;2010&#39;, 93949 ], [&#39;2011&#39;, 258747 ], [&#39;2012&#39;, 277831 ], [&#39;2013&#39;, 186103 ], [&#39;2014&#39;, 258747 ], [&#39;2015&#39;, 425122], [&#39;2016&#39;, 705851 ], [&#39;2017&#39;, 962104], ]); var options = { chart: { title: &#39;Amazon 年間消費金額&#39;, subtitle: &#39;2006-2017&#39;, } }; var chart = new google.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イリオモテヤマネコでもわかる基礎杭の打ち方</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/10/23/070539/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Nov 2017 06:40:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/10/23/070539/</guid>
      <description>世間で話題なのでのっかってみようかと思う。 ### 基礎杭の種類   （https://www.inoue-s.co.jp/kadai/products/pile_technical2.html より）一口に“基礎”といってもさまざま。普通の人が思い浮かべる“基礎”といえば“直接基礎”（一軒家のベタ基礎なんかがこれ）になると思うが、ビルやマンションなどになるともっと大掛かりなものになる。  （杭の種類と適用杭径と深度 | ヒロワーク工法 web site より）細かいことを言い出すとめんどくさいのでザックリいうと、  既製杭：電信柱みたいなのをよそからもってきて打ち込む杭 場所打ち杭：その場で穴を掘り、鉄筋とコンクリートを埋め込んで杭にする という違いはあるんだけど、“支持層”と呼ばれる固い地盤まで杭をのばす点では、まぁまぁ、似たようなもんだと思う。知らんけど。  （既製杭の施工現場（室蘭市／中島本町汚水中継ポンプ場 より）。一般的に発電機（お尻に乗っかってる四角いヤツ）を背負った“三点式杭打ち機”と“アースオーガ”を使う）一般的に“既製杭”は小規模な現場に、“場所打ち杭”は大規模な現場に向いているので、例の物件の規模なら“場所打ち杭”のときも多い気がするけど、それは設計屋さんがさまざまな条件を勘案して決めることなので。テキトーに言えば、細い杭をたくさん打つのか、太い杭で少なく済ますかの違い。騒音規制や残土の処理など、状況にもよるだろうしね。知らんけど。自分は**“場所打ち杭”**しかやったことないが、今回の工事は**“既製杭”**のようだ（バイトで既製杭を抜く工事の監督をしたことはある。基礎屋さんは基礎を打つだけでなく、抜くのもお仕事だったりする）。ちょっと違うけれど、まぁ、雰囲気を知ってもらうということで“場所打ち杭”について説明するやで。  （場所打ち杭の施工現場（アイテム詳細）。“**アースドリル**”と呼ばれる移動式クレーンの改造版を使うアースドリル工法が多いかも）  ### 場所打ち杭のレシピ ここでは“アースドリル工法”というのをとりあげるが、基本的には ①穴掘って、②鉄筋カゴをつっこんで、③コンクリートをぶち込めば、杭の出来上がり。あとで土を掘れば、ちゃんと杭になっている、はず。“既製杭”との違いは、①デカい径の杭ができる（直径3m弱ぐらいまではいける気がする。そんな杭をトラックで運ぶの、めんどくさいやろ！）、②長さの調節ができる（支持層に届いてないんじゃないかなーと思えば、深く掘るだけ。既製杭やとやりなかったとき面倒やろ！……あれ？）、③拡底が行える（後述）など。欠点は、泥水の管理と残土がでることかな？　知らんけど。 #### 1. 穴掘り   まずはちょっと素掘りして、**ケーシング**と呼ばれる鉄製の筒を建てる（鉛直まっすぐにね！）。  ケーシングは割と重いので、油断してるとこうなる。アースドリルは普通の移動式クレーンとしても使える（ので、単体での施工も可能）が、重いフロント（穴を掘るための棒や回転機を備え付けてある）がついてるため、あんまり重いものは吊れない。  次に、**ベントナイト**と呼ばれる薬品を混ぜた人口泥水を作り、それをケーシングに注ぎ込みながら、ドリリングバケット（ドリバケ、単にバケツと呼ばれたり）を回転させながら掘削していく。  これがドリリングバケットさん（DB - ペンタ建機リース株式会社 より）。このこには下の方に歯と隙間がついていて、地面に押し付けてグリグリしてやると中に土がたまっていく仕組みになっている。中に土がたまったら引き揚げて、長い棒でロックをチョンと外してやると（この仕事をピンキリと言ったりする）、ドリバケがガバチョとあいて、土がもわもわーっと出てくる仕組み。ドリバケにはさまざまな径があるが、中に入れられる土の量（というより重さ？）は一緒なので、大きいほど薄い。  ドリバケさんがゲロゲローっとした土には人口泥水が混じってるので、それに**ユンボ**が石灰を混ぜてちょっと乾かし、ダンプに積んで現場の外へ搬出してもらう（残土搬出）。アースドリル、ピンキリ、ユンボ、ダンプの共同作業が割と大事。ちなみに、写真に写っている四角いのは**水槽**（クレーンが倒れてる画像では赤、下の画像では青いの）。このなかに入っているのが人口泥水で、これには ①穴が空っぽだったら崩れるので入れておく ② 穴の壁を粘土みたいにちょっと硬くして崩れないようにする といった役割がある。人口泥水は使いまわしなので、_泥水層 → 杭へ供給 → 杭からポンプで抜き出す → 沈砂層（余計な砂を落とす） → 泥水層_がうまく循環するように、ホースやポンプ、ポンプを動かす発電機・ケーブル・分電盤なんかを繋げる必要がある。また、だれもいなくても一定の水位になったら止水できるよう、浮きスイッチ（オタマジャクシっぽい）なんかを仕込んだりする必要もある。これを間違えると、現場の外に泥水をダバーッと流しちゃって大目玉を食う……だけだったらいいんだけど、補償が大変で軽く死ねる。  水槽の数は、杭の体積（直径×長さ）と同時に打つ杭の本数 などから必要な数を算出。現場は狭いので、水槽を2段、3段に積むことも多いが、これをうまく、きっちり配置できるかでその業者のだいたいの腕がわかるという。そのほかにも重機の旋回半径やユンボの座る場所、ダンプの導線も考えなきゃいけないので、さながら現場はパズル。このパズルは現場に入る前に図面とにらめっこして解いておくのだけど、ほんとうはベテランのオペレーター（重機の操縦をする人。現場を仕切るのもだいたいオペがやる。元請け？　現場管理人？……知らない子ですね）に聞くのが一番早い。経験と勘で、パパッと計算してくれる。  #### 1.5 スライム処理と拡底   支持層に到達すると、掘削は完了。でも、最後にちょっとした仕上げを行うことがある。一つはスライム処理。穴の底にはスライムと呼ばれるヘドロがたまるので、“**スライムクリーナー**”と呼ばれる機械でそれをとる。TOEI LIGHT(トーエイライト) 検尺ロープ巻取器100 G-954出版社/メーカー: TOEI LIGHT(トーエイライト)メディア: スポーツ用品購入: 2人 クリック: 4回この商品を含むブログを見る先っぽに重りのついた検尺ロープ（穴の深さを測るのに使う）で穴の底を叩くと、ぶよんぶよんしてたのがカッチカッチになって気持ちいい。ぶよんぶよんの上に立ってる杭よりも、カッチカッチのうえに立ってる杭のほうがええやろ？  もう一つは、拡底処理。これは文字通り穴の底を広げるもので、ドリバケを油圧でぐぬぬーと開く**拡底バケツ**に付け替えて、杭の先端が円錐形になるように掘り広げる。杭の出来上がりをみるといかにも踏ん張りがきいて地震に強そうだけど、むしろ杭の径を細くすることで資材が節約できるのが大きいみたいやね。最近（と言ってもだいぶ前やけど）やと二倍拡底というのもある。でも、拡底は時間がかかることも（拡底バケツが開かない）。だからというわけか、なかには拡底バケツをちゃぷんと穴に漬けるだけの業者もいるみたいで、さっさと死んでほしいですね。  #### 2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2週間ちょっと東京行ってきた</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2017/11/09/032323/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Nov 2017 03:23:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2017/11/09/032323/</guid>
      <description>今年2回目の東京。何人かに「なんできたの？」って聞かれたんだけど（理由がないときちゃダメか！）、とくに理由などはなくて、単に甥っ子の誕生日があるだとか、たまには顔つなぎしておかないとお仕事まわしてもらえる優先度が下がるとか、旧友と飯食いたいとか、おかんが寂しがってる感じがあるだとか、まぁ、そんなこんなでそろそろ行っておくかって感じ。  今回は期限切れかけの株主優待券が2枚あったので、行きも帰りもプレミアクラスにした（次回からは身分相応にジェットスター乗ろう……）。行きしなの機内食で出たサンマ寿司、美味しかったです。東京で最初のイベントは、友人とのご飯とおおば会でした（おおば会というのは、おおばさんをアテに昼間から秋葉原で飲みまくって、みんなで磯丸水産のレシートを長くする会です）。  品川でシュラスコ食べたり……（肉が無限に出てくる！！）  某氏に“ことほの”の良さを学んだりしていました。A 氏夫妻が登場して、娘さんを抱っこさせてもらったりも。また、呉で遊びたいなぁ。ってか、わいも結婚して子どもほしいですね。  平日は実家で仕事をしながら、母の愚痴を聞いたり、パソコン直したり、弟夫妻や妹夫妻の訪問を受けたりなどなど。N 氏とサイゼリア一号店（本八幡にあるんだねぇ）のそばにあるインドカレー屋さんに出かけたりもしました。  マトンとかサーグ（ほうれん草）とかのカレーは大好きなので、地味にうれしかった。ただ、いつも言ってる小岩の居酒屋さんの大将が調子悪いみたいで、飲みに行けず残念。歳も歳だから復活は難しそうだけど、また行けたらいいなぁ。  あんまり関係ないけど、JR 市川駅にネギが置いてあった。  あと、@shibayan がしつこく誘うので、万世の地下でローストビーフ食べてきた。パコリタン（パーコーがはいったナポリタン）はたまに食べると大変美味しい。会計のときにうまく立ち回って、全額奢らせたのでなおさら美味しかった。  ――と思ってたんだが、仕返しに @shibayan が姉を召還。浅草橋で寿司食べたのを奢らされた。金額はちょうど同じぐらいだったので、まぁ、引き分けかなって感じだけど、金持ちの方が奢るべきだと思う。肝心のお寿司の方は……回る寿司と比べるのは申し訳ないが、回らないだけあってまぐろがだいぶ美味しかった気がする。またゆっくり食べに行きたいと思う。それ以外は、Microsoft MR ヘッドセットを動かすのに四苦八苦したり……Surface Laptop で Acer の MR ヘッドセットを動かすまでの苦労（物理 - だるろぐ甥っ子と遊んで死にかけたりしてた。  っていうか、最近のお子さま向けの施設は楽しくていいな。自分も小さいころにこういうところで遊びたかったわ。  残りの数日は、母＋兄弟で馬肉屋さん行ったり、妹の家族連れて回転寿司行ったりしてた。馬肉屋さんで母が酔っぱらって、雨の中背負って帰る羽目になったのには難儀したけど、まぁまぁ美味しかったし、楽しかった気がする。割と長めに時間をとったつもりだったけど、断ってしまった約束もあってちょっと申し訳なかった。また東京行くときは、皆様もよろしゅう。
### 追伸 東京寒くてめっちゃ風邪ひいた。松山帰ってからも引きずってて、割とつらい……。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>松山 ⇄ 東京：大英自然史博物館展、買い物、プレミアムクラス</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2017/05/30/062006/</link>
      <pubDate>Tue, 30 May 2017 06:20:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2017/05/30/062006/</guid>
      <description>### 5月19日 仕事が早く切りあがったので、早めに空港へ向かう。できれば便を早めたかったが、旅割だったのでダメだった。次からは松山 → 東京は株主優待券で買う方がいいな。一つ学んだ。Build や I/O で徹夜続きだったので、せっかくのプレミアムクラスだったのに、飛行機の中で爆睡。機内食を食べ損なった。まぁ、ラウンジでビール飲みまくったのでよしとしよう（震え声  ### 5月21日   友人と上野に出かけた。とりあえずなんでもよかったのだが、国立博物館の特別展「大英自然史博物館展」を観てきた。[特別展「大英自然史博物館展」（2017年3月18日（土）～6月11日（日））-国立科学博物館-](http://www.kahaku.go.jp/exhibitions/ueno/special/2017/daiei/info.html)それほど面白いというわけでもなく、結局は人混みを見に行ったようなもんだったけど――  「**集団で交尾したまま窒息死したと思われる三葉虫**」が見れたのは個人的によかった。俺より世界を楽しんでそうで、こっちまでほっこりする。  あと、ヴェスヴィオ火山の絵で、周りの人が余裕ぶっこいてるのがシュールでよかった。  目玉は始祖鳥の化石だったんだろうか。なんかすごい体勢で死んどるなーと思ったけど、それ以上はとくに何も思わなかった。最近は感受性の低下が著しいなぁ。  でも、輝安鉱っていう石はきれいだった。これは愛媛県の西条市でとれたものらしい。 &amp;gt; 重要なアンチモンの鉱石鉱物。輝蒼鉛鉱(きそうえんこう)とは同一構造。中間相に対し、かつて幌別鉱(ほろべつこう)という名称が提唱されたが、現在は用いられていない。メタ輝安鉱metastibniteと称する赤色粉末状の非晶質物質と同質異像関係にあるという説もあるが、メタ輝安鉱は少量の水分を含んでいるという説もある。比較的低温生成の熱水鉱床中に産し、黄鉄鉱、閃(せん)亜鉛鉱、ベルチェ鉱などと共存し、柱状から針状の結晶をなす。愛媛県西条市市ノ川(いちのがわ)鉱山（閉山）のものは、結晶の大きさ、結晶面の複雑さで世界的に有名であったが、現在は中国からかなりの良晶が発見されている。英名は元素アンチモンの別名スチビウムstibiumに由来する。 日本大百科全書  アンチモンってのはレアメタルの一種で、いろんなところで使われてるらしい。「ある修道会で豚にアンチモンを与えたら（駆虫薬として働き）豚は丸々と太った。そこで栄養失調の修道士に与えたところ、太るどころではなく死んでしまった。それゆえアンチ・モンク（修道士に抗する）という名が与えられた」という話が割と面白かった（アンチモン - Wikipediaより）。  しかしなんといっても、常設展の宇宙線がいちばん心癒された。目に見えない世界が見えるようになるの、とっても不思議。「持って帰りたい」「家にも作りたい」などと話していたのだけど、どれぐらいかかるのだろうか。  やたらダイナミックなポーズをとってる人骨標本や――  恐竜の化石を丸焼きみたいにぐるぐる回していろんなところから見れるのも割と面白かった。  昼ごはんにしゃぶしゃぶ食べて解散。食べ放題の割と安いところだったけど、最近は脂っぽいのがちょっと苦手で、焼き肉より美味しく感じられた。そうか、俺はもうしゃぶしゃぶおじさんになったんだな。
 ### 5月23日～24日 [de:code 2017 に参加してきました - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/25/183633)  ### 5月27日   おかんと妹の買い物に付き合った。甥っ子・姪っ子を見張る役目を仰せつかったのだけど、割と大変だった。甥っ子は確かまだ2歳になってないのだけど、ユニクロのシャツ（ディズニーの箱に入ってる）をカゴにいれ、勝手にレジまで持っていけるんだよ。なんか「ダメだよ」とも言いづらくなって、そのままお金を払ったけど、もちろんサイズは合わない。たぶん、妹の寝間着になると思う。そのあと、お礼でもないだろうけど、ロフトで扇子を買ってもらった。6,000円ぐらいのだけど、ピシッと閉まって、使ってて気持ちいい。ちょうど前に使ってたのをなくしてしまって新しいのを探していたからとてもうれしい。帰りしな、おかんに冷蔵庫を買ってあげた。今月のお小遣いが吹っ飛んだけど、7万円ぐらいでちょうどいいサイズのを買えてよかった（震え声  ### 5月28日 一日中寝てた。  ### 5月29日   朝一の便で、松山へ帰った。少し靄が出ていたけれど、海ほたると富士山が見えて、いい気分だった。  今回はちゃんとご飯も頂いた。まぁ、でも、羽田 → 松山でプレミアムクラスに乗る意味はあまりないな。とりあえずモノは試しと2往復乗ってみたけど、だいたいわかった気がするし、今度からは普通の席に乗ると思う。自分は週末の夜に松山を出て、週明けの朝一で松山に帰ることが多いのだけど、教訓としては、  東京行の便は時間が変更できるように割引を使わないで乗る（松山行は早朝固定なので、割引で買っていい）  松山行の早朝便は、空港が混まないし、ラウンジでゆっくりする時間ないから、プレミアムクラスの利は薄い 市川からだと 5:30 の京成に乗れば羽田の早朝便（7:30）にゆったり間に合って、しかも電車で座れる（ことが多い）  通路側の方がサービスを受けやすい（とくに夜便は窓側はあまり意味がないな……寝るんだったら別だけど） みたいな。ジェットスターともうまく使い分けて、一番楽で都合のいい時間に行き来できればええのぅ。  今回はそんな感じ。小岩で日付が変わるまで飲んで、タイ古式マッサージデビューした（別にエロいのはないよ）とか、他にも話はあるんだけど、まぁ、今回はこれぐらいで。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>お誕生日プレゼント、ありがとうございます！</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2017/05/01/134744/</link>
      <pubDate>Mon, 01 May 2017 13:47:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2017/05/01/134744/</guid>
      <description>  GW 前進行ですごく忙しかった ＆ 次々と送られてくるので（クロネコのヒト、呆れてたんじゃないかな！）、なかなかお礼が書けなかったのですが……いろいろいただきありがといございました！
### ひわいなおさけ   ひとつめは、ち○このカタチをした日本酒です。家内安全・子孫繁栄にご利益がありそうで、絶滅危惧種のだるやなぎにはピッタリと言えます。一口飲んでみましたが、味もそこそこというか、割とおいしいというか、つい二口目飲んじゃうぐらい美味しいです（← 飲んだのかよ！）。  ### からすみ   Twitter で「カラスミって食ったことあるはずだけどどんなのか覚えてない」などと呟いていたせいか、カラスミもいただきました。ただし、ひらがなの“からすみ”でした。コレジャナイ！！  からすみ - 岐阜県お土産マップ 味は……独特な感じの羊羹？　甘さ控えめ。岐阜の名物だそうで、そういえば、ちょこっとだけ“ういろう”感がある気もします。  ### 本 英語史で解きほぐす英語の誤解―納得して英語を学ぶために (125ライブラリー)作者: 堀田隆一出版社/メーカー: 中央大学出版部発売日: 2011/10メディア: 単行本購入: 2人 クリック: 22回この商品を含むブログを見る代議制民主主義 - 「民意」と「政治家」を問い直す (中公新書)作者: 待鳥聡史出版社/メーカー: 中央公論新社発売日: 2015/11/21メディア: 新書この商品を含むブログ (20件) を見るあと、本を2冊いただきました。英語史の本はさっそく読了しちゃったのですが、結構面白い……っていうか、なんで高校の英語の時間でこれを教えてくれないんだって感じ。代議制の本は何冊か積んであるのですが、早く読めってことですよね、わかります(｀･ω･´)ゞこの前の救援物資ともども、いろいろありがとうございました。十分なお返しもできていないのに、恐縮至極です。[Amazon ウィッシュリスト：救援物資をいただきました - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/03/011347)  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>37歳になりました。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2017/04/20/000000/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2017/04/20/000000/</guid>
      <description>37歳になりました。「37」は、何の変哲もない数です。とくになにか区切りがいいだとか、節目になるだとか、そういう要素はまったくない。強いて言えば12番目の素数で、最小の非正則素数であることが一部の頭のおかしい（褒）数学徒を熱狂させる（ことがある）、という程度のものです。しかし、個人的にはなんとなく看過しえない、そんな雰囲気を持つ数字でもあります。もしかすると『MASTERキートン』のとある話が思い出されるからかもしれません。    MASTERキートン 2 完全版 (ビッグコミックススペシャル)作者: 浦沢直樹,勝鹿北星,長崎尚志出版社/メーカー: 小学館発売日: 2011/08/30メディア: コミック購入: 1人 クリック: 200回この商品を含むブログ (37件) を見る『ニコ倫』は途中までしか読んでないし、『政治学』は積んだままという怠惰な僕には、これの正確な出典がわからないのですが、37歳というのは、アリストテレスがプラトンを喪い、アカデメイアを去った年齢であることよくは知られています[要出典]。緊迫するオリエント情勢の中、もはや箱庭のようなアカデメイアに籠って研鑽に励むだけの甘えた日々を送る訳にはいかなくなったことを自覚し、見聞を広めんと決意した年齢なのかもしれません[知らんけど]。孔子の「而立・不惑」に重ねて理解するのが正しいのかはわかりませんが、あるいは転機になる年齢だったのではないかって想像しちゃいますよね。それにしても、本当の大人って何なんだろう？37歳ともなれば、自分がどのような人間で、何ができる人間なのかを否応なく自覚してしまうものです。自分の能力と可能性、そして残された時間から、“自分がどの程度の人間で終わるのか”がなんとなく見えてきてしまい、そろそろそれを受け入れなければならない。勤め人でいえば_「係長どまりかな、部長になれたら大成功だ」_とか。そういうのと折り合いをつけて、諦めるところは諦めながら、これからの生を充足させる必要がある。無論、_「そんなの認めない！」_っていう人生にもちょっと憧れますけどね。_「そんなこと考えたくない、今やれることだけをやるだけだ」_と仕事なんかに打ち込むのももちろんアリでしょう（過労には注意しろよな！）。まぁ、生き方はいろいろなのだけど、同年代の友人をそれとなく観察するに、「生の限界」（要するに“しょうもない人間のまま死ぬ”ってこと）と向き合いつつも、自棄にならず、淡々と社会的立場をまっとうする、というのが「本当の大人」の在り方らしい（逆に、それに倦んだり、自棄になった人は、犯罪とかして社会を壊そうとする）。ごく若い頃はそういう生き方に少し疑問も持っていたのだけど、最近ではそんな色々と制限のある中でいかに自由の翼を広げるのか、楽しく生きるのかを実践している人たちに割と羨望を感じたりもするのです。要するに、頑張ってちゃんと子どもを育てている人な。自分が、結婚はともかく、「子どもがいるのうらやましいなー」と思うのも、自分ができそうもないことを次世代に達成してほしい、その役に立てたら自分が無駄ではないように感じられる、というのがある気がします。_「自分にできないことを子どもに成し遂げてほしい」_なんて虫のいいお願いと思われるかもしれませんが、別にそういうことを望んでいるのではなく、単に_「自分の得たいくばくかの知識・経験（**黒歴史**）を継承し、それを活かして成長する次世代がみたい」_という程度の意味です（じゃないと、俺は単に黒歴史まみれになっただけじゃないか！！）。“近代知識と記憶はそのまま、中世っぽい世界に転生して無双する”というチート系異世界転生、あれのできそこないをやる主人公をそっと見守るポジションにつきたい――みたいな。あと、子育てをする人はみんな「大人」な感じがする。きっと毎日が大変ななかで、得るものも多いのだろうなぁ。自分が“そっと見守るポジション”など甘いことを言っているその瞬間でさえも、きっと実践的な学び（ex. おむつを取り換えることによって得られる生物学的知見、異種生命体とのコミュニケーション手法に関する研究、子育て支援に関する政治的考察）を得ているんでしょうね。周りが相互フィードバックによる爆発的成長を遂げる中、自分だけが置いて行かれているような、そういう寂しい気持ちも感じたりします。とはいえ、プラクシスとポイエーシスの賜物と格闘する“常在戦場”な友人たちが羽を伸ばすダシに自分を呼んでくれるのは結構うれしいものだし（あいつら、自分の家では_「俺は家族を優先したいんだが、やなぎが久しぶりに遊ぼうと五月蠅いから」_だなんて言い訳をするらしいぞ！　こんちくしょうめ！）、好きな本を読み、毎日12時間寝て、たまにふらっと出かける今の生活も正直捨てがたい。さんざん反省っぽいことを言っておいてなんだけど、とりあえずはこの調子で何年かフリーダムに暮らすことになるんだろうなーなんて思っています。ゆっくり萎んでいく社会の再生産に何ら寄与しないまま、成熟しない・テオーリアから足を踏み出せない・頭でっかちでフリーライドな大人のままにね。  36歳になりました。 - だるろぐ
### 追伸 「イワチュウ] 岩鋳　南部鉄器　フライパン　オムレット　２４cm　IH対応出版社/メーカー: 岩鋳メディア: ホーム&amp;amp;キッチン クリック: 31回この商品を含むブログを見る関係ないけど、自分の誕生日プレゼントにオムレツを焼くためのフライパンを買いました！　中華鍋をもらってからちょっとハマってるんですよね、鉄鍋（たしか、去年か、その前の誕生日に買ってもらったんだっけ……ありがとう！）。オイルポットも発注し（もっと早く買えばよかったぜ……）、これで自炊生活のクオリティがまた高まってしまう！　いつもは卵2個でやってるんだけど、誕生日ぐらいは3個、4個使ってオムレツ作るのもありだよな……(；ﾟдﾟ)ｺﾞｸﾘ  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>姪の入園式にお邪魔してきた（先生がかわいいとか、そういう話はないです！）</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2017/04/13/215309/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2017 21:53:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2017/04/13/215309/</guid>
      <description>  つい最近、おかんが市川市から市川市に引っ越しをしたんだが、_「インターネットがつながらないのでなんとかして」と言う。流石にそれだけの用事で松山から東京まで行くのは面倒くさいなぁ、5月に de:code でるためにまた東京へ行くし、と思っていたのだけど、ついでに「姪の幼稚園の入園式があるから、ついでに出ればいい」_という話になり、それだったら海外から帰ってきた弟1号の顔も見ておこうか、済ませておいた方がよい用事もいくつかあるしと思い、株主優待券を2枚使って先週末東京へ行ったきた。入園式というものには初めて出たが、なかなかに楽しい場所だ。まず、女性の先生がかわいい。どこかのアイドルグループかな？　歌を歌ったり、大きな紙芝居をしたり――さっそく懐いて離れない園児もいて、なんだか幸せな空間ができていた。おれも一緒に入園したかった。それにしても、自分のときはどんな感じだったのだろう。自分は住之江の加賀幼稚園というところに通っていたが、
 おしっこするときに便器で頭を打ったこと 丸い回転遊具のてっぺんで調子に乗っていたらそのまますとんと下に落ちて、頭が遊具に挟まって取れなくなったこと 送り迎えのバスで毎回助手席に陣取って『キン肉マン』のテーマをリクエストし続けていたら、ある日反乱が勃発して、他の園児に監禁・助手席を剥奪されたこと 習字の時間（なんか1回だけあったんだよね！）に好きなひらがな（まだ読めない）を選べと言われて、「そ」の上が繋がっていないバージョンを選んだこと 運動会か何かで鼓笛隊をやらされたときに、大太鼓を選んで後悔したこと（重いし疲れた プールのとき、バスで他の幼稚園まで行ったこと 先生が「漢字がかけるヒト」を募集した時に、自分の名前しか書けないくせに立候補したこと そのとき、困った先生からひらがなの下敷きをタダでもらったこと 4年保育だったので、卒園のときに3人だけ特別な賞状をもらったこと 卒園して次の年に木製の立派なアスレチックジムができて悔しい思いをしたこと ぐらいしか覚えていない。自分は、まぁ、そんな感じで、自己主張の強い面倒な子だったように思われるのだろうけど、姪はたいそう大人しく、周りが母親を求めて泣いたり、園長先生が話をしているのに立ってうろうろしたり、おしゃべりをしたりしているなか、一人じっとしているのが印象的だった。股をおっぴろげて座る癖があり（新体操をしているらしくて、柔軟のつもりかもしれない）、パンツが思いっきり見えまくってる点を除けば、かなり行儀のよい部類だったように思われる。妹の娘にしては受け答えもしっかりした子なので、これからどんな幼稚園生活を送るのか、おじさんは楽しみでならない。それにしても、こういう姿を見るに、これからの世の中がこの子たちにとってよい世の中になってほしいと思わざるを得ない。姪ですらこれなのだから、自分の子であればもっと心配で、不安で、暗い気持ちになっているのだろう*1。最近は利己的な人間が増えているというが、若い人が結婚をしない、子どもを作らないというのも原因の一つかもしれない。とはいえ、孫の成長を願う世代が立派かというと、孫の世代のために可処分所得が減ることにはけっして同意しないわけで（お年玉も上げられなくなるしね、それがその子の将来から毟り取ったものであるとしても）、なかなか難しいものだと思う。自分が今の立場でできることと言えば、（年金もないｗ）老父を養って弟妹の負担にならないようにし、また、何かあったときのためのバッファーとして役に立つことだろう。自分も子どもがほしいなぁ、と思うが、どちらかというと、ないものをねだるより、今あるものを損なわないようにしたいという気持ちが強い*2。羨ましくないといえばウソにはなるが、これは割と本気だったりする。そんなわけで、Twitter では結婚したい、結婚したいみたいなことを言っているが、どっちかっていうとしないほうに傾きつつある。たまにいろいろ気を使って画策してくれる人もいるけれど、気遣いはうれしいが、そっとしておいてくれると割とうれしい。たぶん、自分はずっとこのままで、父が亡くなれば、次は母の面倒を見ることになるんだろう。母は江戸っ子なので、愛媛にはきたがらないだろう。そうなれば、また、ここを離れて東京に戻るのかもしれない。それはそれで仕方がないが、せめてそれまではこっちをもう少し楽しみたいものだ。もう少し大きくなったら、姪っ子・甥っ子を呼んで、夏休みに瀬戸内の島でキャンプとかしてみたいし、それまでにいろいろ研究を進めておく必要がある。それまで、_「たまにあらわれて、謎のプレゼントを置いて行ったり、行事で写真を撮ってくれる謎のおじさん」_という美味しいポジションをキープしながら、みんなの成長を見守りたいと思う。それはそれと、久しぶりに家族全員（父を除く）でお昼ご飯を食べられて楽しかった。頼んだ黒豚の角煮（冒頭の写真）がちょっとデカすぎて、おっさんには少しきつかったけれど、とっても美味しかった。  美味しかったつながりでいえば、友人と平日の昼間に品川でランチもした。  シュラスコというそうなのだが、屈強な男がひっきりなしに肉を勧めては、ワイルドな串焼き肉を薄切りにして出してくれるお店で、ちょっとテンションが上がる。  あと、夕ご飯も「愛媛にはなさそうなもの」をわざわざチョイスしてくれて、結構おいしかった（タイ料理ってそういえばないよねー、探せばあるのかもだけど？）。予定がぎっちりでちょっと疲れたけど、行ってよかったと思いました。 *1:自分は基本的に保守的で、根暗で、将来に対して黒い展望しか持っていない *2:そういう後ろ向きな人間が多いから、また不景気になるのかもしれないが  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3月11日なので非常持ち出し袋の中身を点検してみる</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2017/03/11/151103/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Mar 2017 15:11:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2017/03/11/151103/</guid>
      <description>  天気がいいから出かけようと思ったらバイクのバッテリーが上がってた……ので、3月11日だし、非常持ち出し袋の中身を点検してみた。
### コンセプト なんでもそうだが、すべての状況に対応できる非常持ち出し袋なんてありえないし、あったとしてもすごく高価なものになると思う。なので、まずコンセプトを絞るべき。自分は無職・引きこもり・マンションの最上階生活なので、  「周りが大変なことになって部屋から出られない。当然ライフラインは全部止まっている。自室で数日間救助を待つ」 「最低限のモノをもって近所に避難する羽目になった」 場合などを想定してみた。キャンプに使うアウトドア用具はもっているので（長期非難を強いられるならこっちを出せばよい）、非常袋の内容は最低限のモノにしたい。  ### 食べ物 井村屋 えいようかん 5本出版社/メーカー: 井村屋製菓メディア: 食品&amp;amp;飲料購入: 57人 クリック: 167回この商品を含むブログ (20件) を見る三立製菓 5年保存可能 防災用非常食 カンパン 100g出版社/メーカー: ミドリ安全メディア: その他購入: 3人 クリック: 3回この商品を含むブログ (3件) を見るとりあえずこの2つが入ってた。まだぜんぜん持つので、来年にでも食べようと思った。部屋にはほかにもいろんな保存食があるし、基本的に困ることはないと思う。インスタント食品は……キャンプ用のランタンで作れるよね。一方、**飲み物**が入ってなかったのはダメかも。うちにはほぼ常時、ペットボトル飲料が常備してあるので要らないといえば要らないが、パニクって非常袋を持ち出したはいいが水がない、なんていう状況にならないとも限らぬ。数年もつ感じのやつを入れておこう（普通のミネラルウォーターでいいのか？）。  ### 灯り パナソニック LEDランタン 乾電池付き ホワイト BF-AL01K-W出版社/メーカー: パナソニック(Panasonic)発売日: 2011/06/21メディア: ホーム&amp;amp;キッチン購入: 1人 クリック: 1回この商品を含むブログを見るマルエス 防災グッズ 停電用缶入ローソク出版社/メーカー: マルエスメディア: ヘルスケア&amp;amp;ケア用品この商品を含むブログを見る灯りをつけていないと寝られない体質なせいか（別に寝ようと思えば寝られるけど、なんとなくつけっぱなしが安心）、やけに灯りが充実していた。LED ランタンの電源は単三乾電池3本で、予備は用意していないようだが、エネループを常に10本ぐらい充電している*1ので困ることはなさそう。乾電池が尽きた時のためにロウソクも用意しているのは杞憂というか用意周到だけど、次の装備がイケていなかった。GIWOX サバイバルブレスレット　多機能ブレスレット　ファイヤースターター 火打石 ホイッスル スクレーパー 安全対策 登山 旅行 防災 救命縄 バックル（彩/緑）出版社/メーカー: GIWOXメディア: その他この商品を含むブログを見る火打石付きのブレスレット。試しに火をつけようとしてみたが、うまくいかん。用意した時は_これで万全だぜ（ぐへへへ）_と思っていたらしいが、とんだおバカさんだと思う。タバコ吸わないから**ライラ―**をもっていないんだが、そういう系のモノを用意しておくべきだろう。 #### 追記 このブレスレットは方位磁石と笛がついていて、バラせば紐としても使えるのでそんなに悪いものではない。あと、紐はバイクにも荷掛け用を装備しているので、そっちからとってくるのもアリか。   ### 防寒 サバイバルシート(防寒・保温シート)5枚パック出版社/メーカー: 三ツ星通商メディア: その他この商品を含むブログを見るあって困らないだろうサバイバルシートが何枚か。安いしね。実際に役に立つのかは不明だけど。部屋なら寝袋も毛布もあるわけで、優先度は高くない。  ### 医療品 ゼロ。ちなみに部屋にも**薬の類**はない（**絆創膏**すらない！）。基本的にケガや病気をしない（しても自己流で治す）ので、そういう装備を軽視しているようだ。でも、避難途中でケガをした若いお姉ちゃんの介抱をするチャンス、じゃない、機会があるかもしれんし、なんかしら用意しておくべきやな。  ### ラジオと発電装備 懐中電灯 AngLink LED懐中電灯 防水 手回し充電可能ラジオライト 非常用ライト 災害用ラジオ　携帯充電器 USB充電対応 ソーラーランタン 各充電用コネクタ付属　緊急対策出版社/メーカー: AngLinkメディア: この商品を含むブログを見る今回の装備で一番高いもの（2,000円ちょい）。動かしてみたけど、ちゃんとラジオも発電もできた。ケーブルがミニ USB のみだったので、短い **Lightning ケーブル**を補充。いざというときはやっぱりラジオ（と Twitter）な感じなので、ラジオと電源は欲しいよねぇ。テレビは……災害時のためのモノもあるみたいだけど、まぁ、いいかな。  ### そのほか 防災ヘルメットなんかはバイクのジェットヘルメットでええやろ。トイレ？　おっさんは野グソや！　あ、でも**トイレットペーパー的なもの**は入れておくべきだな。キッチンペーパーひと巻きいれておこう。あと、**簡易スコップ**なんかもあるといいかも。軍用のいろんなことに使えるヤツ、ほしい。  （あれ？　だんだんコンセプトから外れてきたぞ）何かと役立つ**軍手**も必須。土方やってた頃はデカい段ボール単位で備蓄があったんだけど、よく考えたら今の自分の家には一枚もなかった。**タオル**なんかも入れておくといいのかもな。あと**裁縫道具**なんかも役に立つと聞くけど、そんなこと言いだしたらきりがない気がしてきたので、これぐらいにしておこうかと思う。カミさまと戦うためにチェーンソーとか言い出しかねん。 #### 追記   総務庁消防庁のおすすめはこれだけど、正直こんなに用意してられんと思った。でも、ナイフは割と役に立つかも。追加したい。今回の反省はこれぐらい。まぁ、愛媛県は災害の少ない土地だけど、地震はそれなりに多いからね。ちゃんと備えて、たまには見直しましょうってことで。今回紹介したのを全部入れても5,000円かからないんじゃないかな？　一度作ればあとはたまに消費して補充すればいいだけだしね。他にもこんなのあるでっていうのあったら教えてください。   ### 追伸   ちなみにこれらの装備の中で一番安いのはダイソーで買った“非常用持ち出し袋”だったりする。まぁ、長期非難が確定すれば、押し入れから登山リュックでも出せばいいわけで、大げさなものは要らない。 *1:割といろいろなことに使っている。Bluetooth 機器など  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ジムに通い始めて1カ月が経ちました</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2017/03/01/214638/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Mar 2017 21:46:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2017/03/01/214638/</guid>
      <description>  これまでは仮会員証で通っていたのですが、今日、本会員証がもらえました(´▽｀)ちなみに、2月は11回通った模様。割と頑張った気がする。30分ちょい泳いで（距離にして1kmぐらい）、30分弱お風呂に入る程度ですが、1日1,000歩もあるかない生活から、週に2・3回6,000歩＋水泳をするようになったのですから、大した進歩だと思います。あーでも、ちょっと疲れちゃって、ブログ書いたり、本を読んだりする時間が少し減っちゃったのは痛いかな。そのうち慣れてくればいいんですけど。    残念ながら体重は微増。80kg の大台が見えてきて((((；ﾟДﾟ))))ｶﾞｸｶﾞｸﾌﾞﾙﾌﾞﾙです。まぁ、体脂肪率は下がってきてる感じなので、今は筋肉が増えるフェイズなんだと思うことにしています（正月デブから回復しつつあるだけのようにも思う）。
### 追伸   運動してるおかげか、寝るのがめっちゃ気持ちいい……なんか10時間ぐらい寝てるんですけど、このままダメ人間になってしまわないかちょっと不安ではある。Withings スマートウォッチ Activité Pop Shark Grey【日本正規代理店品】出版社/メーカー: Withings発売日: 2015/07/30メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るWithings スマート体重計 Smart Body Analyzer WS-50 ホワイト Wi-Fi/Bluetooth対応【日本正規代理店品】出版社/メーカー: Withings発売日: 2015/04/16メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (1件) を見る  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>熊本城を手に入れた</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2017/02/25/121159/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Feb 2017 12:11:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2017/02/25/121159/</guid>
      <description>  なんか熊本市から謎の書状が送られてきた。折り曲げ厳禁とのことで、玄関の郵便受けではなく、わざわざ郵便屋さんが7階の我が家までもってきてくれたんだけど……なんじゃ。  中身は熊本城の城主証でした。去年、募金してきたやつですね。熊本城主になってきたった！ - だるろぐ地震の後処理がまだまだ忙しいだろうに、大変申し訳なく。ありがとうございます。  よぅ、おまいら！　これからは俺を熊本城主と呼べ！  そのほかにもワンピースのグッズなんかが入っていました（個人的にはくまモングッズの方がよかっただなんて言えない）。最近は寄付の“お返し”が手厚く、うれしいことではあるのですが、寄付は1円でも多く本来の目的に使われるのが正しい在り方だと思うので、できるだけ簡素にしていただければと。まぁ、こういう“お返し”作りで地元が潤っているみたいなところが多少はあるんでしょうけどね。
### 追伸 &amp;gt; #### 税法上の優遇措置について 平成28年熊本地震に対する義援金・寄附金・支援金については、所得税法の規定に基づく寄附金控除及び法人税法上の損金として扱われます。 熊本地震関連寄附金について / 熊本市ホームページ  確定申告で熊本城の寄付を算入するの忘れてた気がする……地震の方は銀行振り込みだったから気付いたけど、現金で寄付するとこういうことになるのだな。まぁ、悪いことをしたわけじゃないので全然かまわないけれど（笑これから申告する人は忘れないように！
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>プレミアムフライデーたのしかった</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2017/02/24/204020/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Feb 2017 20:40:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2017/02/24/204020/</guid>
      <description>  Twitter でやってるのをみて、俺もプレミアム“フライ”デーをやってみた。揚げ物ばっかりだぜ！　独り暮らしだと揚げ物作らないから、外に出ないとなかなか食べられないんだよねー。最近は家でビールを飲まないことにしていたのだけど、それも解禁。仕事が3時に終わらなかったので、1時間遅れだけど……やっぱり日がでているうちに飲むビールはいいのぅ！フライデーだけど、プレミアム感薄めに見えるww
&amp;mdash; たつ🍊 (@tatsu_r) February 24, 2017  くっそくっそ……ｗｗｗ　本当は小さいフライヤーでも買って、串カツやりたいんだけど( ﾉД`)ｼｸｼｸ…最初は_「プレミアムフライデーなんて、くだらん制度だなー」_と思ってたけど、やってみるといいものだと思った。問題は自分のお給料が25日払いではないことぐらい（そもそもお給料じゃないしな）。「プレミアムフライデー」を即刻廃止し、「ほどほどエブリデー」を導入することを強く要望します。
&amp;mdash; saereal🦋변하지않는나로남고싶어 (@saereal) February 24, 2017  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>愛媛・松山にきて3年が経ちました。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2017/02/15/151024/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Feb 2017 17:54:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2017/02/15/151024/</guid>
      <description>  松山にくるときにもらった ANA マイルが今月で期限切れです。もう3年か……時間が経つのは早え！愛媛・松山に移住して2年経ちました。 - だるろぐ3年目ともなると、とくに何か書かなきゃーってことはないです。近所に飲みに行くお店ができたのと、散髪屋さんが何も言わなくてもいい感じに髪を切ってくれるようになっただけで十分。ちょっとだけ知り合いも増えましたしね。確定申告の方はちょっとだけ減収減益って感じですが、まぁまぁ、楽しくのんびり暮らせています。最近ちょっと考えているのは、いい物件があったら（市内で）引越ししたいかなーってことぐらいですかね。今のマンションでも不満はないのだけど（なんか契約更新料もかかんなかったし、ベランダから松山城見えるし、別にずっといてもいい）、もっといいところがあれば狙いたい感じ。  もうちょっと街中か、船と飛行機のアクセスがよさそうな（街にも出やすい）三津エリアがいいかなー。味のある・手ごろな値段の古民家があればいいのだけど。そういう話とも関係するのですが、そろそろ婚活でもしてみようかなみたいなみたいなことも考えています。結婚するなら街中に住むのがいいだろうけれど、独りならもう少し田舎の方で田んぼと山でも買って暮らすのもあり（きっと大変なんだろうけど、楽しそうでもある）。とにかく、結婚するのかしないのか確定しないことには、いろいろあとのことも決まらない感じがする。ぶっちゃけそんなに結婚願望があるかというと、実のところそんなこともないので、そんなに熱心にはしないかもですが、もしこっちのヒトと結婚できたら、もう少しこの土地にも根付けるかなーという期待はあるし、子どもはやっぱりほしい（真顔）。でも、まぁ、婚活市場に出す商品としてはレモンもいいところという自覚はあるし、無理してまですることもないかなって感じですかね。あまりうまく自分の気持ちを表現できないのですが、無理のない程度にやってみるのは損でもなかろう、と。ちょろっと顔出してみて、ダメだったらあっさり引き上げる方向で、とりあえずトライしてみようかなーって感じですね。――これが今年の努力目標ｗ そのほかにも、
 船で松山の島巡り 愛媛 FC 観に行く（去年はなんかいろいろ問題あって興が削がれた！） 今治城観に行って、なんか B 級グルメ食べてくる という、去年のやり残しも片付けたいかも。確定申告おえて、バイクの車検を通したら、あちこち回ってみたい。あと、今年もプログラミング生放送 in 愛媛・松山は是非やりたいと思います。今のところ例年通り6月に開催される予定。[プログラミング生放送勉強会 第41回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス 参加ありがとー #pronama - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/06/24/173130)そういえば、去年はみつばたんも Hololens 抱えて松山まで遊びに来てくれて、楽しかったですねー。[HoloLens おさわり会 in 愛媛・松山 マツヤマンスペース 参加ありがとうございました！ - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/06/28/163058)今年もなんかそういうプラスアルファがあればいいなって思っています。いいこと思いついた人がいたら、ぜひ声をかけてください！ </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>平成自由詩っていうのが流行ってるらしいので詠んでみた</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2017/02/14/065731/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Feb 2017 06:57:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2017/02/14/065731/</guid>
      <description>漢詩や中国文学を学ぶ人は真似するな！筑波大学学術博士・茨城県漢詩連盟会長による漢詩の新ジャンル #平成自由詩 とは？変な人が恥ずかしい漢詩（平成自由詩と称するらしい）を贈ったのを、筑波大学が飾っちゃったというのが話題になっていた。
&amp;gt; 白面書生学筑波　白面の書生、筑波に学ぶ  発憤忘食紙筆耕　憤を発し　食を忘れ　紙筆を耕す 桃李満門邦家豊　桃李門に満ち　邦家は豊か 紫峰名声四海奔　紫峰名声　四海に奔る
よくわかんないけど、すげー勉強してがんばったら、自分ちも国も豊かになって、名声も高まった（高まるぜ）みたいな感じなんだろうか。韻を踏んでないとか、平仄があってないとか、すごい叩かれてたけど……そういえば、自分も漢文習ったのに（中学・高校時代だけだけど）、全然詠めないわけで。ほとんどの人はそうだろうと思うのに、自分ができもしないことで他人を貶すのはよくないんじゃないかなぁ。というわけで、まずは自分でも試しに“平成自由詩”を詠んでみよう……と思ったが、なにも詠むべきことがない！　まぁ、引きこもりだしね。仕方ないね。そのあと“平成自由詩”のことは忘れていたのだけど、つい最近、ジム通いを始めて、プールで泳ぐようになった。毎回 1km ほど、30分ぐらいで泳いでいるのだけど、その間は腕をグルグル、足をバタバタさせる以外にやることがない。ヒマなのでいろんなことを考えるうちに、ふとあの“平成自由詩”を思いついたのでした。今週初の水泳セッションです。35分間続けることができました！https://t.co/2FVEwPU2H8 @Withings
泳ぎながら平成自由律漢詩を考えてたんだが、むずいね 一掻一進躬滋重
想河嬪抱何可苦
流脂相磨筋骨充 pic.twitter.com/IK3ave2dus
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) February 13, 2017  水の中だから別に漢字までは厳密に考えてなかったから、Twitter に投稿するときにやっつけで当てた。
&amp;gt; 一掻一進躬滋重　水を掻いてもちょっとしか進まん、体めっちゃ疲れる  想河嬪抱何可苦　でも水の妖精的なのがぶら下がってると思えば、割とマシ 流脂相磨筋骨充　水の中を泳いでいると、脂肪がとれていく感じ 太歳一巡羽毛均　あと十二年ぐらいしたら、体重がゼロになる予定
謎の七言絶句ができた。「重（じゅう）」と「充（じゅう）」で韻を踏んでるぜー、いぇーい、おっさんよりよくできた詩なんじゃねえの？　割と面白くて、おっさんがハマって作りまくってるのもわかる気がする（とはいえ、碑文にして贈るのは割と迷惑だと思った）。でも、家に帰ってちょっと調べると、この漢詩もどきはだいぶダメダメだというのがわかった。まず、韻を踏むべきはそこじゃない。偶数の句の末で踏むんだな。あと、「重」と「充」は日本語読みだと響きがたまたまあってるだけで、中国語の発音だとダメダメ。
 重：平声、冬。上声、腫。去声、宋 充：平声、東。 「重」は「冬」と同じ、「充」は「東」と同じ韻らしく、似てるようで全然違う。  こういうのは漢字辞典でちまちま調べないといけないみたいで、だいぶ面倒くさい（写真は『漢字源』だけど、「看（みる）」の字は「翰」「寒」と同じ韻なのだとわかる）。  音韻関連：平水韻が「麌」の漢字｜漢字検索 あとで紹介するサイトなんかを活用して、同じ押韻をもつ字の一覧を見ながらパズルのように合わせていくのが簡単かもしれない。とはいえ、この漢字一覧を見てパッと訓読みできるレベルにならないと、字を選ぶのさえ難しいかもしれんが。あと、平仄の問題もあるな。でも、正直、そこまでは面倒くさくてやる気が起きないなー。大学で中国語を習っていたら、このあたりもわかるんだろうか。フランス語なんかやってる場合じゃなかったな……（ちょっと後悔。とりあえず押韻があってないのはダメっぽいので、少し手直ししてみた。なぜか五言律詩になったけど気にしない。 &amp;gt; 一泳而一進　一泳して一進  双腕益益魯　両腕がだんだんダルくなる 想河嬪縋抱　でも河嬪がすがるのを抱いていると思えば 不可息何苦　息ができなくても苦しいとは思わない（苦しくないとは言っていない 流脂相研磨　水の流れが脂肪を落とし 骨肉相親伍　体がガリガリ、ムチムチになっていくのを感じるぜ 太歳行一巡　このまま干支が一回りするぐらいがんばったら 総身応得羽　体重がゼロになりそう</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ジムを始めた ＆ ガジェット反省会：Activité Pop</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2017/02/09/205530/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Feb 2017 20:55:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2017/02/09/205530/</guid>
      <description>ずっとやるやる詐欺だったジム通い、とうとう始めました。小岩時代以来だなー。ジムといってもマシンには全く興味なくて、泳げればそれでいい。デブがいきなり走るとヒザを痛めるからね、まずはプールからだよね。あと、運動はあまり好きじゃないけれど、水泳は割と得意でもある。淡々と泳ぐのは暇だけど（マシンなら音楽聞きながらってのも可能なんだろうけど）、ぼんやりモノを考えるいい時間になることにも気づいた。&amp;gt;今日は歩いてきた (@ レフコ松山 in 松山市, 愛媛県) https://t.co/U3EX5OcGNy pic.twitter.com/6KIn6RdkAt— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2017年2月8日場所は、ココ。徒歩5分以内のところにも別にジムがあるのだけど、そこはシャワーだけで、お風呂がないみたい。どうせなら運動のあとはゆっくりお風呂に浸かりたいので、少し遠いけれど、徒歩15分から20分ほどのところにあるこのジムを契約した。歩くのも運動になるから問題ないね（バイクで行かないとは言っていない）。ここはプールだけを利用できる会員が設定されていないし、プールとジムの施設は 8:30 まで（お風呂はそのあとも大丈夫）なのでナイト会員も微妙。なので、ちょっと割高感を感じるけど（近くのジムは 5,000 円ぐらいで済む）、月額 9,000 円のコースを選択するしかない。それでもお風呂があるのは魅力だった。うちのお風呂、追い炊きなくて冬は寒いんよねー……。ちなみに、今はなんかのキャンペーン中っぽくて、月会費が 9,000 円 → 約 2,000 円なんだそうな。自分は知らなくて、契約のときに勝手に割り引いてもらった。その代わり、6カ月間やめられない（辞められるけど、罰金がある）。
### Activité Pop でスイミング時間を測るやで！ [ランニング三日坊主を脱するため、ヘルスウォッチ Withings Activite Pop を買った。 - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/20/045240)さて、今回はスマートウォッチ Activité Pop の反省会もするやで。早いもので、使い始めて1年以上経ったんだなー。こいつの魅力は、睡眠時間・歩数を測れるヘルスウォッチでありながら、ボタン電池一つで稼働するバッテリーのもちの良さにある。某リンゴの時計なんか毎日充電しなきゃいけないらしいけど、それでどうやって睡眠時間を測るんだろうね。充電ケーブルつないだまま寝るのかな。まぁ、ブルジョワは2個買って、代わる代わる使うんだろうが――自分は貧乏なのでそんなことできないし、Activité Pop の電池の持ちの良さは本当にありがたい。バッテリー持続時間は、公称8カ月。この前、いつの間にか止まっちゃってて2回目の電池交換をしたが、計算上はだいたい6カ月ほど電池が持っていることになる。まぁ、ぴったりカタログスペック通りではないけれど、十分許容範囲だな。電池もコンビニで簡単に手に入る*1。Withings スマートウォッチ Activité Pop Shark Grey【日本正規代理店品】出版社/メーカー: Withings発売日: 2015/07/30メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る値段もこなれてきたし、割とお勧めできると思う。不満点は、  暗いと針が見えない（蛍光塗料とか塗ってくれていればいいんだけど、ダサいからしないのかな？ よく時刻がズレる あたりかな。とくに時刻のズレはちょっと致命的。時計のカタチをしたヘルスセンサーだとはいえ、時計の役割は果たしてほしいかな。気づいたときに針の調整をしている（スマホで針から操作できるの、たのしー！）。あと、  日時も見れたらいいなー とは思った（元号がわかるとなおよしｗ）。逆に言えば、不満点・要望点はそれぐらいなので、評価は ★★★★☆ ってところか。辛口な人なら ★★★☆☆ かもしれんね。    最近はジムで泳いだのを記録できるのが結構気に入っている。これ、どうやって検知してるんやろうな……謎の技術やと思うわ。  残念なのは脈拍が取れないところ。これは下位版の制限なので仕方がない。というわけで、脈拍もとれる Steel HR が気になっている。Withings スマートウォッチ Steel HR 40mm ブラック 【日本正規代理店品】 HWA03-Black40-Asia出版社/メーカー: Withings発売日: 2017/01/20メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るバッテリーが25日間しか持たないのが痛い（十分長持ちだけど！）が、Activité Pop と併用すれば問題になることはなさそう。お値段も2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「三重県民には無理に飲ませてはいけない」をグラフ化する</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2017/01/03/145528/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2017 14:55:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2017/01/03/145528/</guid>
      <description>### Excel の 3D Maps を利用する 詳しい方法は「Excel 2016の新機能「3Dマップ」の使い方。地図上にグラフを作成できる！ | できるネット」で紹介されている。  まずテーブルを作成。  次に［挿入］－［3D マップ］コマンドを選択。  「データ解析アドイン」を有効化するかどうか聞かれるので、［有効］ボタンを押す。  すると 3D Maps の編集画面が現れるので、ごにょごにょイジっていい感じにする。なんか塗りが適当だし、石川県・香川県・福岡県がなぜか欠落しているけど気にしない（詳しい人、直し方教えて）。  ### Google Chart を利用する JavaScript が書けるならこっちの方が簡単。 ```javascript &amp;lt;script src=&#34;https://www.google.com/jsapi&#34;&amp;lt;/script &amp;lt;script google.load(&amp;#39;visualization&amp;#39;, &amp;#39;1&amp;#39;, {packages:[&amp;#39;geochart&amp;#39;]}); google.setOnLoadCallback(graphChart); function graphChart() { var data = google.visualization.arrayToDataTable([ [&amp;ldquo;都道府県&amp;rdquo;, &amp;ldquo;データ&amp;rdquo;], [&amp;ldquo;秋田&amp;rdquo;, 76.7] , ： ： [&amp;ldquo;三重&amp;rdquo;, 39.7]
]); var option = { region: &#39;JP&#39;, resolution: &#39;provinces&#39; };
var chart = new google.visualization .GeoChart(document.getElementById(&#39;chart&#39;)); chart.draw(data, option); } &amp;lt;/script&amp;gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>あけましておめでとうございます。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2017/01/01/163037/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 16:30:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2017/01/01/163037/</guid>
      <description>  あけましておめでとうございます。今年もよろしくお願いします。さて、ご存知の方はご存知だと思いますが、12月の最初の金曜日からずっと、市川の実家でごろごろしています。
&amp;gt; 去年は弟二人が結婚し、二人とも家を出てしまったので、母ちゃんが一人で寂しくしていないかと心配して長居したのですが、なんだかんだで忙しく、家でゆっくりする暇がなかった感じ。 あけましておめでとうございます！ 今年もよろしくお願いします～（遅 - だるろぐ  という去年の反省を生かしたのですが、おかげさまで平均睡眠時間が12時間を超えるという大変有意義な暮らしを送ることができました。&amp;gt;ヤバい、そのまま天に召されそう pic.twitter.com/ADqZ9ujDMw— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2016年12月24日もちろん寝てばっかりいたわけではなく、一族や友人、知己と触れ合える時間も十分に持てました。とくに甥っ子・姪っ子のサンタクロースを熱演できたのは楽しかった。&amp;gt;さんだるろーす pic.twitter.com/lrvo8DlU5F— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2016年12月26日来年もやりたいけど、松山で正月を過ごしたい気分もあり（まだ一度も松山で正月を迎えていない！）、ちょっと悩みどころですね。半々ぐらいの確率でどちらかにいると思うので（シュレーディンガーのだるやなぎ？）、もし見かけたら可愛がってあげてください。
### 今年の目標 去年は申年で年男だったのですが、割といい感じに過ごせたと思います。ここ10年ぐらいの懸案事項のほとんどにカタがついて、ようやく前を向けるようになったなって感じ。頑張った甲斐があった。というわけで、今年は去年っぽくのんびり暮らしながら、地力を蓄えられたらいいなって思っています。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイクのナンバープレートを落としたとき、人類はどのように対応すればよいのか</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2016/09/10/050607/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Sep 2016 05:06:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2016/09/10/050607/</guid>
      <description>  この前バイクを買ったんだけど、BAS で受け取って家に帰る途中、ナンバープレートを脱落させました／(^o^)＼ちゃんとネジを〆たつもりだったんだけど、L型2気筒エンジンの振動に耐えるには十分でなかったらしい。後続車の方、ほんまごめんなさい。なんか落ちた気はしたんだけど、クルマの流れの中、振り返って十分に確かめる余裕がなかった。当たり前ですが、ナンバープレートのない状態で走行するのは違反です（五十万円以下の罰金）。
&amp;gt; 第二章　自動車の登録等（自動車登録番号標の表示の義務）第十九条 自動車は、第十一条第一項（同条第二項及び第十四条第二項において準用する場合を含む。）の規定により国土交通大臣又は第二十五条の自動車登録番号標交付代行者から交付を受けた自動車登録番号標を国土交通省令で定める位置に、かつ、被覆しないことその他当該自動車登録番号標に記載された自動車登録番号の識別に支障が生じないものとして国土交通省令で定める方法により表示しなければ、運行の用に供してはならない。第八章　罰則第百九条 次の各号のいずれかに該当する者は、五十万円以下の罰金に処する。  一 第十一条第一項（同条第二項及び第十四条第二項において準用する場合を含む。）、第十一条第四項若しくは第六項、第十九条、第二十条第四項、第五十四条の二第四項、第六十三条第六項、第七十三条第一項（第九十七条の三第二項において準用する場合を含む。）又は第九十八条第三項の規定に違反した者
 http://law.e-gov.go.jp/htmldata/S26/S26HO185.html  ナンバープレートを再交付してもらいましょう。
### 1. 紛失届を出す まずは最寄りの交番や警察署で紛失届を出しましょう。松山の場合は、陸運局に近い松山南警察署がいいかも。  警察のお世話になることはあまりないので知らなかったのですが、遺失物は**会計課**に相談すればいいみたいです。警官のおっちゃんを適当に捕まえて聞いたら、一瞬_「なにを当たり前のこと聞いてんだクソが」_みたいな顔をされましたが、丁寧に教えてもらえました。紛失届を出すと**何桁かのナンバー**を教えてもらえるので、これをメモして陸運局へ。  ### 2. ナンバープレートの再発行 陸運局にいったら、まず総合受付のようなところへ。書かなければならない**書類一式**がもらえます。ナンバープレートの紛失というケースは意外と少ないようで、ちょっとここで手間とりました。書類をもらったら、見本をみながら頑張って必要事項を埋めましょう。  **車検証**：ナンバーやバイクの型番などを知るのに必要 **印鑑**：なくてもなんとかなったけど、あった方が面倒は少ない などを前もって準備しておくとよいです。_僕はここで書類を何回か書き損じて、受付のお姉さんに迷惑をかけてしまいました。_死にたかった。この書類を書くときに、さきほどの紛失届のナンバーがあるととてもスムーズ。二度手間になるのは面倒なので、ぜひ先に紛失届を出しておきましょう。書類を完成させて、先ほどの総合受付でチェックしてもらうと、どこをどういう順番で回ればいいかを書いた紙がもらえるので、その通りに手続きを勧めればあとはおっけー。ナンバープレートを受け取る際に確か600円ぐらいとられますので（ほかにもちょろちょろ支払う必要あり）、**小銭**があればいいかもしれませんな。なお、**ナンバープレートの番号は変わってしまう**ので注意。変えないで再発行してもらう手段もあるとかないとかですが、その日中とはいかないだろうと思います。任意保険の確認とかちょっと大変かも。うちはバイクを買ったばかりでまだ入ってなかったので助かった。  ### 3. 自賠責ステッカーの再発行 最後に忘れてはいけないのが、自賠責ステッカーの再発行です。 &amp;gt; （保険標章）  第九条の三 検査対象外軽自動車、原動機付自転車及び締約国登録自動車は、国土交通省令で定めるところにより、保険標章を表示しなければ、運行の用に供してはならない。 罰則 第八十八条 次の各号のいずれかに該当する者は、三十万円以下の罰金に処する。 一 第八条又は第九条の三第一項若しくは第二項（第九条の五第三項及び第十条の二第四項において準用する場合を含む。）の規定に違反した者
 http://law.e-gov.go.jp/htmldata/S30/S30HO097.html  もしかすると中型以上の車検が必要なバイクは貼らなくていいのかもですが（車検のないバイクは必須）、まぁ、あるに越したことはないでしょう。再発行の手続きは簡単で、自動車損害賠償責任保険証明書をもって保険会社の窓口に行くだけです。僕の場合はあいおいニッセイ同和損害保険株式会社（なげぇ）だったので、JR 松山駅の近くにある営業所に行ってきました。  ほんま駅そばやな。2階に上がると受け付けがあるので、そこで証書を見せて書類を書くだけで代わりのステッカーがもらえました。お金もとられないようでなにより。
 ### 教訓 ネジはちゃんとしめる。  ### 後日談 まさか紛失届を出したナンバープレートが帰ってくるとは思わなかった／(^o^)＼もう不要だし処分してほしかったのですが、それはそれで困るみたいなのでちゃんと東警察署まで取りに行きました。届けてくださった方、ありがとう。クルマにいっぱい轢かれたみたいで、表面がモコモコしていますが、これはこれで味があるような気がしてきたので、記念に飾っとこうかなぁと思います。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>お盆にやらかした落とし物・忘れ物を反省してみる</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2016/09/09/060000/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Sep 2016 06:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2016/09/09/060000/</guid>
      <description>僕は昔から落とし物や忘れ物が多い。たとえば、こんな話がある。中学生か高校生のある日、僕は近鉄の田原本駅でお金を落とした。財布ごと落とすなんてことはしない（やったことはある）。歩きながら、ポケットから1枚ずつ、野口さんがダイブしていったのである。幸い、一緒にいた友人が僕のあとをつけ、ポッケからハラハラと舞い落ちる野口さんを一人ずつ拾い集めてくれていたため、事なきを得たが……自分でも思うけど、器用なモノの落とし方だと思う。今でもたまに笑い話にされているが、僕はこの手の類の話には事欠かない。このお盆休みも、関西の旅行でさまざまなモノを落としたので、今回はその反省をしたい。
### 扇子   まずは、高松の栗林公園で衝動買いした扇子。お値段は確か5,000円ぐらいだったと思う。使ってるうちに骨の一本が欠けてしまったのだが、ピシッと閉じられるので気に入っていたのだが、この旅行でとうとう紛失してしまった。心当たりはないので、もう戻ってこない。代わりのものがほしいのだが……いいものはないだろうか。  ### ヘッドフォン AUKEY bluetoothヘッドホン ワイヤレスヘッドセット 18時間連続再生 耳掛け式 iPhone 7,iPhone 7 Plus,6S, 6S Plus,Sony, Android スマートフォンなど対応 (ブラック) EP-B26出版社/メーカー: AUKEY（オーキー）メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る麦わら帽子をかぶるとヘッドフォンが使えないので、後ろ回り・耳かけ式のモノを最近購入して、お盆の旅行へ初めて投入した。Amazon によると「お客様は、2016/8/6にこの商品を注文しました。」との由。それをさっそく紛失したわけ。気付いたのは 愛媛・東予港 → 大阪・南港 へのフェリーから降りて、ニュートラムで住之江公園の駅についたとき。引き返してもよかったのだが、面倒なのでそのままにし、あとで届けてもらうことにした。船内清掃しないと出てこないだろうし、すぐに戻っても無駄足になる可能性が高い（← 自分ほどの忘れ物マスターになると、紛失に気付いても妙に冷静になるんだよな）。  http://www.orange-ferry.co.jp/contact/ 関西から帰ってから問い合わせフォームで落とし物がなかったか確認してみると、折り返しメールで連絡がいただけた。あとはそのメールに書いてある電話番号番号に問い合わせ、着払い郵送の手続きをとって終わり。**梱包がとても丁寧**なので感激したので、来年は「おれんじ会」 に入ろうかと思う。ちなみに、この子の着け心地はなかなか良好。耳かけ式の宿命として、長時間の利用で耳が痛くなるは仕方ないが、それも以前に利用した同タイプに比べてだいぶ抑えられていると思う。Bluetooth 接続だが、バッテリーのもちも良好で、操作性も悪くはない。  ### Windows 10 搭載スマートフォン「NuAns NEO」 NuAns NEO TWOTONE CORE(ネオ ツートーン コア)本体セット スムースブラック(Windows 10 Mobile/Continuum for Phone)出版社/メーカー: NuAns発売日: 2016/01/31メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (3件) を見るこれは近鉄特急においてきた。座席のポケットに入れてたんだが、もって降りるのを忘れたのだな。名張駅で降りた直後に気づいたが、改札を出たあとで、特急はすでに名古屋へ旅立って行ったあとだった。まぁ、こいつはサブ機なのでたいした実害はないのだが、**PiTaPa カードを筐体に内蔵させていた**のがだいぶヤバい。不正利用されたら、わいのクレカから諭吉がダダ漏れだ。近鉄で忘れ物をした場合は、まず旅客案内テレフォンセンターへ連絡する。上本町あたりの大きめの駅で相談してもよい（すでに経験済み）。 &amp;gt; お忘れ物のお問い合わせ旅客案内テレフォンセンター  大 阪 06-6771-3105 名古屋 052-561-1604 8:00～21:00（年中無休)※ 旅客案内テレフォンセンターの営業時間外は、お近くの駅におたずねください｡ ※ 近鉄線と相互直通運転を行っている路線では、直通運転先で拾得されることもありますので、こちらの鉄道会社・交通局へもご確認ください。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5年に1回ぐらいのペースでやっちまうこと／(^o^)＼</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2016/06/22/083447/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jun 2016 08:34:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2016/06/22/083447/</guid>
      <description>「ファイルを展開するフォルダー選んでや」 「（んなもんどこでもええわ）ほな、デスクトップで」 「おっけー（ﾀﾞﾊﾞｰ」 「／(^o^)＼」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>徒然：GW にやったこと</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2016/05/12/182632/</link>
      <pubDate>Thu, 12 May 2016 18:26:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2016/05/12/182632/</guid>
      <description>### 4月26日（火曜日）   飛行機で夜に松山 → 成田。GW を外した＋セール運賃おかげで、Plus 料金にしたにもかかわらず往復9,000円程度で済んだ。9時ごろに成田に着き、そのまま家に帰っておとなしく寝るつもりだったが、@shibayan に誘われて市川でちょっと飲む。アーケード版艦これの「白露」をもらった(＾ω＾)  ### 4月27日（水曜日） 家で仕事。久しぶりに母ちゃんと長々としゃべった。  ### 4月28日（木曜日）   昼、母と伯母同伴で カタヤマ へステーキを食べに行く。ここは「駄敏丁カット」という安いお肉をおいしくカットする技術（特許があるらしい）で有名なお店で、母が若い頃にバイトをしていた店でもある。そのあとは家で仕事。夜、小岩へ飲みに出かける。  ### 4月29日（金曜日）   何もしない日にした。昼から小岩のゲームセンターへアーケード版艦これをしにいったが、人が多かったのであきらめて帰った。ゲームセンターは行き慣れないので、ほかのゲームをしようにも勝手がわからない。  ### 4月30日（土曜日）   妹の家に招待され、オムそばをいただいた。意外に作るのがうまくてびっくりした。コツを伝授していただく。あと、家の前で姪っ子と遊んだ。すると、近所のガキがわらわらと集まってきて、その相手までする羽目に。片手でバスケットボール、片手でシャボン玉を飛ばすという獅子奮迅の活躍で、危うく死にかけた。この功績により、ガキどもから_「聖なるおじさん」_の称号をいただく。帰り、ヴィッツのバッテリーが上がったので（トヨタを売っている義弟に応急処置してもらう）、手近の販売店でバッテリーを交換してもらう。おかんが来店者特典のウェットティッシュを何袋ももらおうとするのに閉口したが、これが数日後大変役にたった。どや顔されてウザかった。  ### 5月1日（日曜日）   N 氏と小岩のカレー屋さんでお昼ご飯を食べた。バターミルクというのがおいしかったかも。夜のメニューも食べてみたい店かも？  ### 5月2日（月曜日）   **おっさん四人でガルパン旅行**に行く。悲劇だ。  ### 5月3日（火曜日）   ガルパン旅行2日目。朝ごはんがよかったけれど、食べすぎたせいで昼飯が食べられなかった。鹿島神宮にも寄る。この辺りはまた別の機会に。  ### 5月4日（水曜日） 幕張で弟1号夫妻、弟2号夫妻と会う。中華屋で会食して解散。弟2号夫妻は出産間近で、運がよければ（早産になるので運が悪いかもしれないが）赤ちゃんの顔を見られたのだけど、叶わず。順調のようで安心した。  ### 5月5日（木曜日） 母方の祖父の墓参りで、ひたちの方までクルマを運転した。高速道路にのるのは8カ月ぶりぐらいだったけど、ちゃんと生きて帰ってこれた。東京のおじいちゃんは創価学会の人で（自分は学会にはまったく関係ないが）、お墓が規格化されていたのが印象的。国連の戦没者墓地みたいに、同じ大きさ・形のお墓が広がっている（戦没者墓地の方は十字架と六芒星が混じっていて、もうちょっとバラエティがあるけど）。創価学会のことはよく知らないが、平等思想のあらわれなんだろうか？　自分はあまり宗教に興味はないが、他人に迷惑をかけないならば、そういう思想をもつのは大変結構なことだと思う。午後3時ぐらいに東京へ戻り、祖母宅のそばの焼肉屋さんへ行く。ここも叔母がかつてバイトをしていたところだったそうな。このあたりは母方の家系のテリトリーなので、どこへいってもなんかしら縁がある。伯母を送って祖母宅へ寄ると、祖母もいたので少し挨拶をした。  ### 5月6日（金曜日） ちょっと働いた。さすがに10連休は、月曜日の社会復帰が厳しくなる。  ### 5月7日（土曜日）   中学時代からの友人と、金沢八景の向こうにある野島公園というところでバーベキューを楽しんだ。正直なところ、焼肉屋でぐでーっとビールを飲みながら肉をつつく方が好きなのだが（後片付けもお店の人がやってくれるしな！）、子どもとやるのは楽しい。天気も良くて、たまにはこういうのもいいなって思った。というか、またやりたい。でも、独身で家族に混じるのは精神的に厳しくなってきたな（白目  あと、36歳の誕生日ブログを少し心配されたけど、あれは単なる人生の一局面であって、それほど本人は深刻になっていないし、むしろ毎日楽しく生きているので安心してほしい。誰しも、ちょっとした悩みぐらいは抱えているが、自分はそれをあまり隠さないで誰にでも喋ってしまうだけの話だ。それがまた、自分の楽しく生きるコツでもある。イヤなことだって、文章にして読み返してしまうと、たいしたことではないと感じられる。  ### 5月8日（日曜日）   妹が息子・娘を連れて実家に来襲してきた。旦那の助けもなしに、ほんとうにバイタリティのある子だと思う。口は悪いが、たまにしか会えない兄と時間を作ってくれるのはうれしい。お寿司おいしかった。  ### 5月9日（月曜日） 実家で仕事した。社会復帰が辛すぎて、死ぬかと思った。夜はそとで飲んだ。ちょっと飲み足りなかったので、小岩に寄ってまた飲んだ。名残惜しいが、東京はとりあえずこの日が最後。  ### 5月10日（火曜日） 早朝、実家を出て、飛行機で成田 → 松山。乗り換えなしでのんびり行きたかったので、JR 総武快速のグリーン車に乗った。京成のほうがちょっと早いけど、こっちのほうが楽だわ。  松山市駅によって いよてつ IC い～カード をチャージしようとしたら、札がジャムった。カードで決済させてほしいな……。係員の人を内線で呼び出して直してもらったけど、対応が丁寧でうれしかった。ちなみに、電車を降りるときにも IC カードのエラーで下車できなかった。たぶん、チャージのときのトラブルが原因だと思う。ふぁー割とゆとりをもって休みを取ったはずだったのに、あっという間の GW だった。ほかにも会いたい人はたくさんいたんだけど、会えなくて残念だったかも。まぁ、次の機会にでも。おわり。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>36歳になりました。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2016/04/20/223210/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2016 22:32:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2016/04/20/223210/</guid>
      <description>  36歳になりました。2倍にすると72歳です。確か祖父が亡くなったのがそれぐらいの歳でした。自分もそれぐらい生きると仮定すれば、今日が人生のちょうど半分あたりということになります。Facebook や Twitter では祝福をいただき、ありがとうございます。正直、返信がめんどくさくなるぐらいきて（ぉぃ！）、ビックリしました。返信し忘れがなければいいんですけど。最近は、ブログを書くよりも、なんとなくぼんやり過ごすことを優先してきました。ベランダから松山城の天守眺めたり、ブラリと墓参り行ってみたり。墓参りに行っても、別に熱心に掃除するわけでもなく、ちょちょいと目立つ雑草を抜いて、花と酒を供え、ダバーッと墓石に水をぶっかけるだけで、あとは自分の育ったあたりを見渡したり、本堂で涼んでぼーっとしたりするだけなのですが。人生が三幕か四幕構成だとすれば、今はちょうど二幕を閉じたところ。これからどうするかなぁ、どうしたらいいんだろうなぁ、とアレコレ考えている感じです。振り返ると**「ずいぶん遠くまで来たものだ」**と感じますが、周りの友人の活躍を見ると**「あんまり高く登ることはできなかった」**というのが実感です。**「ずいぶん遠くまで来たものだ」**というのは、自分もそれなりにがんばってきたという自負です。たとえば、今年、いろいろあった借金やら年金の未払い分を完済することができました。思い返せば10年前、実家の会社を預かる決意をして最初のミッションが、「その日の15時までに300万を集めること」でした。15時というのは銀行のシャッターが下りるまでで、要するに当座預金がショートして不渡りを出しそうになっていたのでした。結局、200万は親戚から出してもらい、残りは消費者金融を3件ぐらい回ってカードを作り、限度額いっぱいまで引っこ抜いてしのぎました（商工ローンに頼めば、その日中に持ってきてくれたりするのにな！　あとでお世話になったわ！）。なんせ毎月3千万だか4千万だかが入ってくるのに、俺には大型トラックで錦糸町の料金所を通るときのカネさえ残らない。おカネと人々の思惑がものすごい勢いで渦を巻いているなかに投げ込まれたそのときの僕には、学部でちょろっと学んだ初歩の経済学や、サークルで親しんだ哲学者たちの言葉などは、まったく役に立たなかった*1。経済学部なら一回生の最初の講義で M2 だの CD だの習うと思いますが、なんせ自分は手形の裏書も、小切手の切り方も知らなかった。そういう自分をいまの目から見ると、「多少はマシにはなったか」と思います。結局、そのときに自腹で作った借金は会社で返してもらえず、むしろ最盛期はその2倍か3倍にまで膨れ上がったのですが、なんとかチマチマと返すことができました。国民年金の未払い分（お給料がないのだから当然払えていない）も、遡って支払ったし、割と頑張ったなーって感じです。前職でなかなかアルバイトから社員にしてもらえなかった時代が一番つらかった――頑張って結果出せば、正社員採用なんてすぐだと思っていたのですが、それは自分の感覚ではそうなだけであって、世間ではそうではないみたい。よくもまぁ、20万円に届かない手取りで、毎月5万とか返してたよなーと思います。こればっかりは誰も褒めてくれないので、自分で褒めるしかない。今、ビールを飲みながらこのブログを書いているのですが、とても晴れやかな気分。でも、その一方で**「あんまり高く登ることはできなかった」**。本来、この年齢になっていれば備えているべきものを、自分はかなり欠いている。そういう焦りで、背中あたりがジリジリする感じがあります。貯金も少ない（最近やっとこさ株で遊べるぐらいにはなった）。結婚もしていないし、子どももいない。不正燃料をつかまされたとか、移動式クレーンの免許を持っているだとか、お金借りに行ったところが実は闇金っぽくて、間一髪虎口を脱したなどいう、割としょうもない経験は人並み以上にあるけれど、自分の家を買ったとか、資格を得たとか、なにか実績を築いたとか、これから何かをなすための布石を打ってきたとか、そういうもっと当たり前のものはまったく得られなかった。社会に出て10年も経つのに、まだ「ひのきのぼう」をもっている――そんな情けなく、無力な感じが沸き上がってきます（でも、もしかしたらパラメーターだけは昔よりちょっと上がってるかもしれない）。そういう自分に欠けたものを羨ましがっていてもしょうがないんだけど、子どもはほしいなぁ。僕が個人的に自分へ課していることの一つに、「市民として生きる」というのがあります。まぁ、この「市民」の定義がなかなか難しいのですが（税金ちゃんと払うとか、選挙にちゃんと行くとか？）、一つの定義として「自分の骨を処理してくれる人は自分で確保する」というのはある。社会が高度化すると、どうしても個人主義が跋扈する傾向にあります。それ自体は市民的自由の一つの顕れであり、嘉すべきことでしょう。でも、ヒトは生まれてくるときと死んでいく時だけは、個人ではどうにもならない。原始社会ならば朽ちるに任せてもよいのだけれど、市民社会において、それは一人前の行動とは認められないでしょう。_「以託六尺之孤」_などという言葉がありますが、_「以託六寸之壺*2」_に足る子ども、家族、知己をもっておくのは君子に欠くべからざることだと思います。まぁ、子どもいたら人生楽しいだろうなぁ！　というのが正直なところなんですけど。でも、ここで「あんまり高く登ることはできなかった」ってのが響いてくるんですよね。どう考えても、自分は婚活市場において“お買い得物件”ではない（白目。個人的な負債は片づけたけれど、別に貯金があるわけじゃないし、実入りが伸びることも期待できないし、難題は山積……若い子だったら恋愛でもしてそういう逡巡を大ナタでぶった切ることもできた――可能性が微レ存だけど、もうおっさんだしな。_「2人の兄妹、4人の甥、8人のいとこのためなら喜んで命を差し出すだろう」_を地で行った方が、総合的にはいい判断なのかもしれない。弟・妹は子どもをもうけて頑張っているけれど、今の世の中、なにがあるかわからない。日ごろはブラブラしているけれど（おちん○んのことではない）、イザというときに彼らを援助してあげられるようなおっさんが一人、一族にいてもいいだろうと思わないでもない。最悪、自分の骨の件は土下座してお願いしよう。とにかく！そういうのをそろそろちゃんと決断しなきゃいけない時期なのに、なんとも踏ん切りがつかない。今年はそういうのを乗り越えられる年にしたいかなぁ。結婚・子育てルートがだめなら、陸マイラーからスーパーフライヤーズカード修行僧にジョブチェンジするつもりです。まぁ、なんでもいいんだけど、残りの人生、自分なりに満足できる形で終われますように。それだけ。
*1:長い目で見れば、彼らに出会わなければ“終わっていた”ようにも思うので、無駄ではなかったと感じますが *2:骨壺は六寸ぐらいらしいですね、西日本では  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『山月記』の李徴はなぜ虎にならなければならなかったのか</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2016/03/05/172550/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Mar 2016 17:25:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2016/03/05/172550/</guid>
      <description>『捜神記』巻七第184段によると、虎は_「陰の精であって、陽に住むものであり、五行では金にあたる獣である」_とされている。陰は_「易学で、陽に対置されて、消極的・受動的であるとされるもの。地・月・夜・女・静・偶数など」_をいう。一方、金は_「土中に光り煇く鉱物・金属が元となっていて、金属のように冷徹・堅固・確実な性質を表す。収獲の季節「秋」の象徴。」_なのだそう。身を飾るものであるため、完成度の高さや見栄っ張りというイメージにもつながる。つまり、物事に対して完璧主義でプライドが高く、日のあたる場所を望むが、それでいて保守的で冒険心に欠ける。勝ち負けにこだわり負けず嫌いなくせに、内向的な陰性の性質をもち、自分の殻を打ち破って世に出ることができない。李徴には虎がピッタリなのだね。サルやヘビではしっくりとこなかろう。また、五行の相生・相剋論によれば、金は火から生まれる。情熱に燃えていた若い頃から、挫折を味わい、内面は冷たい石に堕ちてしまっても、往時の輝きが忘れられない李徴をよく象徴しているように思う。やがて、金は水となるのだという。「胎内と霊性を兼ね備える性質を表す。「冬」の象徴」。彼は生まれ変わって春を迎えることができたのだろうか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>愛媛・松山に移住して2年経ちました。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2016/02/29/190700/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Feb 2016 19:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2016/02/29/190700/</guid>
      <description> 今日はだるやなぎ無職化2周年の記念日らしい .@daruyanagi— Daisuke Nomura (@daisuke_nomura) 2016年2月16日のむらのツイートで気が付いた。愛媛・松山に移住して2年が経っていたのでした。去年と大きく変わったことは、
  行きつけの居酒屋さんができたこと。名前覚えてもらった。現在も少しずつ開拓中 近所の散髪屋で、いちいち髪形を指定しなくても、テキトーに切ってもらえるようになった（ちなみに LINE ともだち ぐらいかな。少しずつ地域に根を張れているのかな？　って思わないでもないですけど、これ以上は嫁さんもらって子どもできないとダメかなーって感じ。こればっかりはね、独りではなんともならんね。  最近の楽しみは、月に一度、ちんちん電車で街まで出て、地元の友人と終電逃すまで飲むことでしょうか。あと、遠くから友だちが遊びに来てくれるのも、とてもうれしい。_「朋有り、遠方より来たる。亦楽しからずや」_なんて言いますけど、これほど楽しいものだとは知りませんでした。こっちから東京や大阪へ遊びに行く方が多いけれど、またきてくれるとうれしいな。あ、そうそう――今年もプロ生＠愛媛をやろうと思っているので、暇な人＆おしゃべりしてくれる人はぜひ遊びに来てください。今年も6月ぐらいかなぁーって感じです。日程が固まったらまた告知させていただきますね。 ### 松山のダメなところ 基本的に松山はコンパクトで住みやすい街です。気候は温暖で雪もあまり降らない（降るとこは降るから、割と近場にスキー場もあるんやで）。台風からは高知県氏と四国山地さんが身を挺して守ってくれるし、怖いのは地震ぐらいかなぁ？　あと、四国の中では都会度も高い（高松の方が見た目都会だけど）ので、地方移住の難易度は低めでしょう。唯一厳しいのがこれ。  国民健康保険料の負担額です。まぁ、収入と世帯の人数によっても変わるのですが、だいたい全国で10位ぐらいらしいですね。正直、このせいで危うく死にかけたので（ちょっと盲点だった）、これから移住しようっていうフリーランスの方は気を付けた方がいいのかもしれません。愛媛は全般的に高いんかなぁ。八幡浜はちょっと安いみたいだけど。  ### 去年ひそかに立てていた目標と、その達成状況。あと、今年の目標 #### 船に乗る（達成！）   愛媛から海外（海の外だし！）へ出る船に全部乗ろうと画策していたのですが、これはほぼコンプリート。  **三津港～柳井港**：戦艦陸奥のお墓参り行ってきた - だるろぐ（途中まで） **大阪南港～東予港**：大阪・南港から愛媛・松山まで船で帰ってきた。 - だるろぐ、バイク：フェリーで南港から松山まで帰ってきたった - だるろぐ **松山観光港～呉・広島港**：船乗って松山から広島・呉に行ってきたった。 - だるろぐ **八幡浜港～臼杵港**：福岡その二：松山 → 臼杵（→ 博多） - だるろぐ **小倉港～松山観光港**：福岡その七：フェリーで松山まで帰ってきたった。 - だるろぐ あと、ちょっと関係ないけど、船で猫島にも行ったっけ。  @bonprosoft 君と&amp;lt;del猫島&amp;lt;/del青島に行ってきたった。 - だるろぐ ついでに、電車だけど、サンライズ瀬戸にも乗りました。  サンライズ瀬戸で東京から松山まで帰ってきた。 - だるろぐ 次は松山市の島々や、芸予諸島の方にも行ってみたいですね（実はこの前、塩飽の島には行ってきたんですよ！　それはまた今度）。それにしても、港へのアクセスがすごい悪いのは気になる。伊予鉄の松山観光港への延伸は早めにやってほしいですね。松山への玄関口があれだけ不便なのに、おもてなし No.1 だなんて恥ずかしいぜ。  #### 四国新幹線を見に行く この前達成した！（この話は今度）  #### 愛媛 FC の試合を見る なんとなく行きそこなってしまいました。まぁ、だいたいこれのせいやろな。今年は行きたいなー。誰か行こうず！  #### 女の子ともだちを作る なかったことにする。   ### さいごに 今年も一年、楽しく暮らせたらなーって思います。  ### 追記 松山に興味を持った方がいらっしゃれば、年末の Advent Calendar もぜひどうぞ！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宿とテレビ、あるいは新聞を購読する気になれない理由</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2016/02/16/093533/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Feb 2016 09:35:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2016/02/16/093533/</guid>
      <description>  週末は20年来の友人が松山に来たので、休日に橋を架けて1、あちこち遊びまわっていた。宿泊は、道後の**「常盤荘」**。山越の自宅に泊まれば、と申し出てみたのだが、宿に泊まってみたいというし、よく考えたら、地元・松山の宿に泊まる機会などそうそうない。たまにはありかと思い、自宅には鍵をかけ、自分も一緒に泊まることにした。  宿は道後温泉本館から約……1分もかからない気がする。大正時代に建てられたというその宿は、パッと見、ちょっと古ぼけていて、不安な気分にさせられる。しかし、入ってみるとリフォームされたばかりなのか、とてもモダンで清潔な感じ。宿の内部の作りが若干わかりにくいが（とはいえ、すぐに把握できるが）、それすら迷路のように感じられて楽しい。女将さんの対応も大変行き届いており、これまた居心地がよろしい。食事はおさかな中心。味はもちろん、生ビールで楽しめる。瓶ビールだろうな、と思っていたのでちょっとビックリした。さすが競争が熾烈な道後エリア、1万～1.5万円帯の宿でも十分な満足感がある。  さて、宿で泊まるにあたり、宮元町のエディオンで秘密兵器を一つ購入しておいた。「Chromecast」である。これがあれば、スマホで再生している動画を宿の TV へ映し、二人でアニメだか映画を楽しめるであろう（友人は当時高校生の私にアニメを教えた諸悪の根源である）。我ながらナイスアイデアだ。けれど、**この宿には TV がなかった／(^o^)＼**2日頃 TV を観ないくせに、友人と宿に泊まるときは TV がないとちょっと物足りないのは本当に不思議だが、ないものはしょうがないので、もってきた iPad を立ててアニメを楽しんだ。そのときちょっと思ったのだが、TV とは本来、家族や友人で共有するものだ。ゲーム用途に所有している場合はそうでないことも多いだろうが、リビングに置いてある TV は一家団欒を楽しむための道具だ。TV にできて、タブレットにできないのは、そういう空間を作り出すことだね。iPad でも二人してアニメは観られるのだが、どうも窮屈でたまらん。翻って考えてみるに、核家族化・単身世帯の増加は、自分が今まで感じていた以上に TV の需要を足元から掘り崩していたんだろう。NHK の受信料や新聞の購読料でもそうだけど、あれは世帯の人数が少なければ少ないほど割高になる。払いたくなくなる人たちが増えるのも道理ではないかな。なのに、そのミスマッチを改善する努力があまり感じられないのは不思議だ。とくに新聞は個人向け商品開発の余地が十分あるように思うのだが。もしくは、逆に団欒の場を再び作り出す努力が必要なのかもしれない。「この時間帯はM1層」「あの時間帯はF2層」と小賢しくターゲティングした方が売り込みが容易だというのはわからないではないのだけれど、汎世代的に楽しめるコンテンツって最近ないんじゃないかな。趣味趣向の多様化の影響はもちろんあるだろうけれど、十分それに対抗してきたんだろうか。まぁ、日頃あんまりよく観ないのでよくわかんないのだけれど……。ニュースだけはたまに観るのだが、少子化対策・子育て支援の話を聞くにつけ、TV がすごく他人ごとのように伝えているのが少し気になる。君たちだって、このままでは困るだろうにね。  そんな話はともかく、宿はとてもよかった。また日常に倦んだら、意味もなく泊まりに行きたい。6時に道後温泉入って、7時過ぎに朝ご飯！　たまらんぞ。
*1:フランス語では飛び石連休の合間を休みにして連休にすることを faire le pont 橋にする と言うらしいよ *2:予約は友人がしてくれたのだけど、ちゃんと TV がない旨は注意があったというので、これは宿の落ち度ではなく、自分の確認不足である  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>あけましておめでとうございます！　今年もよろしくお願いします～（遅</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2016/01/12/212126/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2016 21:21:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2016/01/12/212126/</guid>
      <description>  今日のお昼、松山に帰ってきました。今年のお正月は、東京の実家でのんびり。とはいえ、なかなかのハードスケジュールでした。
 年末：名張でお墓参り、奈良の友達んちでお泊り、大阪で高校の同窓会 年始：東京へ移動。親戚と顔合わせ。4日からはノーパソ2台開いて、ちょっとお仕事。姪っ子＆甥っ子とおままごと。古い友人と映画を観に。しばやん宅で ARIA 鑑賞など 去年は弟二人が結婚し、二人とも家を出てしまったので、母ちゃんが一人で寂しくしていないかと心配して長居したのですが*1、なんだかんだで忙しく、家でゆっくりする暇がなかった感じ。ましてや、ブログ書く時間なんて！*2　結局二週間以上もブログを放置してしまいました。今年は……マシンガン形式で更新していこうかなと。去年はちょっと大作になり気味で、更新が億劫になってしまうことがありました。そうした記事って、長い割に中身があんまりなくて、自分が後から読んでも面白くない。たとえば、本の感想一つとっても、全部読んでからブログを書こうとすると、いろいろ細かいことを書くのが面倒になり、サラっとした内容になってしまう。別に書評書いて飯食ってるわけでなし、もっと自由に書いていいはずなのにね。スマホの「はてなブログ」アプリでちょちょいと書くぐらいでもおっけーな心づもりで、もっと気軽に取り組もうかなーと思います。 *1:正月は飛行機代が高いからそれを外す意味もある *2:その割に睡眠時間は一日10時間とっていた模様  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>物欲駆動でランニングを始める。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/11/10/162146/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Nov 2015 16:21:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/11/10/162146/</guid>
      <description>この前、見奈良の温泉に入った時のこと。このお風呂、リーズナブルな割にめっちゃ広くて、露天風呂入ったり、ベンチで寝っ転がって昼寝したり、壺湯に入ってみたり、歩き湯でウォーキングしてみたり……まぁ、いろいろ楽しかったんだけど――**お風呂から出て体重計に乗ったら、78kg もあった／(^o^)＼**まえに計ったときは 75kg だったんだが……この短期間でなにがあった、マイボディ。正直なところ、太ることに関しては割とどうでもいいと思っている。見た目なんかにこだわってもしゃあないしな。M サイズを L サイズに買い替えるのはちょっと面倒だが、まぁ、それも割と我慢できる。でも、このままだと生涯でビールを飲める本数が減ってしまいそう。これだけは勘弁してほしい。我唯恐之耳。というわけで、一念発起して運動を始めることにした。しかし、自分は正直運動が好きじゃない。運動してると、本も読めないし、Twitter することもできない。その意味ではウンコしてる時間の方が、よっぽど有意義に思える。いっそのことウンコするのにめっちゃカロリー消費できたらええんやけどなぁ……。サッカーみたいなゲームとしてのスポーツは割と好きなんだけど、そんな体育会系の友達いないしな。要するに、ただ一人で黙々とやるのが苦手なんだよ。敵に勝つためとか、うまくなったらお金もらえるとか、そういうのがあったら頑張れる気がする。やればできる子って昔からよく言われてたし。で、いろいろ考えたんだが……。最近はいろいろな健康ガジェットが売っている。運動しないくせにそういうのが最近ほしくなってるんだが……頑張ったらそういうのを買ってもいいことにする。ガジェットを買えば、とりあえず何週間かはそれを試したくなるだろう。そしてまたそれに飽きたころに、新しいガジェットを買う。――物欲駆動＜グリード・ドリブン＞。これだったらいけそうな気がする！　年内、飽きずに運動を頑張れたら、ヘルスバンド的なものを買うことにしよう。だんだんやる気が沸いてきた。タンスから短パンと速乾のスポーツシャツを取り出す。うちの家にはジョギングだのランニングだのに関係がありそうなグッズはそれしかなかったので、Amazon でいくつか買い足さなければならない。  [アディダス] ランニングシューズ Galaxy 2 B33657 B33657 (ｿｰﾗｰﾚｯﾄﾞ/ｺｱﾌﾞﾗｯｸ/ﾐｯﾄﾞｸﾞﾚｰ S14/27.0)出版社/メーカー: adidasメディア: Shoesこの商品を含むブログを見るとりあえず靴。どんなのがいいのかさっぱりわからんので、とりあえずクーポンで割引になってるやつを買った。レビューを読んでワンサイズデカいのを選んだ（26.5 → 27.0）らちょうどよかったかも。ワイヤレス スポーツ ヘッドセット Bluetooth 4.1 超小型 イヤホン (日本語取扱い説明書付き）(black/blue)メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る次に、音楽聞くやつ。線が邪魔にならない Bluetooth 対応のがいい。これも何がいいのかよくわらんかったが、とりあえずは安い中華製でいいかな？　一応「日本語取扱い説明書付き」というのを選んだのだけど、日本語の説明書が入ってなくて笑った。ちゃんと動いてるし、英語の説明書（裏は中国語）がついていたから問題ないけど。耳からポロポロとれちゃうのは、耳栓みたいなやつの大きさがあってないからかな？　つけ方がおかしいだけかもしれないので、もうちょっと様子見して、ダメだったら小さいヤツを買ってこようかと思う。ウエストポーチ ランナー ランニング バッグ ヒップパック ボディバッグ イヤホン用のアイレット付. ウォーキング ランニングウェア ランニングシューズ ウエストバッグ アームバンド ジョギング アイフォン 6 ケース - 青出版社/メーカー: JOMA Inc™メディア: その他この商品を含むブログを見る最後にポーチ。あんまり格好良くはないが、無難そうなのを買ってみた。いつも使ってる長財布は入らないが、いよてつカードとクレカを1枚を入れている名刺入れとスマフォは入る。走る途中でしんどくなっても、いよてつの IC カードがあればちんちん電車で帰ってこれるだろう。財布はない方がむしろいかもしれない。帰りにフラッと居酒屋に寄ってしまっては元も子もない。
#### 走ってきた！ ロシア兵墓地まで往復してきた。墓地にお墓参りしているおばちゃんがいて、ちょっとホッコリ。このルートは距離こそ短いけれど、割とアップダウンのある道なのでヘヴィ。夕暮れ時で薄暗かったが、このルートだったらクルマの多い場所も広い専用歩道を走れるし、大丈夫だと思う。健康のために外に出て、轢かれて死んでたんじゃよろしくない。家に帰って、ご褒美＆無事帰還したことを祝い缶ビールを4本あけた。――次の日。下半身が筋肉痛。走れないので、代わりに腕立て伏せを15回頑張った。今日もご褒美でビール飲もうかと思う。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>操り糸を隠すのは大人の嗜み。見えない振りするのも大人の作法</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/11/04/133740/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Nov 2015 13:37:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/11/04/133740/</guid>
      <description>   福岡県警柳川署は３日、自動車運転処罰法違反（過失傷害）と道交法違反（ひき逃げ）の疑いで、同県みやま市の無職の女（９３）を逮捕した。柳川署によると、容疑を否認している。過去に認知症と診断されたことはなく、症状もないとみている。　逮捕容疑は、２日午後３時５０分ごろ、みやま市瀬高町太神の市道交差点で、運転していた軽自動車でミニバイクの男子高校生＝みやま市＝をはね、逃走した疑い。　柳川署によると、９０歳代の逮捕は異例。理由について、車を修理に出しており、証拠隠滅の恐れがあったためと説明している。 ひき逃げ容疑で９３歳女逮捕 | Reuters  故あって全文引用させていただくが……とくに認知症などもない、正常な判断力を備えているであろうお婆さんが、ミニバイクに乗っていた男子高校生をひき逃げして逮捕されたというこの記事。なんか違和感ない？　そう、_被害者の容体が書かれていない_んだよね。フツーの記事だったら当然書いてあるはずだろう。ここからは完全な憶測だけど、この記事を書いた人はある目的をもって書いている。
 最近、老人が運転するクルマによる事故が増えている（ような気がする） → 何らかの規制が必要ではないのか？ ９０歳代の逮捕は異例 → 歳よりはめったに逮捕されないことへの疑問提起。もしくは事件の特異性の強調 何を意図していたのかは正確にはわからないが、そういうある種の正義感が先走ってしまい、  轢かれた高校生、心配だな。どうなったの？ という当然あるべき問いへの答えを用意するのを思わず失念してしまった。そんな感じではないかとふと妄想した*1。こういうのは、スゴく気持ち悪い。記者は自分を操ろうとしていたのではないかという漠然とした疑念。ちょっとした憤り。それに、手品の種を目にしてしまったときの気まずさが足し合わされた、エグみのある気持ち悪さ。とはいえ、記者が読者にある種の“魔術”を仕掛けるのは、けっして悪いことではないように思う。マスメディアには“個別問題”を掘り起こして“社会問題”を醸成する機能と使命がある。実際、それによって社会が改善されたことも多い。けれど、そういうのはもっと上品にやらないといけない。当然踏むべき手順を踏んで、文明的・人間的に。  受け取る側も、そういうものだと見抜いて受け取らないといけない。「嘘を嘘と見抜けないと難しい 」というやつだね。その点、メディアと読者の関係は、操り人形とそれを楽しむ観客に少し似ているかもしれない。操り人形の意図糸が見え見えなのは興ざめだ。しかし、観客が操り人形になってしまうのはもっとバカらしい。 *1:違う媒体で目にしたところ、被害者は重体なのだそうだ。その場で救護できていれば  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Web サイトのピン止め</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/10/20/011849/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Oct 2015 01:18:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/10/20/011849/</guid>
      <description>  週末は具合が悪かったので（また今度書くけど、小康状態になるや ARIA 劇場版観に行ったらまたおかしくなった）、日曜日はお布団でこの前作ったサイトにライブタイルを実装して遊んでいた。
 http://akashi.daruyanagi.jp/ 工廠で今日改修できる装備なんかがチェックできるようになって満足（装備ページをピン止めするとその日にその装備が改修できる艦娘がタイル表示される。艦娘のページをピン止めすると、その艦娘がその日に改修できる装備がリストアップされる）。簡素ながら、ちゃんとイメージも用意してみた。ちょうど一年前、そういうことをして遊んでいたことがあったらしく、そのときのメモがちょっと役に立った。でも、pollong-uri は5つまでっていうのは今回初めて知ったかも。ドキュメントってキッチリ書いてあっても、なぜか知りたいことが書いてなかったりするよな。書いてあってもそれと気付かなかったり。不思議なものだ。それにしても、ピン止めサイトの実装は面倒だ。最大の難関はデバッグ。環境によって動いたり、一度ミスをするとキャッシュが残っているのか、挙動がおかしくなったりする。おかげで3台の PC を使ってピン止めしたり外していたりしていたのだけど、どうも Windows 8.x ではちゃんと動くのに、Windows 10 ではちゃんと動かないことがあるようだ（同じサイトをピン止めしているのに Windows 10 側だけ更新されないことがある）。ライブタイルはエラーが発生すると更新されないだけで、なんのエラーメッセージも出してくれないから、手探りでいろいろ試してみるものの、先述のキャッシュか何かの関係もからんで問題がよけい悪化する。こういうのはほんと疲れる。すでに推奨しない機能なら、そう言ってくれれば使おうとは思わないのに。正直なところピン止めサイトはあまり流行っていないようだが、それはわかる。必要なものでもなければ、とくに利便性が著しく向上するというたぐいのものではない。対応していればほかのサイトよりクールで、［スタート］に特別な場所を占めることができるチャンスがあるといった程度のシロモノに過ぎず、まぁ、流行らないからといっても驚くべきものでもないだろう。しかし、それ以上に実装とデバッグの面倒くささというのが普及の障害になっているのではないかと思った。実装が簡単な OPG や Twitter Card はたいした利便性もないのにこれだけ普及するわけで。バリデーションサービスなんかもあるしね。ピン止めサイトも OPG に動的要素を追加提案する形で相乗りすればいいんじゃないかと思った。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>無職は風邪をひかない</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/10/16/185802/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Oct 2015 18:58:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/10/16/185802/</guid>
      <description>――と思っていた。会社員のころは季節に一回ぐらい体調が悪くなり、早退やお休みをしていたように思うが、無職＜フリーランス＞になってからはそういうことがなくなった。_なんせ無職は働かないと死ぬ。_有給休暇なんてものはないし（自分の才覚でねん出することは可能）、育児休暇もない（ので結婚もできない）。健康保険を支払うことはあっても、使うことはない。医者にかかると治療費以上に、収入減が厳しいのだ。なので、たいていのことは気力でカバーするし、またできてしまう。そして、それが無職＜フリーランス＞の誇りでもある。俺はぬるま湯につかってる会社員とは一味違うんだぜ、的な。でも、最近、体の調子がどうもおかしい。どうおかしいのかというと、まず納豆を買うようになった。ご存知かもしれないが、関西人は納豆を食わない。自分も大阪生まれなので、**納豆を食わない。**でも、けっして納豆が食べられないわけではない。母親は東京の人だったので、朝ごはんにはだいたい納豆がいた。なので、納豆は食べた（食べないと殺されるので）。ただ、大学に進み一人暮らしをするようになってからは食べたことがない。なぜ納豆などというものにお金を出さなければならないのか。納豆って腐ってるんだぞ？　スーパーには新鮮な食材で満ち溢れているわけだ。その中からあえて、腐った豆を選ぶ理由があるのだろうか。豆腐だったらまだしも（これも腐ってんだよな？）、納豆はネバネバしているんだぞ。普通の人間ならば、ネバネバしたものは食べない。自分は自炊暮らしが長いので何回か経験があるのだが、ネバネバしてるやつはだいたいヤバい。だからネバネバは本能が拒否するはずで、そうじゃない人間はなにかがおかしいのだ。――それにもかかわらずだ。この前、納豆を買ってしまったんだ。しかも、3個パックで3割引きだ（語呂がいいだろ？）。なぜだかわからないが、納豆売り場の前に立つと口に涎がたまり、全身がわなわなと震える。売り場を通り過ぎても、また戻ってきてしまう。ちゃんと3割引きのモノをより分けて買い物かごに入れるだけの理性は残っているようだが、何かがおかしい。それは、あそこで売っている、半額のカツヲよりも、優先すべき、ものなのか？　カツヲのほうが、旨くないか？（どうせ冷凍モノを溶かしたヤツだけど！）結局、散々迷って納豆を買ってしまった。自分でお金を出して納豆を買うなんて生まれて初めてのことだ。「♪あたまあたまあたま～　あたま～をたべ～ると～」の音楽すら、その日は耳に入らない。その日の僕は、納豆がとても・激しく・この上なく・何に替えてもほしかったのだ。そして、家に帰ってさっそく食った納豆のうまいことといったら！　3割引きじゃない納豆だったら、これよりさらに美味しいのだろうか？　15年ぶりに口に入れた納豆が、舌の上でネバネバと踊っている。それがなんとも美味に感じるのだ。冷静に考えたら、美味しいのは納豆のタレなのかもしれないが、それはそれですばらしい。納豆を人類で2回目に食べた人を心底尊敬する。何が言いたいかっていうと、風邪ひいてしんどい。とりあえず鼻水が止まらないので、ビールを飲んだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>久しぶりに WebMatrix で遊んだ。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/10/10/181239/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Oct 2015 18:12:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/10/10/181239/</guid>
      <description>以前に作った http://akashiarsenal.azurewebsites.net/ のデザインを Twitter Bootrap を使って作り直した。モバイルにも対応できてちょっとうれしい。あと、http://ehime-traffic.azurewebsites.net/ は航空会社のサイトがちょっと改修された関係で、今は一部が動かなくなっている。こっちは直すのに時間がかかりそう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>歩きながらオナラをすると、歩く速度が上がると思ってた</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/04/18/164239/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Apr 2015 16:42:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/04/18/164239/</guid>
      <description>#### ちょうど二年前の会話 @daruyanagi そんなことしてるからもてないんだな！理解した
&amp;mdash; かすみ(ごちゃい) (@kasumi_h) June 20, 2013  @kasumi_h おならしながらやと少し早く歩けるんや
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) June 20, 2013  @kasumi_h これだから文系は。ジェット戦闘機の原理や
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) June 20, 2013    #### 理系の人による見解 理系やから「おならしたら歩く速度が上がる」とか意味わからないことは言わない
&amp;mdash; しばやん (@shibayan) April 18, 2015  ぇ、速度あがらへんの……
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) April 18, 2015  まだ納得がいかない。  #### 論理学的裏付け みてる: &amp;quot;オナラターボ - アンサイクロペディア&amp;quot; http://t.co/J5mevoBKVT
&amp;mdash; mikapon (@mikapo) April 18, 2015    “アンサイクロペディア”はウソし書かない（ルーデルやシモ・ヘイヘのページなど一部例外は除く） “アンサイクロペディア”に“おならジェット”の記述がある よって、“おならジェット”はウソ（偽）である。つまり、歩きながらオナラをしても加速しない（たぶん）。あぁ、スッキリした。三日ぶりに便秘が解消されたかのような解放感だ。  #### 結論 俺の知識、アンサイクロペディアレベルだった</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>柳なので柳駅行ってきた。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/04/05/082420/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Apr 2015 08:24:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/04/05/082420/</guid>
      <description>&amp;gt; 柳駅（やなぎえき）は、三重県鈴鹿市柳町にある、近畿日本鉄道（近鉄）鈴鹿線の駅である。 柳駅 - Wikipedia  どやぁ。割と栄えていると思う（ぁ思ったのだけど、自分の名字と同じ名前の駅がある人って、それほど多くないかも？　名字って地名に由来することが多く、その場合は駅名になっていることもさほど珍しくないけれど、「加藤」「佐藤」みたいなハイブリッド系（加賀の藤原、左衛門尉・佐渡の藤原）だとそうもいかない。  柳駅は、伊勢若松と鈴鹿市、平田町を結ぶ近鉄鈴鹿線にある。うぇーい pic.twitter.com/tqWAJIpcpL
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) April 3, 2015  伊勢若松は急行しか止まらない。難波から行く場合は、アーバンライナー（甲特急）で津まで行き（最近は全車両、津に止まるらしい）、連絡している（乙）特急で白子、さらに白子（鈴鹿サーキットの最寄り駅かも）で急行や不通に乗り換える必要がある。メンドクサイ。鈴鹿線の終点となっている平田町は、ホンダの鈴鹿工場があるんだな。なんでこんなところにわざわざ支線が引かれているんだろうと思ってたけど、降りてみて合点がいった。鈴鹿線はワンマン運転になっていて、自分が乗った時間帯（お昼の1時ごろ）は学生が多いようだった。
&amp;gt; 鈴鹿線（すずかせん）は、三重県鈴鹿市の伊勢若松駅から平田町駅までを結ぶ近畿日本鉄道（近鉄）の鉄道路線。  鈴鹿市の市街地を通る平田町駅周辺の工場への通勤路線である。
 近鉄鈴鹿線 - Wikipedia  きたーーー！ 柳 駅きたーーー！ 任務達成 pic.twitter.com/XDOnCtdzGk
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) April 3, 2015  うさん臭そうに見る女子高生の視線を感じながら、通過する柳駅を激写。実はこの柳駅、小学校の頃に来たことがある。当時の自分は近鉄ヲタク、しかも乗る方のヲタクで、近鉄のポケット時刻表を集めるのが趣味だった。ポケット時刻表というのは、三つ折りにするとちょうど定期入れなどに入れられる小さな時刻表で、駅ごとに違う（ローカル線だと、全駅がひとまとめになっていることもある）。ダイヤが改正されると駅で無料配布されるのだけど、年によってデザインがちょびっと変わってたりして、古いものや珍しい駅のものはガキどものあいだではレアとされていたのだった。小さい頃の自分はあまり親におねだりをしないタイプの子だったが、小6の夏休みだったかな？　3日間の近鉄全線フリーパスを買ってもらってスタンプラリーに参加。確か乗車距離がちょうど1,000kmだか何だかになるように調整しつつ、駅名しりとりをしながらスタンプを集めるという小学生には割と難易度の高いものだったが、友達と一緒に挑戦して、確か記念品のメダルをゲットしたように思う。効率よく駅を回るために、時刻表とにらめっこしてスケジュールを立てるのがとても楽しかった。そのスタンプラリーのついでにやったのが、ポケット時刻表コレクションを完成させること。それまでもちょくちょく貯めていたのだけど、そういう機会でもなければ行けない遠い駅というものもある。なんせ近鉄は二府三県にまたがっていて、駅も確か当時で300駅以上あった。塾の帰りに寄り道して集めるだけでは、コンプリートは難しい。湯の山温泉や賢島の方まで行ってポケット時刻表を集められたのはとてもうれしかった。この時コンプリートした時刻表は菓子のカンカンに入れて、今でも大事に保存してあるはず……だが、あいにく押し入れがカオスになっていて、存在を確かめることができない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>愛媛・松山に移住して1年経ちました。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/02/15/090000/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Feb 2015 14:44:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/02/15/090000/</guid>
      <description>  早いもので、東京を出て愛媛・松山に来て1年が経ちました。当初、松山にきた目論見は――
 生活費安い ＋ リモートワークで収入は確保できるアテがある 空港が近く（松山駅からバスで15分ほど）、LCC も飛んでいるので、東京に出ようと思えばいつでも出られる（7,000円ぐらい） 東京への一極集中はよくない。地方に住めるものは地方に住むべきという持論の実践 景観・史跡・温泉などが楽しめそう それでいて十分な規模があり生活に困らない。クルマがなくても生活できる街に住みたい ざっとこんな感じでした。ほんとは農業でも何でもよかったのですけど、まぁ、伝手もないし、とりあえず足がかりとしては地方中核都市がいいのかな、と。事前の調査では、北陸や熊本なども候補にしていたのですが、飛行機の便と、なにより移住に際し助けてくれた方々の存在が決定打でした（とくに J さんには十分恩返しができてなくて、心苦しいデス）。おかげさまで、まだここで生きています。 ### 生活費   家賃が安い（迫真信頼できる統計かはどうかは自分でチェックしていないのですが、都道府県別 民営賃貸住宅家賃ランキング: 教えて！全国ランキング 2019 〜都道府県ランキング 日本の統計〜 によると都道府県別で民営賃貸住宅の家賃をみた場合、1カ月3.3㎡当たり3,271円（2008年度）。全国最安値です。今住んでいるところは家賃は東京と同じですが、広さは倍以上あります（2DK → 4LDK）。築年数にこだわらなければ、今の広さを保ったまま4万円台ぐらいにまでは下げられるかなーといった感じ（ただ、新しくて手頃な物件がじゃんじゃんあるわけじゃないので、そういうのを求めるひとは家を建てるのを目標にしてくだサイ）。――とはいえ、そのほかの生活費はあんまり東京と変わらないかなって気もします。  電気代はちょい安め（図は 電気料金を徹底比較！『日本で一番高い電力会社』はいったいどこ？電気料金ランキング - | 電力比較サイト エネチェンジ より引用）、ガスはプロパンなのでお察し。水道代もフツーなのじゃないかな。光熱費は、総じて東京時代とあまり変わっていない感じがします。野菜など、食料品が激安かというとそういう印象もなし。これは1人暮らし（父は松山に飽きたらしく出稼ぎ中）だからかもしれません。東京はお独り様向けの商品開発が進んでいますが、こちらではあまりそういうのはありません。まぁ、高くはないし、むしろ生協はミカンの種類が充実していて、買い物していて楽しいですが。ただ、会社帰りに1杯飲んだり、突発的な飲み会に参加したりということが減ったので、その分はお金が貯まりました。松山に来てからは月一のペースで飲み会を開いています。次の ゆるふわ.rb | Doorkeeper の開催を狙っているのですが、いつになるんでしょうか？（笑　美味しいお魚、食べたいなー（松山は周りに比べるとお魚に恵まれていない感じですが、まぁ、比較対象が宇和島だったりするのでｗ　フツーに美味しいですよ）。ほかには……まぁ、困ることはないかな。百貨店もあるし（ずっと前に北海道物産展行ってきたった）、ジュンク堂（6階建て）もあるやで。飲み屋にも困らないし、ロフトもできたしな（ロフト｜ショップ検索 - エミフルMASAKI）。収入に関しては……退職ブログとか書くと、シャレのわかんない人に怒られて干されたりするので注意した方がいいと思いました。危うく干乾しになるところでしたが、縁を得て、とりあえず糊口をしのげています。  ### 交通   「東京に出やすい」というのは、以前にも2回ほど松山に来たことがあるのでだいたい把握していました。ジェットスターを使えば、1時間半＆7,000円ほどで成田まで行けます。だるやなぎ家の実家は千葉の市川にあるので、羽田じゃなくてもそれほど困らない感じ。最近はピーチの関空便があるので、大阪にも出やすいですね。年末に使ってみましたけど、多少不便な点に我慢すれば、やっぱり安いのは魅力。高速バスが苦手な僕にはありがたい……。ただし、飛行機の路線はいつなくなってもおかしくないので、別に盤石ということはないです。いつでも飛べるわけじゃないしね。この辺りは不安かなぁ。まぁ、ANA の旅割でも 15,000円 ぐらいなので、大阪より東京に出るよりちょっとお金がかかって時間・天候の制約があるといった感じでしょうか。個人的には十分便利だと思います。  あと、市内中枢部は伊予鉄（路面電車）が便利です。「1年間はクルマ・バイクを買わずに電車で暮らす」というのを自分に課していたのです（今年は買おうかなぁーと思いますが）が、そんなに苦行ではなかったです。電車は好きな方なので、むしろ楽しいぐらい。  欲を言えば、自分ちの近くまで延伸してほしいというのと（おい）、空港まで電車で行けたらいいのになーってことぐらいですかね。ともに計画だけはあるようなので、ほんのり期待しておこうと思います（空港への延伸については、JR 松山駅の高架化と南江戸への延伸が決まっているので、割かし実現度が高そう）。高浜港（広島などへのフェリーの乗り場）へのアクセスがよくないのも改善点ですかね。あと、少し気になったのが、地元の方がそんなに使っていないというか、あまり評価していない点ですかね。やっぱりクルマ中心になっちゃうみたい。ちんちん電車、とってもいいと思うんだけどな。  ### 環境   最初は目新しい環境も、1年も住めば慣れてしまって当たり前になってしまうものですが、この間“石手寺”に行ってそれが間違いだと思い知らされました。これについてはまた稿を改めたいと思います。なんだあれ……。まぁ、ああいうよくわかんないものはとりあえず横に置いとくとして。  やっぱり目玉は道後温泉と松山城になるんでしょうかね。個人的には萬翠荘も素敵かな、と思います。夏にはてくてく歩いて、ロシア兵捕虜の墓地にも行ってきました。あまり観光で行くって感じのところではないのですが、たまには足を運んで、歴史を近くに感じるのも大事だと思いますね。湯築城、いまだに行ってないなぁ。あと、サッカーみに行きたいんだけど、誰か一緒に行かん？――それはともかく。今でもベランダから見える松山城、大好きです。これだけでも引っ越してきた甲斐あったかなって思いますね。温泉にもたまに行きます。平日の夕方辺りに Twitter から消えていたら、温泉に浸かってるかもしれません。キャッチフレーズの“文学の街”ってのはそれほど感じませんが（笑）、住んでて飽きないとは思います（父は飽きたようなので、そこら辺は個人差だと思いますケド）。  ### 期待したほどではなかった点 JR 四国……。なんてデキない子なんだ……。おかげで JR 松山駅が息をしていないぞ！！　高速バスを走らせるのもいいけど、本業にも投資してほしいやで。あと、船がもうちょっと便利だったらなーと思いました。松山には三津という港（近い、古い）と高浜（観光港、新しい、遠い）という二つの港があるのですが、高浜は不便かも。_広島は対岸だから船で余裕だぜ_と思っていたのですが、それほどでもなかった感じ。でも、今年こそは行ってみたいなと思います。  三津から山口の周防大島にわたって陸奥記念館に行ってきたのは割かし楽しかったですしね。  ### 困った点 やばい、1年間ほとんど女の子としゃべらなかった。もともと女の子のいるところにふらふら出かけるタイプではないのに、居心地のいいところに引っこんでしまったからなおさら。東京でおしゃれな女の子がいっぱい歩いているのを見ると、「すっげぇ、都会だ！」とちょっとテンション上がっちゃうので、もはや病膏肓に入りまくりだと思います。――都会に出た時は、変なことをしないようにすごく気を付けています。  ### まとめ 言っちゃ悪いけど、高知よりいいんじゃないかなぁ（ごめんなさい*1松山の魅力とは、を改めて問われると難しいのですが、個人的には“雑多な繁華街からちょびっとだけ離れたところにある、古びて味わいのあるエリア”って感じでしょうか。確かに地方なんだけど、中央から隔離されすぎていないのがいいと思います。思えば、自分がいま住んでいる“山越”も、市内電車の環状線からちょっとだけ離れた静かなところ。そういう場所が自分の性に合っているのかもしれません。とくに不便もなく、気が向いたときに大街道・銀天街（松山では割と栄えているところです）に飲みに出たり、東京や大阪に遊びに行ったりしています。今年の目標は広島や大分に船で渡ることですかねー。最近ちょっと神社が好きになっているので、厳島や宇佐に行きたいです。ちょっと早いけど告知……今年もプログラミング生放送＠愛媛・松山が開催されるようです！ - だるろぐ とかもやりますんで、松山に興味のある方はぜひ一度見に来てください！　道後ヘルスビルはまだ行ったことないので案内できないですが、在住1年目の駆け出しマツヤマンでも、割とメジャーなところなら案内できるかと思います。 *1:日曜の朝市と、ひろめ市場は高知が羨ましいと感じたことだけは付記しておきます  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最近、ビールはアマゾンで買ってる。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2014/07/06/153211/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jul 2014 15:32:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2014/07/06/153211/</guid>
      <description>最近、ビールはアマゾンで買ってる。スーパーで買うのと大して値段は変わらないし、ウチの家は7階にあるのだけど、クロネコだか佐川の人がわざわざその7階まで持ってきてくれるから楽ちんだ。Amazon プライムに入ってるから送料もかからないしね（先々月あたりが更新だったのだけど、うっかり解除するのを忘れてた）。まぁ、それだけでも十分うれしいのだけど、もう一つうれしいのはこれ。  同じものを頼むと、ご親切に前回の注文日を書いてくれてあるので、だいたいの消費ペースがわかる（震え声自分の場合は、2週間に1ケースって感じだ。毎日二本弱飲んでいる計算になる。Oh……とある民族は宴の後に「いつかは死すべき存在なのを思い出せ」と耳元で囁いて酔いを醒ますという罰ゲームをやるそうだけど、おれもそういうのが必要な気がしてきた。キリン クラシックラガー 350ml×24本出版社/メーカー: キリンビールメディア: 食品&amp;amp;飲料この商品を含むブログを見る（ほんとはクラシックラガーのほうが好き）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>清貧について</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2014/04/12/090426/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Apr 2014 09:04:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2014/04/12/090426/</guid>
      <description>清貧は美徳だ――とされている。少なくとも、一部の宗教や倫理観、哲学においては。それはなぜなのだろう。まず、清貧の“効用”を考えてみる。たとえば、生活水準を低く保っておけば、理不尽な理由で財や日々の糧を喪ったときに、精神的負担が少なくて済むかもしれない。行動経済学でも明かされているように、人間というものは得た時の喜びよりも、同じ量であっても失った時の悲しみの方が大きく感じられるものだ。ただ、これは「喪うのが怖いからそもそも持たない」というちょっと後ろ向きな考え方のような気もする。しかし、同じ“理不尽な理由”でも、受動的であるのと能動的であるのとでは少し意味は違うかもしれない。受動的というのは、たとえば災害などがそういえると思う。「喪うのが怖いからそもそも持たない」「フラれるのが怖いから、あえてこちらからは告白しない」といった考え方だ。それでは一生モテることはないが、少なくともフラれる苦痛からは逃れられる。一方、能動的というのは“理不尽な理由”をあえて望むことを指す。たとえば世の中には理不尽なこと、自分の力では及ばないことがままあるが、それを克服してなにか達成してやろうとか、変革してやろうとか、できるかぎり抗ってやろうなどと決意するとき、すでにもっている富への執着、係累に迷惑がかかるのではないかという不安、いくばくなりとも培ってきた評判を喪う恐れが邪魔になってしまうことは大いに考えられる。これは「フラれるのが怖いから、あえてこちらからは告白しない」という考え方とは少し違って、どちらかというと「全国制覇に集中するから、高校生活に彼女なんて要らない（キリッ」といった決意の方に似ている。要は、“清貧”というのは“能動的決意に基づく貧乏”を選択することによるアンチ運命戦略のことを言うのだ。理不尽な運命、容易に想定しうる大いなる困難に抗ってでも、敢えてそれに対して自由でいようと思えば、自然“清貧”たらざるを得ないだろうし、そうあるべきだ。ただ“貧乏”であるならばそれは誇ることでもないけれど、なにか成し遂げようとして“清貧”なのであれば応援したいとも感じられる。しかし、一方で“清貧”そのものにはとくに価値を認めるべきではないのではないだろうか。“清貧”はあくまでも理不尽な運命にあらがう「手段」の一つに過ぎない。だから、その評価は“清貧”がなにを「目的」としているか、その「目的」は果たして達成されたのかによって為されるべきではないだろうかと思うし、“清貧”に頼ることなく（周囲の尊敬を得られる方法で、もしくはマキャベリが肯定する方法であっても）「目的」が達成できれば、それはそれでとても偉大なことなのではないかと感じる。だとすれば、「あいつはよくやったけれども、“清貧＜ストイック＞”じゃないから評価できない」というのもなんだかおかしい話だ。ましてや“教義”にしたり、“清貧”自体を徳目に数え上げるのはどうなのだろうか。――というのを、道家（とくに老子的ではなく荘子的な）と墨家の清貧についての態度の違いを考えたときに思いついた。同じ“清貧”であっても、なぜ前者は逃避的で、なぜ後者は挑戦的なのか。これは「目的」（≒理想）のあるなしや、運命に受動的に対応するか能動的に克服しようと図るかの違いだった。けれど、両者とも、なぜ“清貧”が尊ばれるのかといった本質を、時代を経るにつれて喪ってしまったのではないかな。“清貧”によって達成したい自由、守りたい矜持、獲得したい名誉にこそ意味があるのだと思ったけれど、それらが本当に「意味をもつ」のかは別の機会にまた考えてみたいと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Labor と Work について</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/10/23/043705/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Oct 2013 04:37:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/10/23/043705/</guid>
      <description>割りと腹が立ったので書いておく。旧ブログでも一度書いた気がするが、もう消えているようなのでもう一度書いておく。同じ「働く」ということでも、Labor と Work とでは違う。Labor は単なる「労働」だ。会社が賃金として評価している。カネをもらっているのだから、そこで評価は終わり。だから、俺が同僚の Labor を評価することはない。一方、Work は Labor 以上の“何か”だ。ただ言われたことをしたり、ノルマを果たすだけではなくて、なにかプラスアルファの自己判断や工夫がそこにはある。だからそれは「仕事」と呼びうるし、Work に対しては尊敬を払い得る。回転寿司で寿司握るだけならそれは「労働」だけれど、何か工夫をして旨くしたのならば「仕事」と呼びうる。まぁ、できたら会社も Work を評価して、賃金を上げてほしいけれど、需要・供給では測れない価値なのでなかなか難しい。さて、めんどくさい話をすれば、Labor は社会的・客観的・平均的・抽象的労働のことを指す。時給850円でバイトを雇えば、バイトは社会的に見て・普通のひとならば誰から見ても納得できる・平均的な・汎用的な労働力を発揮するべきだし、それが期待されている。だから、Labor は同一労働・同一賃金であるべきだ。女性だから安いだとか、年齢が高いから安いだとか、中国人だから安いだとかはあるべきではない。発揮できる労働力とその時間だけが尺度であるべきだと思う。ただし、このような労働は簡単に代替できるものだし、平均以上の能力を発揮するように社会的に強いられもする。だから、やりがいは得にくいし、辛いものでもある。ある意味割り切って働ける人でないと、なかなかしんどいよね。こういう議論が読みたければ、マルクスの『資本論』第1巻がお勧め。働くことを考えるうえで、この本は避けて通れないと思う。資本論 1 第1巻 第1分冊作者: カール・マルクス,資本論翻訳委員会出版社/メーカー: 新日本出版社発売日: 1982/11/01メディア: 単行本購入: 1人 クリック: 17回この商品を含むブログ (4件) を見るただ、マルクスは Work についてはあまりよく考えなかった。これは別にマルクスが悪いわけではなくて、本書の目的たる資本運動の分析には関係ないからだ。資本主義社会において、Labor は前提とされている。労働者を封建的な隷従から“二重に”開放し、それをミキサーに入れてすりつぶして、大きさの同じ団子に丸めたのが Labor だ。生きるために仕方なくやる、合法的な奴隷システムというのがマルクスが見た Labor にあり方だった。資本主義社会ではとりあえず、最低限 Labor しなきゃいけない。だから日本刀の伝統を今に伝える刀工や、文系学部のオーバードクターなんかは辛い。客観的にいえば彼らの Labor は社会的に不要（少なくとも今時点においては需要されていない）で、ゆえに交換価値（≒賃金で表せる価値）がない。けれど、「働く」ということの意味はなにも Labor だけではない。Work という側面から見れば、彼らは決して無価値ではないはず。Work をお金で評価するのは難しい。けれど、ルーチンワークを回して組織を維持するだけならともかく、何か発展的なものを得ようと思うのならば、そこには Work がなければならない。なぜなら、Labor はすでに社会的・平均的に価値の定まった労働に過ぎず、それはなんら付加価値を生まないからだ*1。要するに、過去的なものであって、そこにはなにか未来に対して・未知のものを生む要素はまったくない。何か革新的なことを為した人は、Labor に加えてかならず Work していたハズ。Labor はいずれ機械やソフトウェアによって代替されうるだろう。けれども、Work は多分そういうわけにはいかない。Labor はいずれ磨滅していくであろう。けれども、Work はきっと価値を失わない。Labor はいずれ使い捨てられていくだろう。けれども、Work はかならずしも社会的に認められずとも、きっとその分野では評価されるだろう。資本主義社会において Labor は当たり前のものとして強いられている。けれど、Work するのは資本主義からは自由だ。自分が会社で記事を書くのは Labor （と、ほんのちょっとの Work）だが、自宅でブログを書くのは Work だ。これは完全に、自分の自由のもとにやっている。自由でありたい人は、ブログでも何でもいいから、そういう Work をもつべきだ。
 なぜブログを書くのか - だるろぐ （自分がベーシックインカムを主張するのも、悲しいぐらい Labor に不適格な人間には実際にいて、そういう人間には基礎給付を行って Work に専念させたほうが社会的に望ましいと思うから。基礎給付の水準については、まぁ、いろいろ意見はあろうけれど）とにかく Labor と Work には、それぐらいに意味の違いがある。だから、Labor しただけで Work した気になっているヤツをみると、イラッとしてしまう。ラッダイトなんて笑わせるね。生きた Labor が死んだ Labor を叩き壊してるだけで、そこにはなんら生産的な Work がない。そんなことをしている間にも、世界は Work によって豊かさが追加されていき、その分だけ相対的に Labor の価値が下がっていくのに。 *1:俺は“付加価値”という言葉が大っ嫌いだが、ビールを飲んでいてほかにいい言葉が思いつかなかったので、血涙を流しながら用いる  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>擬態する広告</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/10/22/071643/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Oct 2013 07:16:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/10/22/071643/</guid>
      <description>ちょいとこれを見てくれ。あなたは今、このページに掲載されているソフトウェアをダウンロードしたいものとする。どこをクリックするのが正解でしょうか。  答えは青い方のダウンロードボタンで、緑色のボタンは広告だ。というか、青線で囲われた部分が Google AdSense になる。対応 OS や公開日まで書いてあるので、ついついこっちをクリックしそうになる（実際に何回か騙されたことはある）。最近、こういう広告が増えて困る。まぁ、でも、クリックする方もする方だと思う。なかには「英語だからクリックしたら変なアプリをインストールされた。責任とれ」とかいう人までいるんだけど、「英語だからクリックする」ってどんな脳みその構造になっているのか。どんだけ英語が好きなんだ。パブロフの犬なのか、パブロンの猫なのか。悪い奴というのは、ありとあらゆる手段でこちらを騙しにかかってくる。なるべくそれに対抗する処置はとるつもりだけれど、最低限は自営してもらわないと困る。クリックするときはよくよく注意するべきだし、ましてや意味が分からないものには触っちゃいけない。たいていのブラウザーはマウスオーバーでリンク先を表示してくれるはずなので、それをチェックする癖をつけたい。アドレスバーでドメインを確認するのも大事だ。――けど、タッチオペレーションのモバイル端末ブラウザーだとなかなか難しいよね。だいぶ困る。あと、愚痴ついでに言わせてもらうけれど「英語表記だからソフトの使い方がわからない」と言われるのも困る。それが“Supercalifragilisticexpialidocious”みたいな単語ばかりだったらまだわかる。でも、たかだか“File”とか“Edit”とか“Exit”ぐらいしか書いてないじゃないか。お前は義務教育で何を学んできたのかと問いたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>艦これ</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/09/18/032953/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Sep 2013 03:29:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/09/18/032953/</guid>
      <description>いまさらでなんですが、艦これ付録がつくという『コンプティーク2013年10月号』、自分も買ってみました。Amazon で転売ヤーから。まぁ、なんていうか探すのがめんどくさかったというのと、早く読みたかったというのと、重版がないらしいし（やるだろうけど）万が一手に入らなかったら嫌だなというのと、艦これの資源セットを1個買ったと思えばいいじゃんという訳のわからない理屈で、結局、定価の1,000円増しで購入しました。_あかん、龍驤ちゃんのイラストがかわいくてもう勘弁たまらん。_Lv 35 で放置している怠慢を恥じ、せめてちとちよ改ニ以上には育て上げようと決意を新たにした（現在、Lv 40）。結局、最新技術てんこ盛りのコンドームもびっくりの品薄（相模ゴムやオカモトにコンドーム「五輪特需」？ ロンドンでは15万個がわずか5日で品薄に (1/2) : J-CASTニュース）を記録したこの『コンプティーク2013年10月号』、重版されるとの由。
&amp;gt; 平素は格別なご高配を賜り、厚く御礼申し上げます。角川書店発行のデジタルコンテンツ情報雑誌『コンプティーク』10月号が、９月10日の発売と同時に沢山のお客様にご購買いただき、各書店にて完売となっております。それに伴い、多数のお客様より「書店に置いていない」、「掲載マンガの続きが読めない」、「付録が手に入らない」などのお声を頂いており、ご迷惑をおかけしました。そこで角川書店は『コンプティーク』10月号の緊急重版を決定いたしました。９月下旬に再度発売を予定しております。本誌に多大なるご支援を頂いたことを改めて御礼申し上げます。 デジタルコンテンツ情報誌『コンプティーク』10月号 一部書店完売につき、緊急重版決定。｜株式会社KADOKAWAのプレスリリース  このニュース、最近くらい話題しかなかった出版業界のみなさまはおおむね好意的に受け取っていたのようなのだけど……_お前ら、ちょっと反省した方がいい。_商売下手にも程があるだろ。自分がこの雑誌を一冊でも多く売りたいと願う社長だったら、早い段階で「（確約が取れてなくても）重版します」って言うけどね。さすがにモノも確保せずに重版を確約するのは信義上問題があるというのだったら、「ご迷惑をお掛けしています。重版を検討中です（ダメだったらゴメンネ ☆（ゝω・）vｷｬﾋﾟ」とでも言えばイイ。それだけで買い占め＆転売騒ぎは抑えられ、転売ヤーの懐におさまるはずだったおカネはめでたく出版元のポッケにないないされるわけですよ。そのチャンスをみすみす逃したわけだ。そんなことばっかりしてりゃ、そりゃ、業界も射陽にもなるだろうよ。どの面下げて経営してんだろう……まったく。自分が従業員だったら、ちょっと怒ってると思う。あと、付録の緊急増産がムズかしくて重版が容易でないという観測も耳にしたけれど、売り上げを上げるために付けた付録が足を引っ張って売り上げを逃したというのならば、それもそれでマヌケな話だと思う。まぁ、付録がなかったら今回の火もつかなかったのだろうけど。ともあれ、10年以上ぶりに買った『コンプティーク』だが、当時の面影もあまり感じられず。内容もほとんど読むべきところがなかった。結局、艦これの付録を舐めるように読んだだけで、ビックリマンチョコのシールだけ抜いてチョコを捨てるような真似をしてしまって、少し申し訳ない気分になっている。でも、まだコレが買えるっていうのは正直スゴいな。ちょっと尊敬する。さてはて、『コンプティーク』といえば個人的にはアレなのだけど……ソッチのほうも今年はなにか動きがあるみたい。
&amp;gt; 2013年、スニーカー文庫は25周年を迎えます。その創刊当時、またたく間に当時の若者を虜にし、スニーカー文庫の名を広めたのが、日本ファンタジーの代表作『ロードス島戦記』です。共に25周年を迎える本年、『ロードス島戦記　灰色の魔女』を新たな装いで世に送り出します！ ロードス島戦記生誕25周年｜web KADOKAWA  ほんとに懐かしくて、だいぶ期待している。またむかしの友だちを集めてテーブルトークRPGとかやってみたいね。自分はマイリーの神官戦士（ドワーフ・♂）の役回りが好きだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自然状態について、など。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/09/12/015252/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2013 01:52:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/09/12/015252/</guid>
      <description>とある本に、こんなことが書いてあった。
&amp;gt; 個人が国家を作るのであって、その逆ではない。国家が死滅しても個人は残るのだ。  これは、自分代わりと好んで引用する（res publica －－しかし共和国は続くのです。 - だるろぐ）この言葉の対極に位置している。
&amp;gt; あなたはフィレンツェ人たちのたいへんな志操堅固さを、またそれがこのように作られた共和国を愛するがゆえであることを、間違いなくご存じでしょう。あなたのご主人の志操堅固さは、たとえ偉大極まりないとしても、束の間のモノです。なんとなれば、それは一人の人間の生涯の間しか安定できぬからです。**しかし共和国は続くのです。**カヴァルカンティ『フィレンツェの歴史』  結局、個人あっての国家（共同体）なのか、国家（共同体）あっての個人なのか。現代では割りと前者の考え方が体制を占めている（自分も基本的にこれに同意する）。これには、恐らく前世紀に“全体主義”を経験したことが大きく影響していると思う。一方で、行き過ぎた個人主義が伝統的な道徳を破壊しているのもよく目にする。若い世代のなかには「戦争を待望する」みたいな文章を書いて名を売るひとが実際にいるし、ハイパーインフレを過剰に軽視する意見も根強い気がする。でも、僕らが享受している自由（≒可能性）の多くは、既存の・伝統的な枠組みに支えられている。たとえば、僕は毎日机の前でテキストを書いてお給料を貰っているが、戦争だのハイパーインフレだのになれば物乞いに落ちるしかないだろう。無論、理不尽な差別やいじめの構造、持続性に欠ける社会保障制度なんかは改革でも革命でもなんでもされてしかるべきだけど、壊していけないものもあると思うし、よりよいカタチでそれを次世代に譲り渡す義務（？）だってあるんじゃなかろうか。僕は日本に生まれてだいぶ得をさせてもらったと思う（自分が自由と呼ぶのはその“得”のことなのかもしれない）。ぜひ次世代のひとにも、この得を楽しんでほしいと思う。また、この得を与えてくれたひとたちにも、感謝しなkればならないと感じる（それが共同体≒相互贈与システムが続いていくための法則！）。結局、個人が蔑ろにされれば国家が否定されるし、国家が蔑ろにされれば個人主義が批判されると言うだけの話で、どっちの側からも――中庸？――モノが見れるのが大事ってことなんだろうなぁ。ありきたりで陳腐な意見に落ち着いてしまった。で、ふと思ったのだけど、リベラリズムの古典では議論の出発点として“自然状態”が前提とされることが多い。で、そそこでは“個としての人間”が描かれていることが多い。たとえばルソーの自然状態では――今手元にテキストがないので引用できないのだけれど、善も悪も知らず、互いにあまり交流のない、争いのない世界が想定されていたと思う。でも、それって本当に“自然状態”？むしろ、生まれた時から家族や氏族、ムラ、マチなどの中にいることを前提としたほうが人間にとっては“自然”な気がする。それを端折った議論をすると、保守主義の側からすれば自分たちが大事にしている家族や氏族、ムラ、マチなどの価値が不当に貶められているように感じちゃうのだろうね。逆に保守主義・共和主義の弱点は、家族や氏族、ムラ、マチを前提とし過ぎていることなのだと感じる。そういうセーフティネットがある人間を“自然”なものと前提し、それをもとに制度を設計してしまう。だから、それを失ったひと、もともと持たないひとに対しては厳しい。持たないひとは、努力をしなかった人だと捉えてしまう。ロールズは努力を美徳に勘定しなかったけれど、この点に関しては、そのほうが健全な物の見方だと思う。自分は基本的に保守主義・共和主義的立場に対してシンパシーを感じる。でも、温かい人間関係を築くためには、個人単位での平等的・機械的な基礎的社会保障は必須だと思う。その意味ではリベラリストかな。同時に、そういった普遍的な社会保障の重要性を理解ぜずに、自分の目に映った弱者を国のお金で助けることで自己の満足を満たしている自称リベラリストに嫌悪を感じる。でも、それは一部保守主義者に対しても同じこと。人間が愛せる範囲なんかたかが知れている（リベラリストは忘れがちだけど、これはしょうがないこと！）。だから、狭い温情主義としての保守主義を否定したりはしない。けれど、ああいう輩が（あえて言う）しょうもない伝統的価値観を振りかざしてリベラルな保障制度を否定するのは好まない。ベーシックインカムだの、夫婦別姓だの、男女平等だので簡単に壊れてしまう“愛”なんて、自分はしょうもないと思う。
### 今後の予定  各論者の“自然状態”をピックアップしましょう。 家族や氏族、ムラ、マチなどを方法論的に前提とした議論を考えてみる。   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>そろそろ乙武さんの入店禁止問題について一言言っておくか。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/05/29/093119/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2013 09:31:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/05/29/093119/</guid>
      <description>  ### 発端 今日は、銀座で夕食のはずだった。「TRATTORIA GANZO」というイタリアンが評判よさそうだったので、楽しみに予約しておいた。が、到着してみると、車いすだからと入店拒否された。「車いすなら、事前に言っておくのが常識だ」「ほかのお客様の迷惑になる」――こんな経験は初めてだ。2013-05-18 19:27:20 via ついっぷる for Androidこのツイートから始まった一連の騒動は、なかなか興味深かった（失敬！）。  車椅子なら事前連絡が必須？ 乙武洋匡を「入店拒否」にした店に賛否 : J-CASTニュース 入店拒否騒動の乙武洋匡、「冷静さを欠いた」 反省するも「逆ギレしたのではない」 : J-CASTニュース 経緯をよく知らない方は、上記リンクでも参照してほしい（自分でまとめるのは面倒だ）。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>道徳について</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/04/23/042349/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Apr 2013 04:23:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/04/23/042349/</guid>
      <description>**28 以下、名無しにかわりましてVIPがお送りします 2013/04/20(土) 21:23:32.07 ID:7lAPyCHo0**  外食でうちの家は金を払ったことが無かった 大阪に住んでいたのだけど京都との境あたりだから京都まで車で行って外食する それで食事を済ませたら何気なく一人ずつ席を立ってそのまま帰るってのがいつもの定番だった 子供の俺が一番最初に車に帰る役回りだった 京都まで行くのは親いわく県が変わると警察も変わるからその方がええってことだった
 両親が逮捕されてから自分の家が異常だと知った BIPブログ  所詮ネットの話なので真偽は不明だけれど、ちょっと興味深かった。“フツー”の家庭ならこういった人たちと交わることすらあまりないだろうけれど、実際に存在する。でも、こういう人たちを非難したり、貶める権利が“フツー”の人にあるかといえば微妙なところだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ところでこれを見てくれ。こいつをどう思う？</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/04/03/095703/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Apr 2013 09:57:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/04/03/095703/</guid>
      <description>道後温泉へ行ってきたった - だるろぐ に関連する小噺を一つ。おっと、小噺で思い出したけど、セッションを担当するときは小噺を用意しておいた方がいいよ。デモで待ち時間が多いときや、失敗したのを取り繕うときに使える。プログラミング生放送勉強会 第22回＠松山に参加してきました #pronama - だるろぐ のデモで、ひたすら Git の競合を解決していた @nakaji が言ってた（ぁそれはともかく。これを見てくれ。こいつをどう思う？  道後温泉本館には“坊っちゃんの間”というのがあって、夏目漱石に関する資料を集めた部屋がある。そこには英語での案内も掲示されているのだけれど。  まさかの Wikipedia 丸コピ！！@5zj が見つけたのだけれど、だいぶ笑った。でも、まぁ、いいんじゃないでしょうか。海外にも夏目漱石に興味を持ってくれている人がいっぱいいて、百科事典の記事まである。それが地元で再利用されて、海外からの観光客のために役立っているだなんて、ちょっと素敵なことじゃない？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>定理は発見されるのか、あるいは発明されるのか？</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/03/30/061059/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Mar 2013 06:10:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/03/30/061059/</guid>
      <description>よくわからないけれど、発明されている部分は大きいと感じる。かつて19世紀のドイツの数学者レオポルト・クロネッカーがこんなことを言ったのだそうだ。
&amp;gt; 整数は神の作ったものだが、他は人間の作ったものである  けれど、この整数ですら、人間が作った（発明）したものかもしれない。セカイを理解するための道具として。数ってモノ（実体）として存在するのか、概念として存在するのかと問われれば後者の立場なんだろうけど、「3つのリンゴ」（実体）から「3」という概念をどうやって抽出するんだろう。もしかしたらその逆で、「3」という概念を学んだから「リンゴが3個ある」と把握できるのか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>庶民について</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/30/210919/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Nov 2012 21:09:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/30/210919/</guid>
      <description>選挙期間中に Twitter を読むのは本当によくない。他人と意見を異にするのは仕方ないにしても、無理解にはいちいち腹が立つ。自然とツイートにもトゲが立つ。けれど、「じゃぁ、お前が何から何までわかってんのか」と問われると、たぶん決してそうじゃない。きっと自分より「理解している」ひとから見れば、自分のツイートなども無理解に満ちているんだろう。ひとり歩いているときにそういうことに気付いて、なんか自分にも腹が立ち、情けなくなる。なのに、政治ほったらかしの平和なツイートを読んでは、心にさざ波が立つ。なんて平和なんだ、こいつらは！　完全に八つ当たりだなと自覚しているから、余計立つ瀬がない。ついこの前まで、のんびりと楽しんでいたのに。もうこういうことからは、なるべく自分を遠ざけたいとすら思う。けれど、ひとつだけ言いたい。なぜみんな自分のことを**“庶民”**と言ってしまうのだろう。「我々庶民は――」「庶民の暮らしのことを考えろ」わしだって“庶民”かもしれないが、自分から“庶民”と名乗ったら終わりじゃないか？
&amp;gt; 一般の民衆を指す。〈庶〉はもろもろの意で，衆庶，百姓（ひやくせい）も庶民と同義である。庶民は，市民や人民が歴史的規定のもとにみずからが政治性や階級性を意識している存在とは異なる。また，産業社会にあって非組織的な存在としての大衆や，民俗学で用いられる伝統的な生活様式，固有文化を保持する人びとを指す常民common peopleとも異なる。すなわち，〈庶民とは伝統的価値意識のなかに埋没している人びと〉(日高六郎)である。 庶民(ショミン)とは - コトバンク  一時期、客の側から「お客様は神様だ」と言ってはならない、おかしい、という批判が話題になったことがあった。それは店側の論理・倫理であって、けっして客が振り回していいものじゃない。客自身が神を名乗れば、それはただのクレーマーだ。それと同じで、“庶民”というのは、“庶民”ではない、言うなればエリートの側の用語。たとえば、学者や新聞や政治家のような。「オレたちのような特別な存在とは違う、（無価値で）フツーのひと」というニュアンスがそこにはある。“庶民”自信が“庶民”を名乗れば、それを追認することになってしまう。新聞が「庶民は……」と書くのはムカつくけど正しい。でも、“庶民”がそれに乗る必要なんてない。なのに、自分で自分のことを“庶民”と呼ぶ人がいる。これは耐えがたいことだ。だったらなんと名乗れと問われれば、それは本来**“市民”***1なのだけど、今の日本ではなんとも胡散臭い響きなのが困る。ファッション左翼が手垢をつけてしまった。
 市民 *1:市民は自覚的な存在である  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>時には昔の話を</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/10/27/011446/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Oct 2012 01:14:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/10/27/011446/</guid>
      <description>中学のころから自分の夢を思い描いて、それに向かって脇目もふらず驀進する人っているじゃない？若いころは、アレを見るのがイヤだった。（中学のころの）自分はなににでもなれる“可能性”がある。なのに、なぜ中学生が六法全書を読んで気取ってみたり、医者になりたいからといってシャカリキに勉強する必要がある？　アホらしいではないか。もっと“今しかできないこと”を愉しめばいいのに。空気の読めないヤツめ。そんな斜に構えた考え方をしていたので、進路を決めるべき時が来ると途端に困ってしまった。自分にはやりたいことなんかない。強いて言えば、そのころは漠然と「外交官になりたいなぁ」と思っていた。日本に足りないのは外交力だと1、青二才ながら常々考えていたし、多少なりともそれに関する本でも読むかと思って手に取ったヘンリー・キッシンジャーの『外交』が意外に面白かったから。外交〈上〉作者: ヘンリー・A.キッシンジャー,Henry A. Kissinger出版社/メーカー: 日本経済新聞社発売日: 1996/06メディア: 単行本 クリック: 79回この商品を含むブログ (20件) を見るけれど、外交官試験がなくなるとアッサリとそれも諦めた。興味もない省庁に配属されたらたまらんと、試験に通る前から思っていたわけで、若いころの自分がどれだけ誇大妄想かなのかがこれでも知れる。そんな心構えで大学を受験したので、センター試験に失敗したこともあり、一年目はアッサリと失敗した。浪人中はまったく勉強しなかった。本当に勉強しなかった。高校時代の成績はそこそこよかったので、代ゼミだと予備校がタダだった2。けれど、模試は1回しか受けず、残りの模試代3や夏期講習代4をポッケにナイナイして日本橋のゲームセンターで遊びまわっていた。もう一つハマったのはプログラミングだった。開発環境は「Delphi 4」で、これまた開発するのも楽しいし、ライブラリの仕組みを知るのも楽しい。世の中のサンプルコードの大半は C++ で書かれていたので、じきに C++ の初歩も理解するようになった5。このことは、大学に入って BeOS を知った時に大いに役立った。もちろん今の仕事も当時の知識で大いに助かっているし、世界の把握にも役立っている。その話はまた別の機会にしたい。あと、動物行動学の本を読むのも好きになっていた。キッカケは、『そんなバカな!―遺伝子と神について (文春文庫)』だったと思う。そこからドーキンスとかアクセルロッドの本を片っ端から読んでるウチに、「あぁ、理系だったらそういう勉強したかったなぁ」と思うようになっていた6。そんなバカな!―遺伝子と神について (文春文庫)作者: 竹内久美子出版社/メーカー: 文藝春秋発売日: 1994/03/01メディア: 文庫購入: 4人 クリック: 52回この商品を含むブログ (30件) を見るつきあい方の科学―バクテリアから国際関係まで (Minerva21世紀ライブラリー)作者: R.アクセルロッド,Robert Axelrod,松田裕之出版社/メーカー: ミネルヴァ書房発売日: 1998/05/01メディア: 単行本購入: 2人 クリック: 32回この商品を含むブログ (36件) を見るそうこうするうちに、2回目の受験の季節が来て、志望校を決めなければならなくなった。僕は何となく、法学部ではなく、経済学部と書いていた。自分でもなぜだかよくわからない。けれど、経済学部が一番自分のやりたいことに近いように感じた。一部の人からは「あいつは難易度を下げた」と言われたけれど、確かにそうかもしれない。でも、法学部は違うと思った。組織とはどうあるべきかよりも、組織とはどういうものなのかというものが知りたかったし、どうすれば組織がながく保たれるのかというのを知りたかった。それはたぶん、法律で決まることじゃないし、決められることじゃない。みんながそうありたいという願いの流れが決めるのだと思う。2回目の受験は、奇跡が炸裂して志望した大学に転がり込むことができた。試験の結果は、一人で見に行った。最初に見た掲示板には自分の番号がなく、目の前が真っ暗になってブルブルしたけれど、試験の手応えば十分にあったので7、大学の門を出るところで踵を返し、もう一度見に行った8。すると、どうやら法学部の結果と見間違えていたらしく9、経済学部のほうの掲示にはちゃんと自分の番号があった。そのあとは、寒い中公衆電話に並び、家に電話をかけたことをかけたことだけ覚えている。今思えば、その時には父の事業はかなり苦境に追い込まれていたのだけど、そんなことも知らない僕は当然のように入学金と授業料をもらい、喜び勇んで入学手続きを済ませた。ついでに、よく考えもせず、その手続き窓口の外にいたマルクスの輪読会のようなサークルに入った10。モテない大学生が、また一人生産されたわけだ。資本論 1 第1巻 第1分冊作者: カール・マルクス,資本論翻訳委員会出版社/メーカー: 新日本出版社発売日: 1982/11/01メディア: 単行本購入: 1人 クリック: 17回この商品を含むブログ (4件) を見る経済学部での講義はどれも面白かったけれど、すべてが自分の感性に合ったものというわけではなかった。むしろ、動物行動学やマルクス経済学からみたら無味乾燥な感じを受けた。経済学って、もっとヌメヌメしているはずだったんじゃないかなぁ。なかでも一番我慢ならなかったのは、“教科書的”な、要はミクロ・マクロ経済学だった。あれは、一度ウソの前提を信じなければマスターできない。マルクス経済学の場合は前提からして明白に間違っているから、学ぶにも「歴史的な教養」として受け入れることができた。けれど、近代経済学はそうもいかない。議論のリングに上るところで嫌悪を抱いているのだから、落ちこぼれるのは目に見えているよね。そんな僕にとってはサークルのほうが肌にあっていたみたいで、そこで好きな本を読んで暮らしていた。その頃のお気に入りは、ハイエク。こいつはヌメヌメしていて大変よろしい。大学のゼミは、僕のことをよく知ってくれているサークルの先輩に、進化経済学のD先生を紹介してもらった。そこでまた、アクセルロッドに出会うことになろうとは。そこで得たヌメヌメした知識は、このブログでたまに書いている“贈与”と“交換”の話の基礎になっている。The Complexity of Cooperation: Agent-Based Models of Competition and Collaboration (Princeton Studies in Complexity)作者: Robert Axelrod出版社/メーカー: Princeton University Press発売日: 1997/09/07メディア: ペーパーバック クリック: 1回この商品を含むブログを見るけれど、結局、そのゼミには2回生の間の一年しかいられなかった。というのも、教官がほかの大学に移られたからだ。今思えば転学してでもついていけばよかったなと思うけれど、当時の自分はアホだったのでそんなことも思いつかず、残された手紙を読んで納得してしまった。本当に惜しいことをしたと思う。そのあとは、またやりたいことがわかんなくなって、ほとんどひきこもりのような生活を送っていたところ、父の事業が思わしくなくなり、とある事件をきっかけに大学を辞めてそれを継ぐことにした。そこで学んだこともとっても貴重だったのだけど、それはまた別の機会に話したい。いろいろあって（じいちゃんが亡くなった - だるろぐ）、一人でお酒飲んでたらこんなことが書きたくなった。自分が自分でいられる時間っていうのは、そんなに長くないかもしれない。だから、たまには昔のことも思い出して、今の自分の位置を確かめておきたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「高速リリースの真価」について</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/10/07/172404/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Oct 2012 17:24:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/10/07/172404/</guid>
      <description>第27話：高速リリースの真価 - ＃モリトーク - 窓の杜 があんまり気に入っていないので、自分なりの意見をまとめておこうと思う。
### なぜ「高速リリース」にしたいのか 高速リリースの真価を語るなら、「なぜそれが必要なのか」「なぜ今それが必要になっているのか」をまず明らかにしなければならないかな。たとえば、Mozilla による答えはこうだ。 &amp;gt; ##### なぜリリースサイクルを短縮するのですか？ Web ブラウザは、他のアプリケーションと異なり、Web という「生き物」を相手にしています。HTML5 や CSS3 など新たな標準技術が次々に考案され、ソーシャルメディアなどのトレンドも目まぐるしく変わっています。Web の進化するスピードが速くなっているので、これまでのように半年から 1 年周期のアップデートでは間に合わなくなっているのです。 プレリリース版でブラウザーの新機能を試そう | Firefox  ソフトウェアがちゃんと「生き物」を相手にしてくれるようになったとは喜ばしい限りだな！　とはいえここでいう「生き物」とは「変化する外的環境」程度の意味しかなくて、まだまだ「人間」を意味するものではないのだけど。まぁ、そこを嘆くのはやめて、今日はアップデートとは何かを少し考えてみるのでお付き合いいただきたい。
 ### 「リリース」とはなにか ソフトウェアにはなぜアップデート（リリース）が必要なのか。それは突き詰めると機能の「追加」と「維持」だ。**機能の追加**というのはわかりやすい。新機能の搭載や、既存機能の強化といった類のものだ。それが魅力的であれば、開発者が黙っていてもユーザーは競ってアップデートしてくれるだろう。後述の「機能の維持」と比べて主体的で能動的かつオプショナルであるという側面をもち、ユーザーはそれを受け入れるかどうかの選択権をもつ。**機能の維持**というのは、おもに「外的環境」からの要請に依る。新しい OS をサポートしなければならない、セキュリティ問題を突く攻撃が編み出されたので対応しなければならない、競合ソフトが機能強化されたのでそれに追随しなければならない、といった外的要求にこたえる受動的な側面が強く、多くの場合ユーザーにとって必要であり、できれば強制したいアップデートでもある。もちろん、機能が削られることもある。しかし、外的要求の喪失 → 品質の維持・向上のためにはずすといった場合がほとんどだと思うので、ここでは割愛している。「なぜリリースサイクルを短縮するのですか？」でMozilla が暗に仄めかしているのは、おもに Web アプリケーションを中心に「機能の追加」よりも「機能の維持」がより重要視される局面が多くなってきたということだろう。そこで、Mozilla は「高速リリース」にしたかった。これはユーザーにとっても歓迎すべきことのはずだけれども、なぜか反感を買ってしまった。それはなぜなのだろう。  ### 「高速リリース」に必要なものは何か 結論を言えば、準備不足なまま「高速リリース」へ移行してしまったからだ。では、「高速リリース」に必要な準備とは何か。その前に、さきほど説明した「機能の追加」と「機能の維持」というアップデートが担う二つの役割と、それに応じたアップデートの方法を表にまとめてみたのでみてほしい。   アップデート 機能の追加 （インストーラー）  機能の維持 （自動アップデート機能）   性格 能動的 ユーザーによるアップデートの選択  受動的 開発者からのアップデート要求   単位 機能の追加 不定期な大型アップデート  メンテナンス 逐次的な小規模アップデート   緊急性 オプショナル インストーラーによる配布  必須 自動アップデート  「機能の追加」を軸としたアップデートでは、開発者が機能を実装した時（不定期）に、インストーラーで配布すればよかった。一方、「機能の維持」を軸としたアップデートでは、アップデート機能を利用した小さなパッチを逐次的に配布する方法が必要になる。しかし、そのまま配布してもユーザーはこれを受け入れてくれない。   誰もソフトを更新してくれないためアドビやSkypeが更新キャンペーンを開始 - GIGAZINE  「セキュリティが心配だから」 「時間がかかるから」 「更新によるメリットがないから」 「更新してどうなるのかわからないから」 「動作速度が遅くなるから」 「新しいバージョンにバグがいっぱいだから」 “これまでに体験したことのない使い心地”や“誰もが驚くべき新機能”といったまるでアップルの謳い文句のような機能が毎回提供できれば、これまでのインストーラーベースのアップデートでもリリースサイクルの短縮は可能だろう。頼まないでもユーザー側から挙ってアップデートしてくれる。しかし、そんなこと到底不可能だ。そこで重要になるのが、新機能や機能強化の訴求なしに、ユーザーをアップデートさせる仕組み――アップデート配布システム・バックグラウンドアップデート・定期アップデート――だ。 #### アップデート配布システム まず、アップデート配布システム。これは必須といっていい。どこかで拾ってきたわけのわからないアップデートプログラムを実行するより、正式なアップデート手段が公式に提供されているほうが安心だし、時間もかからない。  オンラインソフトにはアップデート機能がついたものが少ないけれど、たとえば ClickOnce なんかをつければ簡単に追加することができる。使いたくない理由もだいたい察するけど、できれば活用してほしいところ。  #### バックグラウンドアップデート   次に採用すべきは、いわゆる「サイレントアップデート」機能だろう。「いいえ」って選んでもどうせあとで「更新してください」って言うんでしょ？　だったらハナから黙って入ってくれたほうがいい。  #### 定期的なアップデート あと、アップデートの配布がさほど緊急に必要ないのであれば、ある程度まとめて一度に配布したほうがいい。そのほうがユーザーに受け入れられやすいはずだ。たとえば、Windows のアップデートは原則1カ月に1回で、月初めの火曜日だか水曜日に配布される。こうしてもらえれば、ユーザー側も対応しやすい。「あー、今日はアップデートの日か」。ちなみに、高速リリースサイクルを採用している製品のおもなリリース間隔は以下の通り。  Windows Update: 1回/月 *1 Adobe Reader：1回/四半期 → 1回/月*2 Mozilla Firefox/Thunderbird：1回/6週間*3 Adobe Flash Player: 不定期 なお、Apple Software Update はアップデート機構をもっているけれど、日頃はセキュリティ問題を見て見ないふりをして機能追加時にこっそり修正するというポリシーなので、「逐次的な小規模アップデート」にはあたらない。Apple という会社は、こうした根本的なところで「体験」よりも「機能」に軸を置いたアップデートをしているからあんまり信用がならない。   ### 「Google Chrome」の無謀と「Mozilla Firefox」の躓き アップデート配布システム＋バッググラウンドアップデートの行きつく究極形態は、「Google Chrome」がやっている“問答無用アップデート”だ。  初めてみたときは無茶をするなぁと思ったけれど、ユーザーがなぜアップデートを嫌がるのかを考えれば非常に合理的といえる。  「セキュリティが心配だから」→こっそり入れれば問題ない 「時間がかかるから」→バックグラウンドでこっそり入れれば気付かない 「更新によるメリットがないから」→メリットあるから勝手に入れるわ 「更新してどうなるのかわからないから」→入れてから体感しろ 「動作速度が遅くなるから」→こっそり入れれば気付かない 「新しいバージョンにバグがいっぱいだから」→こっそり入れれば（ｒｙ これが道義的に正しいかどうかは置いといて、ユーザーにとって不便が少ないのは認めなくてはいけないだろう。ただ、自分が管理者だったら「Google Chrome」を業務に採用しないだろう。まぁ、便利だから使ってるけどね。だいたい、インストーラーによる配布が一般的だった時代から、ユーザーはアップデートを自分で選択できることに慣れている。加えて、社内での導入なども考えれば、ある程度アップデートはユーザー側でも管理したいところ。「Google Chrome」はその点、ちょっとやり過ぎというものだ。一方、Mozilla はバックグラウンドアップデートの導入をせずに、定期アップデートのみを当初採用した。その結果がこれ。 &amp;gt; リンクを踏む → 「新しいアップデートがあります」 → 「ダウンロード中です」 → Windows「firefox.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>蝙蝠について</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/10/01/215059/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2012 21:50:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/10/01/215059/</guid>
      <description>メディアの人間というのは“蝙蝠”のようなものだ。アマチュアの人に対しては知ってあたかもプロの一員のように振る舞い、プロに対してはさもアマチュアです、教えてください、とモノをねだるネコのような態度をとる。なかには完全に開き直り、さもアマチュアの代表であるかのように装い、「あなたには情報を開示する義務がある、われわれの知る権利に応える義務がある」という者すらいる1。卑怯なコウモリ - Wikipedia とは構図が違うけれど、都合のいい時だけ都合のいい態度を使い分けているという点では大して変わりはしない。確かに、双方を媒介するためにはそうせざるを得ない部分もある。けれど最近、そういった宙ぶらりんなところが結構嫌になっている。そもそも自分はプロの会話に加わるにはモノを知らなさすぎる。業務として、プレッシャーを受けて学ぶのと、生半可な好奇心で学ぶのとはやはり得られるものが違う、というのを最近痛感させられる。人に教えるには、その10倍知らなきゃいけないという。けれど、自分は本当にみんなの10倍のことを知ってから伝えているのだろうか。“ソーシャル”にはもっと物知りで、ちゃんと情報を発信している人が掃いて捨てる人がいるじゃないか。まぁ、そうやって自分で反省しているだけなら害はない。ダメなのは、自分が感じているこの危機感を共有できない仲間に対して、自分が牙をむこうとしてるところだ。なぜ知ろうとしないの？　知らないことを平気で書けるの？　恥ずかしくないのか？　死ねよ――みたいな。“蝙蝠”が“蝙蝠”にケンカを売ってるわけだ。滑稽、滑稽。そんな元気があるなら、黙々と勉強すればいいんだ。八つ当たり、空回り、斜め上にもほどがある。それができれば、こんなことにはならないんだけど！というわけで、なにか大変なことをやらかさないうちに巣を離れるか、河岸を変えるか、という気分に最近はなっている。自分の年齢を倍にしたら、もう引退の歳。職を変えて、そこでプロフェッショナルになりたいと思うなら、そろそろタイムリミットなんじゃないかなぁ、と思う。できれば東京を離れて、どこかでちゃんと根っこを下して暮らしたいなぁ。ただ、プログラミングはあくまでも趣味にしておきたいので、職業にするつもりはない2。それ以外でなにか媒介者じゃないこと、なにか“直接的な”職業ができたらいい。なんぞないものか。
*1:紙メディアの人間にはそういうのもいるよね……Webはそこまで権威がないからアレだけど *2:若い子に勝てそうもないしな！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ユートピア的「埋蔵金」掘り当て政策</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/09/19/073208/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Sep 2012 07:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/09/19/073208/</guid>
      <description>   （拡大画像 001l | 甘くキケンな大人の遊び!? トレジャーハンティングの世界 | マイナビニュース）最近「埋蔵金」の話を聞かなくなった。民主党が言っていたアレだ。どうやら、ウソだったらしい。でも、本当にそうなんだろうか。個人的には国による電子マイクロペイメントプラットフォームの整備こそが「埋蔵金」たりうるのではないかと思う。取引をすべて国が管理・補足・課税できれば、より少ない消費税率で大きな税収が得られる。消費税は非課税もしくは課税不能なケースも多く、それが解消されるだけで、現状の税率で軽く倍にはなるだろう。電子化した後は、紙のほうのみを徐々に減価させればいい1。あと、このプラットフォームは当然ユニバーサルサービスであるべきなので、すべての国民が“口座”を持つことになる。すると、ベーシックインカムの実現も近くなる。どんな不幸に遭っても、自動的に最低限の保障がすべての人にいきわたる世界が近づく。ただし、この政策はユートピア的要素を多分に含んでいる。まず第一に、国がすべてを把握することによる「経済の監視」が問題になるだろう。国は取引の「量」のみを監視すればよく、「用途」には無関心でいい。だからデータに匿名化を施すことは可能だろうけれど、それでも嫌がる人はいるだろうし、そもそもそれを信頼しない人も多いだろう。これによって雇用を失う人たちやブラックマネーを扱う勢力も不安をあおって便乗反対するだろうし、政治的にはたぶん実現できない。また、国定の電子マネーを迂回する取引は認められなくなる。この制度に意味がなくなるからだ。商品券・ポイント制度は根絶しなければならない。通貨の自由発行なんてとんでもないし、地域通貨も認められない。個人的には大学時代、軽くハイエクを信奉していたこともあり、残念ではある。要は完全にやると、“自由”2が失われるってわけだ。けれど、部分的にでも実現する意味はあるのではないだろうか。みんな SUICA にデポジットを預けたりお金をチャージしたりするけど、JR がそれによってどれだけ利益を得ているのだろう。無利子でお金を集めらるだけでスゴい収益になるし、死蔵されたお金だって決して少なくはないのじゃないかな。*3ともあれ、それを国が代替するだけでも多少のメリットはあると思う。SUICA みたいな気軽な決済が自由に、たとえば Web からでも使えたら？　なんなら、データさえ国が管理できれば、フロントエンドは民間が担当したっていいんだ。もし、そんな電子マイクロペイメントプラットフォームを国で整備してくれたら、URLに「いいね！」をしたら相手に10円送金できるサービスでもやって、利益は自分の住む街のために使いたい。
 あなたの望む政策を3つだけ挙げてください - だるろぐ 昔、望む政策を3つにまとめるというエントリを戯れに書いたけれど、今書くならば  国民総背番号制（すべての政策の基礎！） 国による電子マイクロペイメントプラットフォームの整備 税負担の軽減とベーシックインカム あたりにでもしようかと思う。正直なところ、政治的に実現は難しく、あまり期待はしていない。けれど、自分としてはありうるべき理想の世界だと思っているので、これに近いスタンスをとる政党を僕は気長に支持している。 *1:それも一種の税金とみなせる *2:自分が「4つの自由」 https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/16/152148 と分類するところの「政治的自由」。ほかの自由はむしろ拡大する *3:まぁ、なんらかの法的規制はすでに設けられているのかもしれないけれど。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>理念のない政治家を責める前に</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/09/11/094832/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Sep 2012 09:48:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/09/11/094832/</guid>
      <description>1理念のない有権者自身をまず責めるべきだと思う。なぜ理念のない政治家――政治屋はパンツをはきかえるかのように意見をころころ変えたり、その場限りの威勢のいいことを言うのか。――それは、その場その場で意見をころころと変える「無党派層」がたくさんいて、その票を目当てにしているから。無党派がかっこいいだなんて風潮、いつから芽生えたんだろう。政治屋のカモになっているだけなのに。確かに「自分たちの意見を代弁する政治家がいないから仕方なく無党派層なんだよ！」という人もいるので、ある意味「鶏が先か、卵が先か」になっているところはある。でも、そんな人たちが政治屋を責めても仕方ないと思うよ。所詮、同じ穴の狢なんだから。政党や政治家の理念が自分にピッタリあうことはまずないけれど、最悪、立候補することもできるんだしね2。政治家はすぐには変えられないけれど、有権者はいつだって変ろうと思えば変われるはずだ。有権者が変われば、政治家なんかころっと変えられる……はず。まぁでも日本の場合、マスコミが率先して「無党派」を気取っているからな。で、自分の気に入らないところを切り取ってバッシングしてるし、有権者もそれを真に受けてバッシングしている。みんな、自分たちがバッシングされる側に回らないよう、バッシングする側に回れるよう、周りを気にしてばかりいる3。そういう組織と人間が、いじめ問題を憂えている（ふりをしている）のだからちょっと笑える。構図は大して変わらないよね4。ほかの国だと、メディアはどの大統領候補・政党を支持するか明確に立場を表明するよね。もちろん、反対勢力からはバッシングされるし、支持候補のダメなところもやっぱりちゃんと指摘しなきゃいけないので、下手すりゃ身内からもバッシングされる。でも、ちゃんとやるわけだ。それが“メディア”だから。なんで日本のメディアはそういう風にならないんだろう、って思う。結局マスコミが悪いということになりました。
*1:これのオリジナル誰か知ってる？ *2:まぁ、参議院は歳食わないと立候補できないじゃん！　とか、お金いるじゃん！　とかいろいろハードルがあるのは認めるけれど *3:たとえばイトーヨーカドーが正社員の首切ってアルバイトを増やしたらみんな叩くわけだ。総雇用数は増えているのだから、決して悪いことばかりじゃないよ？ *4:ちなみにバッシング自体を否定しているわけじゃない。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「世界について」、ほか四篇</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/08/22/090520/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Aug 2012 09:05:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/08/22/090520/</guid>
      <description>### 世界について 世界はつねにめまぐるしく動いているので、そこに飛び込むのは結構大変だな。たとえば私事で恐縮だが、むかし倒産寸前の会社の経理をいきなり任されたときはだいぶ大変だった。なんせ、毎日お金が出たり入ったりするのに、お金をくれるヒトもお金を払うヒトも、その金額もまったく把握できてない*1。「そんなこともできないのか」と文句を言われながら、現場仕事の合間、自分なりに手形・小切手の支払い管理表を作ったり、月々の支払いの概算をまとめたり、見積もり・受注状況を書類の山からサルベージしたり（もしくは聞き取り調査したり）……で、ようやく要領を得て落ち着いたのは半年経ってからだった*2。まぁ、そのあとすぐ決算で死にかけたのだけれど*3。そうじゃなくても、世界というのは決して待ってはくれない。いろんなルールがすでにあって、それがすごい勢いで運用されている。いわば、大縄跳びのスゴい版だな。しかも、年々高度になっている。たぶん、僕が加わったときのシャカイより（7、8年前？）、今のシャカイのほうが幾分高度なんじゃないかな。そりゃ、参加に躊躇するし、ニートだって増えるだろう。近世以前はシャカイでの役割が「世襲」されていて、いわば参加への道筋があらかじめ用意されていたことを思うと、かんなりハードだと思う。ただ、近世以前と違って「世襲」の恩恵にあずかれなかったヒトがシャカイから排除されることは少なくなり、より多くの自由をシャカイのなかで満喫できるようになったことを忘れてはならない。なんというか、世界というのは閉じた・固く・ゆるやかな状態から、開かれた・柔らかく・めまぐるしい状態へと移行しているのだな。「参加」と「継承」の問題について考えていたら、ふとそんなところに寄り道をしていた。  ### 友人について A が B の知り合いだということは、以下のように定義できそうな気がする。  「B」を A が知っている 「B が A を知っている」ことを A が知っている 後者はは案外大切だね。「僕はあなたを知っているけれど、あなたは僕を知っていないかもしれない」場合、あなたを「僕の知り合い」だといは言えない。A が B の友人だというのも、また同じかな。  「B」を A が友人だと思っている 「B が A を友人だと思っている」ことを A が知っている 後者を実感するのは難しい。関西から東京にきた時、知り合いは増えるけれど友人は増えないなぁーと思っていたのは、それが原因かもしれない。ただ、ふと「相手からも友人だと思われている」ような場面があってはじめて「相手を友人だと思う」こともある。「あれ、知らないうちに友人増えたな？」と思うときはそんな感じ。小さな頃は前者――「誰でもトモダチ」という感覚がふつうだったけれど、いつの間にかそういう感覚が鈍っていたみたい。友人というのは、相手に備わる「属性」ではなく、自分と相手の「関係」が相手の属性として投影されたもの。自分次第でも、相手次第でも変わりうるな。当たり前といえば当たり前かも。  ### ヒトとヒトをつなげるプロトコルについて 「哲学」「宗教」「帰属意識」「惻隠の情」「博愛」……いろいろあるけれど、ハリントンにとって、それは「マナー」だった。そういう点では、孔子と同じ感じかも。逆に、老子は「インセンティブ」ベースでモノを考え（自然、道）、「マナー」はそれを歪めるものだと捉えていた。一方、荀子・韓非子の流れは「マナー」、ひいてはそれを明文化し罰則を加えた「法」を活用して、「インセンティブ」をコントロールしようぜ、という立場。こうした「インセンティブ」を妨げないように、最小限の「法」でうまくコントロールしようというアプローチは、現代の「自由主義経済」では当たり前になっている。しかし、「自由主義経済」の父・スミスは、それだけではちょっと心もとないと思っていた。彼が「自由主義経済」と同じぐらい大事だと考えていたのは「共感」であり、両立も可能だとおそらく考えていた。ちょっと楽天的過ぎる？　けれど、「自由主義経済」の基本が感情（と勘定）だとすれば、「共感」は必ずしも無関係ではないし、切り離してはならないような気もする。  ### 愛について ﾆｯｼﾝヾ(´△｀)ﾉﾆｯｼﾝ互いが互いに心の境界がない関係を「愛」だとすれば、たぶんみんなを「愛」するのは難しい。なので、あんまり背伸びせずに身近なところからでいいんじゃないかな。最近はニュースやら何やらで見ず知らずのヒトの悲惨な状態をひっきりなしに見聞きする。それにいちいち「R.I.P」と言うのも大事かもしれないけれど、ちょっと足元にも注意を払ったほうがいい気がする。いちいち共感してたら、共感が足りなくなるぞ。いや、共感していない自分が後ろめたいのか。共感の同調圧力を感じているのかもしれないし、共感対象の広さの見せびらかしあいに辟易としているのかもしれない。わしは降りたよ。わしの共感は有限です。しっかし、共感が有限となると、無限の繋がりを実現する「自由主義経済」との断絶は深まるばかりだな。いやむしろ、自由主義経済こそが一切の境界をもたない「博愛」なのか。まぁ、他者を手段化しておいて「博愛」もクソもないが。せめてそこに「マナー」があれば救われるのだけれど。 *1:まぁ、そもそも社員の名前も覚えていない状態でそのようなことをする羽目になること事態がおかしいのだけれど *2:その間、闇金にお金借りそうになったり、いろいろ面白い話もあるのだけど、それはまた気が向いたら。今振り返ると、世間知らずだったなぁ……（今もだけど！）ってすごい思う *3:「もう相手できません」なんて税理士に逃げられるし。まじ申し訳ない  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>