<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Oculus Go on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/oculus-go/</link>
    <description>Recent content in Oculus Go on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 28 Oct 2018 17:05:02 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/oculus-go/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>10月27日：VR 飲み会 ＆ メガネなしでも快適に利用できるように Oculus Go を改造 &amp;amp; ケースを買った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/28/170502/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Oct 2018 17:05:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/28/170502/</guid>
      <description>曜日の晩は VR 飲み会に参加しました。言うてもダラダラと駄弁ってるだけなのですが、まぁ、それなりに楽しかったです。プロ生 VR 飲み会 第1回 10/27（土）22:00～この飲み会に備えて、ちょっとした改造も施してみました。
### メガネが邪魔Oculus Go はメガネをかけたままでも利用できますが、ないに越したことはないですよね。何かいい方法はないかなぁ、と Web を徘徊していたら、よさげな商品を発見しました。メディア: この商品を含むブログを見る（なぜかちゃんとリンクが張れないな？ 商品リンク： https://amzn.to/2SqJ1aK）水中マスク用の度付レンズを Oculus Go へ装着するためのアダプター。ぶっちゃけ 4,000 円は高いなと思いましたが、まぁ、モノは試し。レンズと一緒に購入してみました。  っちゃけ、自分の眼鏡の度がわからなかったのですが（たぶん眼鏡を買ったときの書類を探せばわかると思うのだけど、面倒くさかった）、適当に -0.5 のものを購入。ものすごく高いものでもないので（1,000円ぐらいかな？）、ダメなら買いなおせばよいと割り切りました。リーフツアラー シュノーケル 度付き レンズ 水中マスク用 フレーム×1個 レンズ×2枚 セット -5.0 ライトグレー RA0509出版社/メーカー: リーフツアラー(REEF TOURER)メディア: スポーツ用品この商品を含むブログを見る「フレーム×1個 レンズ×2枚 セット」のセットを買ったけど、フレームは要らんかった……まぁ、いつか使うかもしれないし、問題ない。
  着は簡単で、もとからあった枠を外してアダプターをはめ込み……
  中マスク用の度付レンズをハメるだけ！　ちょっと右目の度が足りないみたいでボンヤリしていますが、まぁ、だいたい大丈夫。メガネなしで Oculus Go が使えるようになって大満足です。ただ、リアルを徘徊するときこれまではゴーグルを外せばよかっただけなのですが、レンズを仕込むと追加で&amp;quot;メガネを探してつける”という所作が必要になりました。これは盲点で、ちょっと不便だ。メガネを付けたままゴーグルを付けるのに慣れっちゃってて、レンズ×メガネの二重装着で目がクラクラすることも……そもそもレンズとメガネが鑑賞して傷つきそうだし、気を付けないと。
### VR 飲み会集まったのは結局 3人＋1人。うち、1人はうまくいかなかったみたいで、次の機会に……となっちゃいました。Facebook で繋がっていなくても開催できるよう BigScreen Beta で招集をかけたのですが、3人以上は入れない？  ょうがないので残ったメンツだけでゲームをして遊びました。BigScreen Beta はルーム内でチェスなんかもできるのですが、今回は Dead and Buried というゲームをダウンロード。マルチプレイは、銃の早打ち（クイックドロー）対決しかなかったのですが、まぁまぁ、楽しめました。5回も殺されてミンチになっただよ……。あとは Altspace VR というゲームも試してみました。BigScreen Beta と同じく部屋を共有するアプリでしたが、キャンプファイヤーでマシュマロを焼いたり、花火を楽しめるちょっとエンタメ向けのアプリなのかな（キャンプ以外にもいろんな環境があるみたい）。操作に慣れが必要でしたが、みんなでワイワイ盛り上がるにはいいと思います。イヌやネコなどのペットもいてかわいい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10月24日：Oculus Go を買った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/27/035600/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Oct 2018 03:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/27/035600/</guid>
      <description>ロ生熊本の懇親会（10月20日の夜）で Oculus Go を衝動買いした。翌21日に発注が通り、香港から発送。24日には関空経由で愛媛・松山へ着弾。ほんと、最近の物流はスゴいな。Amazon も注文して翌日到着するようになったし。
 熊本の世界の山ちゃんで、Oculus Goを注文して満足顔のだるやなぎ。 pic.twitter.com/0V75qbr2UY— Ｙｏｕ＆Ｉ (@you_and_i) 2018年10月20日
 VR ヘッドセットはすでに Windows Mixed Reality を所持してるのだけど、あんまり使い道がなく持て余していたわけで……自分はあんまりそっち方面に興味がないのかもしれないが、それほど高くないものだし、やっぱり一度体験しておこうという気になった。
  入したのは 64MB モデル。もろもろあわせて 32,300 円だった。
  んなの勧めに従い、平らな顔族向けに用意されているクッションだかアダプターみたいなのも一緒に買ったが、自分はそれをつけても鼻の下から外光が入ってくる。よっぽど鼻が低いらしく少し悲しかったけれど、標準のよりはフィットするようだ。Oculus Go というのは、自分もよく知らないのだが、中身はただの Android らしい。スマホにゴーグルをくっつけた感じなのだな。小さいコントローラーが一つ付属していて、それでプチプチと操作する。目線というか、顔の向きにも追従するようだ。加速度センサー的な謎技術でなぞなぞして実現しているのだろう（文系人間だからわかんないぜ！）。セットアップは簡単で、スマホアプリでガチャガチャやるだけですんなり完了した。
    で、さっそく Netflix を見てみたのだが――解像度の低さはちょっと気になるけど、割かし塩梅がよい。アプリは FireTV などに載っているもの相当で、ちょっと使いにくいけど、ソファにどっかり腰を下ろすとミニシアターを独り占めしてるみたいで気分がよい。
 Oculus Go で会議した pic.twitter.com/qiThyy4gI0— だるやなぎ准将 (@daruyanagi) 2018年10月25日
 そのあとは数人で集まり、Oculus Room や Bigscreen でしゃべって遊んだ。ただ駄弁ってるだけだけど、これが結構面白く（@jz5 のヘッドセットが熱暴走してワロた）、Windows MR になかったのはこれだな―などと思った（いや、自分があんまり使いこなしてないだけなんだが）。
### 思ったこと・気づいたことヘッドセットを外さないとリアルがみえないので、ビールやおつまみに手を伸ばすのが面倒。カメラがあれば Win MR みたいな「リアルをうつす仮想懐中電灯」ってのもできるんだろうけど、いかんせん、Oculus Go にはカメラがない。まぁ、そこは割り切ってるんだろうけどコントローラーの場所は VR 内に表示されるので、缶やお皿になにかビーコンを貼って、コントローラーみたいに表示できれば面白いかもティッシュやおちんちんも表示されれば、オナニストの人には便利だろうなぁ、と思った缶ビールを飲むとき、缶がヘッドセットにつかえる。ストローが必要！Oculus Go は眼鏡をかけていても使えるけど、やっぱ面倒なので対策を考える結構熱くなる。熱対策が必要かもしれない親父（あ、そうそう、この前松山を旅だったはずなんだが、仕事が延期とかで戻ってきた）が気色悪がるから、ヘッドホンがほしいな……家に有線のヘッドホンがない。Bluetooth でもいけるんか？バッテリーがめっちゃ減るので、モバイルバッテリーをつないで遊んでたスクショの Facebook 共有がなぜか動かないんだが……誰か解決策教えて最初、Oculus Go を PC へ接続しても内蔵ストレージへアクセスできなかったんだが、「Pacific」という名前で誤認識されている場合は、一度「デバイス マネージャー」から削除して再インストールするといい    VRHeadset」と認識されれば、「エクスプローラー」から内蔵ストレージへアクセスできるようになる。最後に――</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>