<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ネコ on だるやなぎ</title>
    <link>https://daruyanagi.net/tags/%E3%83%8D%E3%82%B3/</link>
    <description>Recent content in ネコ on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Wed, 22 Jan 2020 18:13:48 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://daruyanagi.net/tags/%E3%83%8D%E3%82%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>耐猫最強防具</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2020/01/22/181348/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jan 2020 18:13:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2020/01/22/181348/</guid>
      <description>  11月に8カ月の♂ネコをお迎えしたのだが、なかなか慣れてくれない。小さい頃に人と接することが少なかったようで、近づくと極度におびえる。まぁ、それだけなら別にいいのだけど、モノを片付けようと近寄ろうものなら、シャーっと威嚇して、噛んだり引っ掻かれたりするのは少し困る。どうしても手で触れなければならないときは、バイク用の冬グローブをはめて自衛に努めていたが、ネコの爪や牙はそれすら貫通するのだ。というわけで、防具を買った。Mare GooDs 噛みつき防止 ペットグローブ ロング (ホワイト)メディア: その他ドカタ時代によく使っていた革手が、肘まで伸びた感じ。少しサイズが大きな気もするが、革手というのは手にぴったりフィットしていなければならないものでもないし、あまり気にはならない*1。試しにこれを付けてネコにちょっかいをかけてみたが、ネコパンチごときでは傷一つ……ついたけど、なかまでは貫通しない。牙をたてられても、痛痒を感じない。これはかなりの防御力だ。今期のアニメに『痛いのは嫌なので防御力に極振りしたいと思います。』というのがあるが、その気持ちがよく分かった。ネコ氏のほうも、2、3回攻撃してまったく通用しないと悟ると、小さく唸ってプリンターの裏に引っ込んでしまった。見たか、これが文明の力だ！  ネコには早く慣れてもらって、まず病院で異常がないかなどを確認したり、予防接種があれば受けさせたいのだけど、かなり時間がかかりそう。ストレスも感じてるみたいだし、なるべく無視して、無害な存在であることをアピールせねばなるまい。とはいえ、夜になると活動的になり、飼い主の上で踏んだり蹴ったりと元気なので、そんなに心配しないでもいいかなぁって思ってる。
*1:ドカタ時代は軍手の上に革手をしていたが、一度、クレーンのフックに指を持っていかれたとき、革手だけで済んで助かった  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>@bonprosoft 君と&amp;lt;del&amp;gt;猫島&amp;lt;/del&amp;gt;青島に行ってきたった。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/12/03/195937/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Dec 2015 19:59:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/12/03/195937/</guid>
      <description>8月29日、はるばる仙台から @bonprosoft 君がきてくれたので、一緒に猫島青島に行ってきたった。書こう書こうと思っててずっと先延ばしになっていたので、『愛媛・松山についての徒然 Advent Calendar 2015 - Adventar』3日目のネタとして使わせていただきます(;´･ω･)  青島は伊予灘に浮かぶ島です。予讃線の伊予長浜駅から船で30分ぐらいのところにあるみたい。  青島へ行く船は 8時00分 と 8時45分 の2便しかなく、人数オーバーの場合は乗れません。なので、割と朝早くに出かけました。前日にあまり寝られず、すごく眠かった記憶が……。ちなみに、予讃線は松山市の隣にある伊予市までしか電化されてないので（たぶん予算が尽きたんだと思う！）、この列車はディーゼル車です。松山にきて知ったのですが、こっちでは
 伊予鉄（路面電車・郊外列車）：電車 JR 四国：汽車 と呼ぶらしいですね。まぁ、高松・岡山行きは“電車”になったので、この風習も廃れていきそうですが。**予讃線**は松山を出ると伊予長浜までは海辺を通ります。宇和島行きの“汽車”の多くは内陸をショートカットした**内子線**を通るので、このルートを走る電車はそんなに多くありません。  ちなみに、青春18きっぷのポスターに使われている写真で（ごく一部で）有名な下灘駅は、このルートにあります。海面を埋め立てる形で国道378号が開通するまでは、ホームの下にすぐ波が打ち寄せるほど線路と海岸が近接した「日本一海に近い駅」だったのだそう（下灘駅 - Wikipedia）。  残念ながらその称号はどこかの駅に譲ってしまったようですが、車窓からは伊予灘の美しい風景が楽しめます。  7:30 前、伊予長浜駅到着。鄙びたいい感じの駅です。  港まで行く道がわかるか不安だったのですが（事前に調べとけよ ( ‘д‘⊂彡☆))Д´) ﾊﾟｰﾝ）、割と駅の目の前にありました。  船は片道680円。島には宿泊施設がないので（というか、ご飯屋さんどころか自動販売機すらないので）、往復切符を買い、乗船名簿に名前を書きます。試してはないですが、帰りのチケットをネコに食べられても乗せてくれそうな予感。  船がチョロチョロとしょんべんをするのを眺めながら、デッキでぼんやり出港を待っていましたが、乗客はネコをみにいく人がほとんどな感じ。まれに島への釣り人がいいのかな？　釣り人への注意書きが船内に貼ってありました。  島に着くまでの間、配られたチラシで注意事項を確認しておきましょう。  青島の人たちは別に観光で儲けているわけではありません。暮らしは邪魔しないでおきましょう。敷地には勝手に立ち入らない！　ゴミはちゃんと持ち帰る！ 島にはコンビニなんかありません。自動販売機すらなさそう。帰りの船までは島に置き去りなので、お弁当や飲料は前もって準備しておきましょう。 ネコへのエサやりは既定の場所で（すみません、このルール半分忘れてた） 水の無駄遣いはしない。もともと雨の少ない土地なうえに、よそからの水道が引かれているわけではないので。 そんなこんなのうちに、島が見えてきました。  桟橋に着いたら、さっそくネコ、ネコ、ネコ。これはシャッターチャンスや！！――と思ったら、カメラのバッテリーが切れていたので、以後はスマホの写真でお送りしますorz （さっきの写真も帰りに撮ったものです）  うわさでは聞いていたけれど、ほんとネコだらけの島だ。さっそくあちこちを探検してみました。  くつろぎネコ。  漁師さんの獲物を狙うネコ。  それを奪い合うネコ。  これはチューしてるネコ……じゃなくて、威嚇してるネコ。実はお互いに ﾌｰ ｷﾞｬｰ!! って感じです。よく見てみると耳がカジられているネコも少なくなく、この“ネコの楽園”ですら、生きていくのは並大抵のことじゃない感じですね。  @bonprosoft 君もデカいカメラでネコを激写しまくってました。ここでちょっと早いお昼ご飯。ネコのいない防波堤の先まで歩いて、松山駅で買ったおにぎりなどをひらげて食べました。  すると、ちょこちょこと1匹のネコが歩いてくるではありませんか。試しに松山産のスルメを与えてみると（ごめんなさい、書きながら思い出したけど、もしかしたらここでエサやるのはよくないかもしれぬ）、すっかり懐いて膝の上に乗ってきました。かわゆいのぅ、かわゆいのぅ。  ちなみに @bonprosoft 君はリュックを食べられていました。  そのあとは、島をちょっと探検。人の住んでいない家が割とあって、過疎化が進んでいるのがわかります。地図に書いてあった道も草木が生い茂っていて、半そで・短パンでは通れない状態でした。最初は島を一周してみようかと思っていたのですが、それは断念。あと、防波堤にフナムシが腐るほどいました。ネコもあまりフナムシは好きじゃないようで、フナムシのいる方にはあまり出張しないみたい。  そうこうするうちに雨が降ってきたので、神社の軒を借りて雨宿りしました。ついでに眠たかったのでお昼寝。  ネコが一匹、ボクのおなかの上で寝ていてウザかったです(n*´ω`*n)猫の楽園情報です pic.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>