<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>松山 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%9D%BE%E5%B1%B1/</link>
    <description>Recent content in 松山 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 13 May 2019 17:31:12 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%9D%BE%E5%B1%B1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>5月10日：だるハウスのカギを受け取りました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/05/13/173112/</link>
      <pubDate>Mon, 13 May 2019 17:31:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/05/13/173112/</guid>
      <description>R 松山駅前に 3LDK のマンションを買いました。5月10日に融資が実行されて、夕方にカギの受け取り。晴れて 3,000 万円の借金持ちに。まぁ、死んだり、ガンになったりすればチャラなので（ガンはいろいろ条件あり）、そんなに負担感はない。いい感じにサクッと死ねたら母ちゃんにいくばくかのお金が残っていいのになぁ（父ちゃんは自力で生きろ）、なんて思っています。その点、嫁・子どものいない身は気楽なもんです。ちなみに Twitter では「だるハウス」という名前が定着してしまいましたが、別に「ハウス（house：一軒家）」ではないです。condominium？　ちゃんと言うなら、だるコンドだな。それにしても、おニューの家というのは結構気持ちのいいものですね。まだ引っ越しまでに2週間あるので空っぽなのですが、バイクでキャンプ道具（ベッド、チェア、寝袋などなど）を持ち込んで泊まり込んでみましたが――大変よろしい。母方のじいちゃんが東京で不動産屋を営んでいたこともあり、永く賃貸派でした――じいちゃんも_「新しいところを転々とするのがよい」_と言っていました――が、分譲には賃貸にはないいいところもあります。どっちがお得か――というのは状況次第でもあるので一概には言い切れませんが、そもそも地方都市だと東京ほど新しい物件がポコポコでない（供給、流動性がない）ので、新しい物件をリーズナブルに借りるのは難しいです。そもそも、物件がそれほどない。それに、クッソ安い家賃相場から逆算してハコを建てると、まぁ、それなりの品質になりますよね。その点、分譲は「買ってもらう」ためにあれやこれやと盛るので、設備的には満足できます。うちの物件はいろいろあったみたいですが、それなりにハイグレードみたいですし。個人的にも、
ゴミをいつ出してもいい（市の回収以外にも、マンション独自の回収がある）セコム完備エレベーターが2機（片方はちょっと大型で、非常用電源対応）一括受電でちょっと電気代が安いプロパン → 都市ガス化によるガス代削減も見込めるあたりは気に入っています。変動金利の高騰や固定資産税に殺されないかぎりは、分譲もありかなって感じ。あとね、移住してきて5年になるけど、いまだに**「いつか東京帰るんでしょ？」**みたいに言う人がいるんですよ。よっぽどのことがない限り、嫌ですよ、ずっとここにいますよ。自分用語でいうとことろの「東京への引力」を振り切るためにも、実はこっちに来て3年目ぐらいからなんとなく分譲は視野に入れていました。 引っ越しを決めた理由の一つ pic.twitter.com/vcxjdhHZFl— 赤いきつねと緑のやなぎ (@daruyanagi) May 6, 2019
 物件購入の決め手は、ずばり JR 松山駅から徒歩10分圏内の立地です。松山市は JR 松山駅よりも伊予鉄の松山市駅の方がにぎわっているので、地元の人からすると「JR かよ」って感じかもしれませんが……県外に出る機会の少なくない自分にとっては、空港や JR の駅が近いのはむしろポイントかな。なんだかんだで伊予鉄の市内電車（チンチン電車）や徒歩で市駅・街の方に出るのは苦ではないし、悪い場所ではないと感じます。探してみるとご飯やさんも結構あるし、スーパー銭湯近いし、手を伸ばせばだいたいのモノに手が届く感じがいい。今の家と比べると、コンビニがちょっと遠くなったのだけが少し不便かな？　それも、徒歩3分が10分程度になっただけですが。再開発でさらなる利便性向上が期待できるのもいいですね。今住んでいる山越ではちょっと……無理っぽい。
 だるハウスの価値、高まりそうや( ^)o(^ ) pic.twitter.com/Kui7YLdJDM— 赤いきつねと緑のやなぎ (@daruyanagi) March 19, 2019
 正直なところを言えば、マンションよりも古民家をリフォームして住みたい欲の方が高いのですが、老いた父が死ぬまでは便利なところに住んでおこうかなって感じ。15年かそこら経って、改修の時期に売り飛ばして（← それまでに繰り上げ返済しちゃって）移住できたらちょうどいいんだけどなって思っています。それまでにいい感じのところを見つけられたらいいな。
 だるハウス、こういうのもありやな pic.twitter.com/k6xHbMU6Ok— 赤いきつねと緑のやなぎ (@daruyanagi) April 30, 2019
 ### 追伸 だるハウスを拠点に世界征服へ乗り出すぞ— 赤いきつねと緑のやなぎ (@daruyanagi) May 10, 2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4月9日：一人で恋愛映画見に行った ～『ソローキンの見た桜』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/05/05/194645/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 19:46:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/05/05/194645/</guid>
      <description>  くチケットを譲ってもらったので、仕事じまいをした後、大街道まで出かけて『ソローキンの見た桜』を観た。日露戦争のとき、松山市にあったロシア人捕虜収容所を舞台にしたラブロマンス。「日露戦争時代のロミオとジュリエット」って触れ込みだけど……どうなんすかね。ロシア兵捕虜に関しては、以前本で読んで多少は知っていたし、お墓にも足を運んだことがある。『坂の上の雲』にもちょっと描写があるよね。『ロシア兵捕虜が歩いたマツヤマ―日露戦争下の国際交流』 - だるろぐこの墓地は山越の我が家からは約10分ほどの小高いところにある。いい塩梅に勾配があったので、ランニングコースにしていた。まぁ、毎日行くうちに飽きちゃってやめてしまったのだが……。もともとは違う場所にあったらしいけど、ここに移設されたと聞く。それはともかく、映画ですよ、映画。松山が舞台ということもあり、市民には結構知られているタイトルだけど、実際見にくる人はさほど多くはないみたい。平日の夜ということを差し引いても、僕を含めて劇場に３、4人というのは少し寂しい。――とりあえず、ビールとポテトのセットを抱えてスタンバイ。
  の映画、なんとなくだけど『永遠のゼロ』の二番煎じというか、祖母（？）のラブロマンスを現代を生きる孫（新聞記者）が追う……という流れになっているのだが、現代パートの演出や演技がちょっと見ていられないレベルだった。そもそもね、地元の人間は坊っちゃん列車で移動しねえよ。松山の観光アピールも兼ねてるんだろうけど、それ見ただけで白ける。でも、過去パートはフツーによかった。昔の三津浜ってあんな感じなんだろうか？（どこまで真面目に考証しているのかわからん）　墓地にあった胸像の大佐、動いてる！（しかも結構、再現度高い？）　イッセー緒方はちょっと演技が大げさな気もするが、やっぱり安定していていいな。いい味出してる。感想としては、「現代パートをサックリ削って、過去パートの尺を伸ばして掘り下げれば、結構いい感じになったのでは」と思った。ラブロマンスとしてはちょっといまいちだったので、なんかもっと盛り上がるポイントも欲しい。どうせ史実をベースにしたフィクションなんでしょ？　大胆にやっちゃってもよかったんじゃないかなぁ。
### 後日談行きつけの居酒屋で「観たよ」っていったら、「ソローキン？　どんな人が見に行くのかと思ったけど、目の前にいた」って言われて、思わず笑ってしまった。みんなが想像している観客像から、僕ほどかけ離れた人間もなかなかいないだろう。あと、生まれて初めてムビチケのチケット使った。ムビチケ童貞を捨てられて満足。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2月15日：檸檬楼</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/02/18/171919/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Feb 2019 17:19:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/02/18/171919/</guid>
      <description>  曜日は、三津まで飲みに行った。地元の R 君と、檸檬楼というお店を訪ねる。
  のお店は古民家をリフォームしたのだそうで、なかなか味のあるたたずまいになっている。遊郭風？なのだろうか、室内は赤色を基調にオシャレにまとまっている。マスターはいかにも風流な感じの人だ。
  りあえず一番安いコースに飲み放題2時間を足して、適当にその日のメニューを追加してみた。このコースではおばんざいを2種類選べるので、2人で4種類。分け合えっこすれば結構楽しめる。この日は奢ってもらっちゃったのでなんぼしたのかは知らないけど、個人的には結構気に入ったかもしれない。ちなみに、お店の名前の由来は、梶井基次郎の『檸檬』からとってるのだとか。行きつけの居酒屋の紹介だったこともあり、いろいろお店のことを聞けた。檸檬楼 (三津/カフェ)
### おまけ  はここ、ランチもやっていて、カレーがなかなかおいし。近場の人は是非どうぞ。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10月17日：なにも悪いことしてないのに 12,000 円を失って泣いてたら、居酒屋で慰めてくれた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/18/180559/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Oct 2018 18:05:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/18/180559/</guid>
      <description>曜日、あんまり覚えてないけどたぶんめっちゃ晴れ。この日は、父ちゃんが松山を離れて海外へ長期出張に旅立つというので、空港まで見送ってやろうかと、無職の仕事を早めに切り上げた。午後3時半、タクシーを呼んで空港へ向かう。空港までの道は割かし空いていて、タクシー代は 2,000円で済んだ。財布に金がないというので、父に代わり、自分が支払って領収書をもらう。父がスーツケースを引いて ANA のカウンターで手続きを済ませる間、出発までの間に何を食べようか、などと考えながらしばしぼーっとしていたのだが、なぜか父がスーツケースを引いたまま戻ってくる。「財布をいれたカバンを家に忘れた」財布だけなら当座のカネだけ貸してそのまま出立させてもよかったのだが、ほかにもチケットだのなんだのが入っていたらしく、そうもいかない。仕方なく、またタクシーを捕まえて家まで戻る羽目になった。今度は少し時間を食い、タクシー代が 2,500 円かかった。また空港に行って帰ってくるのはさすがに馬鹿らしく、自分は見送りを断念したのだが、父はまたタクシーで空港へ戻らねばならない。さっきの 2,500 円に上増しだから、最終的にはおそらく 5,000 円近くになるのだろう。あいにく財布には千円札が3枚しかない。僕は泣きながら1万円を差し出し、父の乗ったタクシーを空港へ追い払った。なにもわるいことはしてないのに、12,000 円も消えた。悲しみに打ちひしがれた僕は、何をする気も起きず、しばし自室でぼーっとしてた。ほんとは空港の帰りに本屋によって、それをツマミに居酒屋で独り飲もうかなどと考えていたが、そんな気はとうに失せてしまっていた。すると R 君が Slack で「街に出てくる気はないか」と言う。街での用事のついでに、僕を慰めてくれるらしい。家から出るのは面倒くさいという気分がないといえばウソにはなるが、気持ちはありがたく、ヘッドフォンと新書と財布と家のカギだけを小さなカバンに詰めて、バスに飛び乗った。バスは堀端を通って市役所の脇を抜け、市駅へ向かう。待ち合わせまでにはまだ時間があるので、終点の一つ手前、千舟町のバス停で降りて、ジュンク堂へ寄る。振り返ると松山城の天守閣が望めて、自分はこの辺りが割と好きだ。本屋では分厚い本3冊と、文庫本1冊を買った。負債論 貨幣と暴力の5000年作者: デヴィッド・グレーバー,酒井隆史,高祖岩三郎,佐々木夏子出版社/メーカー: 以文社発売日: 2016/11/22メディア: 単行本この商品を含むブログ (5件) を見るイスラム帝国夜話(上)作者: タヌーヒー,森本公誠出版社/メーカー: 岩波書店発売日: 2016/12/23メディア: 単行本この商品を含むブログ (1件) を見るイスラム帝国夜話(下)作者: タヌーヒー,森本公誠出版社/メーカー: 岩波書店発売日: 2017/05/26メディア: 単行本この商品を含むブログを見るリヴァイアサン2 (光文社古典新訳文庫)作者: トマスホッブズ,Thomas Hobbes,角田安正出版社/メーカー: 光文社発売日: 2018/02/08メディア: 文庫この商品を含むブログ (1件) を見るお会計は4万円。値段を見ずにカウンターで生産をしてしまったのだけど『タヌーヒー』（上下巻）が割と高かったみたい。もう今月は本を買わない（買えない）。
  時前、R 君と U さんと落ち合い、少し歩いて U さん行きつけの呑み屋に入る。ハギのお刺身があったので、ポンズにキモをいっぱいぶち込んで食べた……満足。何の話をしたのかはあまり思い出せないけれど、割と楽しく過ごせた。楽しかったので、ついここのお会計は全部自分がもってしまう。
  さんとはそこでお別れした。明日も無職の仕事があるので早めに切り上げようとは心掛けていたのだけど、ちょっと飲み足りなかったので R 君を誘って2次会に向かう。今度は R 君が奢ってくれるというので、出汁茶漬け屋さんに入った。前々から気になっていたのだけど、ちょっと高そうで気が引けていたが、他人の財布なのだから、なに、構うことはない。店はコの字型のカウンター形式になっていて、真ん中で板前さんがキビキビと動いていた。出汁をたたえた小さめの鍋がいくつもホットプレートの上に載っていて、いい香りがするような気がしないでもない（← 酔っぱらって嗅覚はすでにない）。本当は出汁茶漬け屋さんなのだけど、単品のメニューもあったので、まずはといくつか頼んでみると、どれも大変美味しい。これは期待が持てそうだ。出汁茶漬けの種類は、1,000円ぐらいのモノから伊勢エビ 5,000 円までさまざま。一瞬だけ「伊勢エビを頼んでやろうか」などと企んでいたのだけど、イカスミの出汁茶漬けを幸せそうに食べてる R 君を見ると、それも酷な気がする。そんなわけで、焼き白子を頼んだら――品切れでした。まぁ、悪いこと考える子には、こういう罰があるんだな。でも、代わりに頼んだハモも美味しく……ってか、むしろこっちでよかったか？　大変幸せな感じでした。 window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>松山：最近食べたもの</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/15/162907/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Oct 2018 16:29:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/15/162907/</guid>
      <description>### 奴寿司（2018/09/17）父がそろそろまた海外出張に出るというので、送別会も兼ねて道後まで出かけた。初めて入るという「飛鳥の湯」を案内し、その前にある寿司屋「奴寿司」に入る。ここは以前にも友人が遊びに来た時に使ったが、大将の愛想がよいのが印象的だった。うちの父はすぐ料理にケチをつけるのがダメなところだと思うけれど、ここならば楽しく話ができるだろう。その日は確か月曜日（敬老感謝の日で休み）で、市場から仕入れがなく、お魚の種類はあまりなかったけれど、それでもお刺身をつまみながらお酒を飲んでるうち、次第に場も温まってきた。すると、一人の外人さんが暖簾をくぐって入ってくる。ラテン系の鼻の高いイケメンだ。さすが道後、外人さんのお客さんもくるんだなぁ……っていうか、接客とか大丈夫なのかなぁ、と思ってみていると、流石というべきか、大将は英訳された・写真付きのメニューを片手に、べったべたな英語で案内を始めるではないか。意思疎通もちゃんとできているようで、モノの数秒で何を注文するかが決まったようだ。道後温泉本館の受付のおばちゃんが外人のお客さんを相手するのも見たことがあるが、どうして、みんな堂々としていてすごい。自分にもそういう度胸があればいいのだが。ちなみに、外人のお兄ちゃんはイタリアから来たのだそう。近所に住んでいるのだという女の子が一人、また店にやってきたので、途中からお相手はそっちの方にお任せしたのだが（おっさんとしゃべるよりかわいい女の子としゃべる方がいい思い出になるやろう！）、PENTAX のよさげなカメラをもった気さくな人で、つたない英語で「なんでイタリア人は女の子を見るとすぐに話しかけるのですか？」と失礼なことを聞いても、爆笑するばかりで、けっして怒ったりはしなかった。あとは「英語で&#34;敬老の日&#34;ってなんていうんだろう？」みたいな話をしてた気がする（自分は適当に a national holiday for old men and women みたいに表現してたが、本当は Respect for the Aged Day and Seniors&amp;#39; Day などというのだそうな）。  のあと、大将は「作りすぎたから」と煮つけを出してくれた。これがまたおいしい。あまりこういう店で写真を撮らないようにしているのだけど、これだけは記念に撮っておいた。お土産に太巻きもいただいて、楽しく過ごすことができた。
### 瀬戸寿司（2018/09/28）瀬戸寿司は三番町八坂通りにあるお寿司屋さん。その日は「笠組」で父と夕食をとったあと、酔っぱらった父をそのままタクシーで家へ送り返し、三津浜から @ramusara さんを召喚して街でのんでいた。最初の店は庶民的な雰囲気に好感が持てるいいお店だったが、それほど美味しくなかったというのもあり、口直しというわけではないが、たまたま見つけたお寿司屋さんの戸を叩いてみることにした。今思えば、財布の中身も確認せずに豪胆なことをしたもんだと思う。カウンターで腰を下ろし、正直に「3軒目なんですよー（@ramusara さんは2件目だけどｗｗｗ）」などと白状すると、お通しとお刺身をよしなに整えてくれる。ヘビーなのはもうダメだけど、まだお酒は飲みたい、そのお供になるようなおいしいものを胃袋の隙間に入れたい――というフワッとした要求に応えてくれるちょうどいい献立で、実はここで初めて「あれ、ここ、高くてよいところじゃねーのか？」と気づいた。使ってる器も面白い。カケたところは、金で継いである。話を聞くに、作陶も大将自らがなされるとの由。そこから話が広がり、書の話や茶道のお話なんかをすることになった気がする。まぁ、自分はお茶なんぞしたことはないのだが、有名な茶器の謂れなどは「へうげもの」（や博物館など）でお勉強していて、ちょっとは知っていたのだ（えっへん！へうげもの（１） (モーニングコミックス)作者: 山田芳裕出版社/メーカー: 講談社発売日: 2012/09/28メディア: Kindle版購入: 2人 クリック: 2回この商品を含むブログ (1件) を見るそしたら、帰りに金で継いだ器をいただいてしまった。自分は器の良し悪しのわからない男だけど、なかなか味のあるモノだと思う。さっそく父ちゃんがこれで卵かけご飯を食ってたけど、何やら美味しく感じるのだそうな。自分だったらせめてもう少し小さめに盛るけどな……（  なみに、お会計は一人8000円位だった。最後、お寿司をちょっとつまんだ程度だったのにで、この程度の致命傷で済んだけど、しょっぱなから行ったら割と取られそうだな。でも、今度はゆっくり・ガッツリ食べに行きたいなーと思った。
### 炭焼酒房 嬉楽家（2018/10/06）  0月6日は、松山のお祭り。その日は行きつけの居酒屋のいも煮大会に誘っていただいていたので、2人ほど誘ってお邪魔した。通いだして割と長いけど、こういうのに誘ってもらえるのは初めて。去年は初めてミカンもらったし、ようやく松山にもなじめてきたのかなぁ、と感じる。午後2時から、ほくほくした伊予美人のいも煮をつつきながら、ながながと飲むのは楽しい。途中、お神輿がやってきたのでちょっと乱暴めに激励してあげる。外から来た人間なので、こういう祭りには参加せず、遠巻きに眺めて楽しむだけだったけど、ちょっと身近に感じました。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9月14日：飲み会で石鯛</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/09/20/165842/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Sep 2018 16:58:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/09/20/165842/</guid>
      <description>  しぶりに @nakaji 先生が登場するというので、街で飲み会をセッティングした。場所は K さんが教えてくれた「まつだ」というお店。こじんまりしてるけど、お魚がおいしいらしい。居酒屋 まつだ〒790-0002 愛媛県松山市二番町2-2-8 089-934-2588地図や店舗情報を見るPowered by ぐるなびr.gnavi.co.jp行ってみたけど、実際すごかった。その日は石鯛がお勧めというので頼んだけど――
    ゴかった。僕は石鯛だけで結構おなか一杯になってしまった。若い子たち（5人で行ったのかな？）は他のものも頼んでいたみたいだけど、ぶっちゃけ覚えていない。飲み会では @nakaji 先生の話を聞こうと思っていたのだけど、やっぱり僕がべらべらとしゃべってしまい、なんかいつも通りになってしまった。なんだかね、楽しくなるとしゃべりまくってしまうんだよな。黙っていられなくなる。正直、自分のそういうところはあまり好きじゃないんだけど、まぁ、もって生まれたものだから仕方ない。もって生まれたものと言えば、僕の酒癖の悪さも話題になった。以前、結構迷惑をかけたっぽいんだけど、何をしたのかさっぱり覚えてないんだよな。みんな「（殴ったりはしないから）大丈夫」って口をそろえて言ってくれるんだけど、なんか目に憐みの情だかうっすらとした笑いが浮かんでいて、自分は何をしでかしたんだと恐れおののく。まぁ、たぶん抱き着いたりとかしたんだろうな……この前も気が付いたら上野駅で寝てたし、若いころのような体力がないのを自覚して、お酒はほどほどにしないと身を亡ぼすと思った。そのあとはなんかこじゃれたバーに連れてってもらったりした。3次会で切り上げてたこ焼きを買って帰ったのだけど、あまりおいしくなかった（まずい、というか味が足りない感じ？）。前に買ったところはそんなにまずくない、というか普通に美味しかったので、場所によるのかもしれぬ。いつも手近なところで買っちゃうので、どこで買ったのかはさっぱり覚えてないんだが。
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8月23日：親方と道後で飲んだ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/30/192006/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Aug 2018 19:20:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/30/192006/</guid>
      <description>台風が迫る木曜日、親方（と呼んでおこう）から連絡があって「松山を観光するならどこがいい」。松山なら「だるやなぎ」見物一択だろうと思いつつも、松山城や石手寺をおすすめしておいたのだけど、結局、道後に泊まるというので、近くで少し飲もうよという話になった。
  時半ごろ、RX1-MR2 をもって市内電車に乗る。ちなみに、RX1-MR2 で写真を撮ると初期設定で 7,952×5,304 ピクセル、サイズにして1枚 12MB ほどになる。当然はてなブログにはそのままアップロードできないので、この前作ったツールが大変役に立つ。っていうか、このためだけに作った。最初は PC に写真を吸いだしたらリサイズしてはてなフォトライフと同期するようにしようかなって思ったのだけど、すべての写真を使うわけでもないし、クリップボードを介してアップロードした方が何かと小回りが利くと思う。「Amaguri」v1.0.0.0 - だるろぐ宣伝はここまで。RX1-MR2 は割と雑に、たとえばカバンにカラビナでぶら下げて歩いていたりするのだけど、露出ダイヤルの設定がちょっと変わりやすい？　知らない間に +2 とかになってしまってて、あとで見て失敗っていうケースがたまにあった。
  んなわけで、何十枚か撮ったうちのほとんどが役に立たなかったけど、それでも、ホテルで晩飯をドカ食いしてる親方を待ちながらあちこち散策しているうちに、いろいろ慣れてきたかも。
      のままだと完全に宝の持ち腐れだし、だれか詳しい人に教えてもらいたいもんだ。題材のセンスが悪いのは仕方ないとしても、もう少しダイヤルのこねくり方をマスターしておきたい。そうこうするうちに写真を撮るのにも飽き、さすがに待ちくたびれてきた。生ぬるい風が勢いを増し、いまにも雨が降ってきそうだ。親方には悪いが、さきにどこか店に潜り込んで待とうと画策する。しかし、台風を控えているせいか、道後はあまり店が開いていない。まだ8時半過ぎなのに、地ビール屋も寿司屋も閉まっている。これはこまった、やはり街に行くしかないかなと思いながら、あまり期待せずに飛鳥の湯の方に歩くと、なんと道後地ビールの別館があいているではないか。本館は閉まってるのに！　立ち飲み屋なのは少しあれだけど、もはや贅沢は言ってられない。カウンターに陣取り、地ビールをホイホイ吸収し始めた。
  には結構珍しいビール、それに日本酒、焼酎がいっぱいあって、つまみの種類があまりないのを除けば、悪くはなかった。そうこうするうちに親方が――急な雨と一緒に！――やってきて、その日は近況報告と、最近のセキュリティ業界についていろいろ話を聞いた。次はだれがくるかな？　まぁ、こういう酒ぐらいならいつでも奢るで。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8月8日：松山 → 東予港 → 大阪（南港）</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/13/181129/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Aug 2018 18:11:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/13/181129/</guid>
      <description>回はバス（特急・新居浜行き）で小松へ出て、東予港までの無料バスへ乗り継ぐルート。JR 松山駅から東予港へ向かうルートとしては（到着時間の早い順、発着時刻は今度ダイヤが変わるっぽいので参考まで）、
**特急バス＋無料連絡バス**（松山 18:20 →19:48 小松 20:13 → 20:21 東予港）：予約不要。特急バスは 1,390円**伊予鉄＋特急バス＋無料連絡バス**（松山 約18:20 → 横河原 19:06 →19:48 小松 20:13 → 20:21 東予港）：横河原 で上の便と合流、小松で乗り換え**JR＋バス**（松山 20:36 → 21:25 壬生川 21:43 → 21:53 東予港）：今治駅発 21:07 のせとうちバス（有料）と壬生川で合流**直通連絡バス**（松山 20:40 → 22:11 東予港）：要予約、有料。出航ちょい前に到着するのでちょっとあわただしい  回は、（1）をチョイス。早めに無職の仕事を切り上げて、パパっと荷造りをして、県庁所在地の玄関口にピッタリなデザインで有名な JR 松山駅へでます。夕日がちょっときれいだったかもしれない。
  なみに、特急・新居浜行きのバスは3番乗り場から。伊予鉄バスとせとうちバスが交互に運行しているのかな？　うちは伊予鉄バスでした。この路線は松山道を使わず、下道を走ります。そのため、アップダウンやカーブが厳しいので注意。乗り物が苦手だと少し酔うかもね。でも、早めにフェリーについてゆっくりしたい場合はこれが一番おすすめの便。
  中、小松総合支所前 というバス停でおります。このバス停はコンビニ併設（むしろ、コンビニの敷地にバス停がある？）で、電源付きの待合室もあります。少し待つけど、苦にはならないはず。東予港行きは
20:1321:11の2本で、料金は要らないみたい（20:13 の便しか試したことないけど）。整理券を渡すだけで、そのまま降りていいよと言われます。  日の便は「おれんじ８」。オレンジフェリーは今度、新造船「おれんじ えひめ」を投入する予定で、乗るのはたぶん今回が最後かな。新造船は楽しみだけど、松山にきてから「おれんじ７」「おれんじ８」には結構お世話になったので、ちょっと寂しくもありますね。
  んなわけで、その日の夕食は少し奮発？してみました。まず、「鯛の鳴門焼き」で乾杯。鳴門焼きってのは何なのかよくわかんなかったけど、ビールにピッタリで美味しかったので気にしないことにする。
  いでに「鯛の刺身」をグレードアップして、「宇和島鯛めし定食」にグレードアップ。ダシに卵とタイの切り身を入れて、ご飯にだばーっとかけていただきました。うまうま。生ビール1杯付きで、計2,050円。夏休みのせいか、船内は子ども連れが多かったけれど、2等寝台で相部屋になった子たちはみんな行儀のいい子でした。こそこそ内緒話をして、ときどきケラケラ笑って両親にたしなめられていたけれど、それも含めてかわいらしい。おっちゃんは独りで iPad mini で本を読んでいましたが、いつのまにか寝落ちしていたようで……目が覚めるともう朝の5時でした。朝風呂に入ると、ちょうど南港に入るところのようで、沖に泊まるタンカーが２、３、朝日に照らされてうずくまっていました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7月30日：JNCA 日本ネットクリエイター協会（と文芸美術国民健康保険組合）に入った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/01/201912/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Aug 2018 20:19:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/01/201912/</guid>
      <description>愛媛県松山市はたいへん住みやすい街だと思うんだけど、唯一のネックが国民健康保険料。実は割と高めらしい。
  rom: 国民健康保険料 高い自治体(市、区) ランキング健康保険料は収入や世帯構成によってだいぶ変わるので比較は難しいのだけど（今もこのランキング通りとも限らない）、体感的にも結構高いなぁ、と感じる。松山市によると（あぁ、投書して聞いてみたんだよ）「頑張ってあれこれいじって負担が少なくなるように頑張ってる（意訳」とのことだけど……健康保険料のことを考えると体調が悪くなる。健康保険料が一番健康に悪いって何の冗談なんだよって感じ。んなわけで、できれば国民健康保険を抜けて、保険料が安いと評判の文芸美術国民健康保険組合に入れたらいいなぁ、とかねてから思っていたのだけど、これに入るには保険組合に加盟している組合に入らなければならない。文筆家やコピーライター、デザイナーなど、いろんな組合があるのだが、自分が入れそうなのはなかった。あんまり「文芸」とか「美術」とかに縁のない仕事だしな……などと思っていたのですが！
  本モータースポーツ記者会……「記者」ってあんまり「文芸」やら「美術」やらっていうイメージはないんだけど、イケるんだなぁ。というわけで、自分もチャレンジしてみた。テキストかいて暮らしてる点では、わしも「記者」もたいして変わらんじゃろ。
### JNCA 日本ネットクリエイター協会加盟組合の中で、唯一自分が入れそうだったのが「JNCA 日本ネットクリエイター協会」。まぁ、オンラインでなんか謎の活動してるしな、フリー素材とか。そのうち YouTuber をやらされる可能性もなくもないし、ネットクリエイターを自称してもよかろうと思う。[JNCA 日本ネットクリエイター協会](http://www.jnca.or.jp/)というわけで、書類を整えて**「入れてやでー」**とお願いしたら、あっさり**「ええやでー」**と返事が返ってきた。ただし、**「文美に入れるかは保証しない」**という。つまり、入会金＋年会費＝3万円を支払えば、文美に入れるかどうかのガチャを無料で引けるわけだ。3万円といえば、ヤクルト400およそ350本分……ちょっと厳しいけれど、やってみる価値はある。### 文芸美術国民健康保険組合その週のうちに、JNCA から文美ガチャの書類が届く。書類仕事が大嫌いな僕だけど、今回ばかりは本気で取り組んで次の日にはポストに投函。しばらくすると、お姉さんから電話がかかってきた。「お聞きしたいことが……」「なんなんやで( ^)o(^ )？」「確定申告の書類で、職業欄が情報サービスなどになっているのですが……そういう場合はお断りしています」「ふぁー！( ^)o(^ )」freee で確定申告の書類を作るとき、あんまり考えてなかったんだが……文筆家あたりにしとけばよかった。けれど、日頃やってる謎の無職の仕事を丁寧に説明するとわかっていただけたみたいで（成果物をコピーして送ってあって、そっちは問題なかったみたい）、来年の確定申告のときに職業欄を「文筆家」にするということで決着がついた。まぁ、毎日かなりの文字数を書いて暮らしてるから、「文筆家」でも間違いではあるまい……うぅぅ……まさか「文筆家」を名乗ることになるとは……もうちょっと文章力ないと恥ずかしいな。ってか、マジでちゃんと小説の一本でも書いて Amazon で売ってみるか、「文筆家」らしく。それはともかく、無事審査も通って、先日黄色い健康保険証がきた。  ょっと面白いのは、保険証に雅号・ペンネームを載せられること。なにか書いてもらおうかなとも思ったけど、今回はパスした。「だるやなぎ」では格好がつかないしなぁ……なにか「画狂老人卍」みたいなカッコいい雅号を思いつくまでは空欄にしておこうと思う。文美の審査にあたって注意しなければならないのは、アフィリエイトブログみたいな「広告」で収入を得ているだけではダメってこと。納品した報酬が主な収入である必要がある。なので、どこかの出版社かメディアと取引がないと厳しいんじゃないかな？　まぁ、やってみなきゃわからないけど。
### で、結局どれぐらい安くなったのか  美の保険料は**「16,000円＋3,600円（後期高齢者支援金分）＝19,600円」**（最近また高くなったらしい、後期高齢者支援金分のせいだな）。年間で、235,200円……**だいたい10万円以上**、2/3 ぐらいに支出を圧縮できた。はぁ……不安定な身分だから、安いのはすげえ助かる！　保険証を受け取ったその日に市役所に行って、さっそく保険の切り替え手続きも済ませた（松山市役所の場合、別館の3Fに国民健康保険を扱う部署がある）。お祝いにビールと宅配寿司でお祝いした。小学3年の頃、交通事故で死にかけて以来、医者とは無縁の生活で、薬局に行くことすらない生活だけど、これからもこれを続けていきたいと思いました。とりあえず、5年間受けてない健康診断に行こう……。ちなみに、健康保険料が 235,200 円を下回ったことって、フリーランス2年目に住民税非課税世帯に転落したときぐらいだと思う。松山市の場合は年収200万ちょっとでこれぐらいは余裕で取られると思うから、文美に入れるなら入らない手はない。国民健康保険は健康を害する。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7月7日～8日：豪雨の被害</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/08/175905/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jul 2018 17:59:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/08/175905/</guid>
      <description>  け方、iPhone の緊急速報で叩き起こされた。幸い、自分の住んでいるところは問題なかった――というか、引っ越しに際して結構リサーチしてあるから大丈夫。こう見えて、割かし備えるタイプなのだ。東京に住んでた時も、何かあったら歩いて帰れるところ、浸水しないところを選んでいたので、震災の際もちゃんと歩いて帰ることができた。そもそも中予（愛媛県の中部）は三方が山で守られてて災害は少ない。山を隔てた南予は大変そうで、ちょっと心苦しいところあるけど。加えて、ウチの家は少し内陸＆大きな川からは離れているので浸水の心配は少ないし（その代わり水不足だけどｗ）、がけ崩れの恐れのある山沿いでもない。ハザードマップを見ると近くの小さな川が氾濫する可能性がゼロではないことがわかるが、住んでるのはマンションの7階だし、あまり問題にはならない。最悪、バイクがダメになるぐらいか。心配は地震ぐらいだけど、それを言い出したら日本中、地震からは逃れられないわけで、そこは気にしない。つまり、ほぼ大丈夫なところをチョイスしているのだけど、それでもいくつか影響はあった。
### ネットがつながらなくなった&amp;gt;お客様各位、xxx.synology.me への接続は 2018-07-07 09:14:24 +09:00 より消失しました DiskStation のネットワーク接続をご確認の上、DDNS サービスが有効になっていることを確認してください。以上、よろしくお願い申し上げます。 Synology アカウント
ネットの調子がおかしいなーと思ってたんだけど、光回線が死んだ。詳しい時刻はわからないけれど、Synology が繋がらなくなったのは9時半前みたいなので、それよりちょっと前のことだと思う。しょうがないので、モバイル回線と WiMax2 でしのいでいる。Alexa が動かないのが不便……。
### TV が映らない 明日の NHK 将棋までには直ってほしい pic.twitter.com/0k9QgwjUST— だるねとやなさん (@daruyanagi) 2018年7月7日
 ワールドカップとか将棋がみたかったのだけど、TV が映らなかった。
 窓際で見るしかない pic.twitter.com/bCxOFO6YdT— だるねとやなさん (@daruyanagi) 2018年7月7日
 USB チューナーで観れるけど、電波がよくないのであまり見る気はしなかった。ニュースは麻原彰晃の死刑と水害の話しかないだろうし、そういうのはネットでも見れる。翌日、共用玄関に降りてみると、「テレビ映んなくてごめんなさい」っていうチラシが入ってた。
  うやら漏電っしちゃったらしい。玄関のオートロックが動かず、自動ドアが解法状態になってたけど、家の電気やエレベーターは無事なので、まぁ、そんなに困らない。でも、ネットも含めて復旧時期未定だったらちょっと仕事に支障が出るなぁ。しょうがないので、日曜日に少し仕事をして、月曜日、そんなにあたふたしないで済むようにした。とりあえず、災害時の情報収集はラジオが最強らしい。ついでに動くかどうか確かめておいた（動いた）。
### インターホンが壊れたたぶんテレビが使えないとかの関係で、インターホンもダメだった。ずっと家にいたのに、郵便物を持ち帰られちゃって悲しかった。  日は晴れたらスーパーに買い出しに行こうと思う。葉のモノを食べつくしてしまった。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6月22日：DENON AH-GC20 と 映画『バーフバリ 王の凱旋』完全版</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/28/202440/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jun 2018 20:24:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/28/202440/</guid>
      <description>ソニーのヘッドフォンが壊れたので、先週の金曜日はエディオン松山本店へ修理持ち込みに行った。ソニーのワイヤレスヘッドフォン MDR-XB950BT を買った。 - だるろぐ耳のところが取れて、線だけでぶらんぶらんしてる。とりあえず修理には出すが、つなぎのヘッドフォンがないのは大変困るので、DENON のノイズキャンセル＋Bluetooth ヘッドフォンを買った。ちょっと古いモデルだけど、価格を横断検索したらエディオンが一番安かったのでちょうどいい。DENON ワイヤレスヘッドホン Bluetooth/ノイズキャンセリング対応 ブラック AH-GC20出版社/メーカー: デノン発売日: 2015/05/15メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るDENON のヘッドフォンは昔使っていたというか、それまで数千円のヘッドフォンで満足していた自分を沼（というほど沼ではないけど）に引きずり込んだ張本人なので、着け心地と音質にはそれほど不満はない。ヘッドフォンの受難 - だるろぐヘッドフォンが退院！ - だるろぐノイズキャンセリングは正直物足りないかな？　近くに聞こえていた環境音が少し遠くなった感じがするだけ。でも、昔は有線モデルが4万円近くしてたことを思えば、コストパフォーマンスがとっても良くなったと思う。
  br/&amp;gt;  ちなみに、壊れた MDR-XB950BT の修理代は後日 9,000円だと連絡をいただいた。正直、そこまでおカネを出して直すのはなんだかなーって感じなので、自分で修理しようかと思ってる。そのあとはタクシーで港町に向かった。シネマルナティックという映画館で、楽しみにしていた『バーフバリ 王の凱旋』を観るのだ。
  ネマルナティックはちょっとマイナーな映画ばっかりやっている小さな映画館。学生の頃は京都で、こんな感じの映画館にたまに行っていたけど（アフガニスタン映画とか見てた）、松山にもあるんだな。待合室は雑然としているし、設備も古そうなんだけど、こういう映画館が街にあるっていうのはとてもいいことだと思う。潰れたら嫌だし、たまには行こう。
  バーフバリ 王の凱旋』はその日が上映最終日で、思ったよりは客が入っているように感じた。もっとも、いつもどれぐらい入るのかは知らないのだけど……最終的には40人ぐらいにはなったのだろうか。映画『バーフバリ　王の凱旋』完全版公式サイトインド映画は初めて見るが、最初のスポンサーロゴが延々続くあたりからしてすでに面白い。あと、「作中に登場する象やらなんやらは本物じゃないです」みたいな注意書きがあったのも楽しい。英語で一瞬表示されただけだからちゃんと読めなかったけど、動物を大切にするお国柄なんだろうと感じた。そんな感じで、始まる前からすでにエキゾチック、期待は高まる一方だったのだけど、内容も素晴らしかった。若干、「文化祭の演目かな？」と感じる臭い演出はあったけど、それは向こうの映画のお約束のようなものらしい――ここ笑いどころやで？　ほら、ここからテンション上げて行けよ！……みたいな。ストーリーは「まれによくある」タイプでとくに驚かされる要素はないが、技巧よりも魂を鷲掴みにする骨太感がある。物語を進める歌にうっとり、シヴァガミさまが追いつめられる展開にハラハラ、派手で仰々しいアクションにゲラゲラ、敵を蹴散らすバーブバリにハラショー！ってなもんで、一気に大団円にまで持っていかれた。観たあとは『300』を一度に三周したかのような、妙な充実感がある。パパフバリから息子フバリに繋げる大河感もいいな、周りの人間がやたら長生きしてるのが若干気になるけど。
  の底から楽しんだ後は、大街道まで歩いてラーメン屋さんに入った。
  ベースのお店なのかな？　頼んだ油そばは重厚ながらあっさりしていて、結構好みの味だった。店がガラガラなのが不思議なぐらいｗ　餃子と瓶ビールもいただいたけど、ちょっと食べたりなかったので、屋台でたこ焼きを買ってタクシーで家路につきました。なんか一人で妙にお金使っちゃったけど、たまにはこういうのもいいかなって思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6月24日：『PWAの勉強会をやりませんか？ in 松山市』に参加してきました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/26/182340/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jun 2018 18:23:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/26/182340/</guid>
      <description>曜日は愛媛大学で開催されていた『PWAの勉強会をやりませんか？ in 松山市』に参加してきました。PWAの勉強会をやりませんか？ in 松山市 (2018/06/24 13:00〜)PWA の概念については一通り知っていたつもりですが、実践的なことは何一つ把握していない状態だったので、どっちかっていうとワークショップが目当て。自学自習ではめんどくさいことでも、講師の指導でみんなと一緒にやるならちょっとは真面目に取り組めるものです。やったことは初歩の初歩で、用意されたソースコードをコピペしながら動作を確かめただけでしたが、
Google Chrome の開発者ツールでキャッシュや Service Worker、PWA マニフェストを扱う方法Service Worker の基本的な使い方マニフェストに記載すべき内容キャッシュを使う上でのハマリどころなんかは大変お勉強になりました。自分一人だったらどこかでハマってやる気なくなってたなーｗ    と、Glitch っていうサービスが使いやすかったです。Glitch - The Friendly, Creative CommunityNode のお勉強環境？　よくわかってないけど、オンラインエディターでちょろっと書いて即座に実行できるのはめっちゃいいと思う。PWA って HTTPS 必須なんですけど、そのあたりもクリアされているみたいで、面倒くさいこと抜きに PWA へチャレンジできる。最後は、ワークショップの傍らパワポでしこしこ書いた資料をもとに LT もしました。PWA ってどうしても Google Chrome＋Android がメインになっちゃうと思うんだけど、
Windows での PWA サポートについてTwitter Lite はジャンプリストや共有機能にも対応しているAuto Indexing で「PWA は探しにくい」問題を解決次期 Windows 10 で追加される新しいウィンドウモードネイティブ開発者からみて PWA に期待していること・これからの展望Google Chrome だけじゃなく Microsoft Edge でもテストしてくれ！Chrome でしか動作確認していないアプリが多い → Edge/Firefox でちゃんと動かないんだけでそれでいいのか？Edge で動く≒Windows 10、Xbox、Surface Hub、Hololens でも動くようになるデスクトップ（全体のシェアの半分弱）の 1/3 を占める Windows 10 はまだまだデカいマーケットみたいな感じのことを言いました。    の勉強会で欠けていた部分を補えたんじゃないかなーと個人的に満足だったのですが、いかがだったでしょうか。途中、HDMI アダプターが死んでわちゃわちゃしてしまいましたけどｗ　ちゃんと自分のモノを用意していかないといけないな……。勉強会の後は、4人ほどで懇親会（？）をしました。機械学習などについて話したっけ？　結構面白かった……プロ生と被っちゃった機械学習の勉強会にも行きたかったな。それがバラけたあとも、帰り道にあった行きつけの居酒屋さんに寄って TV でサッカーを観たり。おかげで、日本 vs セネガル戦もみず、家に帰るなり和服のままベッドに撃沈してしまいました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6月22日：ウチの家が Amazon の翌日配送エリアになったから、ポーターの小銭入れを買った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/23/114536/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jun 2018 11:45:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/23/114536/</guid>
      <description>愛媛・松山、大勝利！ pic.twitter.com/rshx0EIR5r— だるやなぎ 帝国元帥 (@daruyanagi) 2018年6月21日
 仕事を終えて Amazon 漁りをしていると、住んでいる地域が Amazon お急ぎ便の翌日配送エリアになったというお知らせがでた。マジかよ……内地からだと瀬戸内海渡って通関せなあかんのに……翌日届くのかよ！　さっそく試したくなったので、近所のコンビニでも買えるゴミ袋（買い合わせ対象品）と以前から買おうか悩んでカードの“あとで買う”につっ込んでおいたポーターの小銭入れを注文してみた。時間が時間だったので、注文の確定が日付が変わる頃になっちゃったんだけど、果たして「次の日」に来るのか……！？
  昼過ぎに、フツーにきましたわ。すげー、日本郵便のおっちゃん、ありがとう！（いつもはクロネコなんだけど、今回はなぜかゆうパックだった）[ポーター]PORTER ワンダー WONDER コインケース 小銭入れ 342-03842 グリーン/30メディア: ウェア&amp;amp;シューズこの商品を含むブログを見る小銭入れもなかなかいいもので気に入った。
  近、なんとなく札入れと小銭入れを分けて持つようになり、Amazon でやっすい 1,000 円ちょいの財布をテキトーに買って使っていたのだけど、札入れはともかく、小銭入れは使いにくくて仕方なかった。新しく買った小銭入れは札入れの5倍以上のお値段がするけど、がばちょと大きく開くスクウェアタイプで、小銭が見やすくこぼれない。手のひらサイズなので、ズボンのポケットでも、和服の懐でも邪魔にならない。
  ードが一枚と、折りたたんだお札がちょっと入るのもいい（内側のポッケはカードを入れるとボタンが止まらなくなるので札専用だな）。キーチェーンを付けるリングもついてるけど、これは使わないかな。なんかぶら下げておくか。BLUE SINCERE メンズ 札入れ 小銭入れなし 長財布 アッシュブラック SW1abメディア: ウェア&amp;amp;シューズこの商品を含むブログを見るちなみに、長財布はこれを使ってる。ポリウレタンレザーでお世辞にも高級とは言えないんだけど、薄くてカードが割と入るし、実用的。先代小銭入れと違い、買い替えようっていう気が起きないのだから、なんだかんだで気に入っているんだろうと思う。これに切り替えるまでは妹に買ってもらった小銭入れのある長財布を使っていたのだけど、小銭入れの部分だけ劣化が早い感じがしたんだよね。あと、最近は小銭を使うことが減ってきたので、長財布を小銭でじゃらじゃらさせておくのがイヤになった。やってみると、1000円未満の決済はポケットの小銭入れ、それ以上はカバンに入れた長財布と棲み分けできて結構いい。小銭入れには常に1000円札を補充しておくように癖を付けとくといいと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6月7日：道後温泉で iPhone 7 Plus の修理を待つ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/09/053535/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jun 2018 05:35:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/09/053535/</guid>
      <description>木曜日はお昼で仕事をキッパリやめて、iPhone 7 Plus の修理に行きました。
  br/&amp;gt;
&amp;gt;愛媛県下iPhone・iPad修理件数・実績No.1 愛媛県で一番古く、多くのiPhoneユーザーに支持されてきた松山市の老舗の修理店です。
お店は清水町の、松山大学の前あたりにありました。松山へ帰ってきて早2週間、一度外へ飲みに行ったのと、近所のハトマートに買い物に行く以外はまったく外出していないので、その日はバイクではなく徒歩で行きましたが、当初は平和通り沿いにあると勘違いしていて、やたら遠回りしてしまいました。
  理にかかる時間は、約1時間との由。その間に温泉にでも浸かるかと思い、道後まで歩いていきました。
  後ヘルスビルの近くも通ったけど、健全な僕は中に入らないんだぜ。まぁ、よう中にはいらないヘタレなだけなのだけど。
  週はプロ生なので、もしかしたら県外の人を接待することになるかもしれない……ので、予行演習というわけでもないけど、もう一度椿の湯の2階席をとりました。ひとりで、平日、この真昼間から、ぜいたくだなー。
  りは道後温泉駅で、 300円 ぐらいしか残っていなかったいよてつカードに5000円チャージして、鉄砲町まで電車に乗ります。めったに乗れない新型に乗れた上、上一万駅で乗り換えるときに上下2台の坊っちゃん列車がすれ違うところも見られて、たまには外に出るのもいいなーと感じました。こういうのが好きだから引っ越してきたわけでな。
    なみに、iPhone の修理もバッチリ。幸いガラス面が割れただけで、その下のタッチパネルユニットは生きていたので、その部分をリサイクルということで修理はその差額 9,800 円で済みました。ついでに、なんか衝撃に強いシートも張ってもらいました。思ったより分厚いけれど、感度に問題ないし、なんとなく安心感があるから満足です（効果のほどは知らんし、たいして期待していない）。でも、家に帰ってから気づいたんだけど、前の iPhone と少し画面の色味が違うかもしれない？　ギラギラした緑が黄緑になった感じで、個人的にはこっちの色合いの方が好きだからそのままにしておこうと思うのですが、サードパーティ製の部品だからか、保護シートを張ったからか……まぁ、どっちでもいいや。
### 追伸  鳥の湯で出されたお菓子、おいしゅうございました。もうちょい大きい方が満足感あるけど（デブの発想
道後夢菓子噺 | イチロクショップ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：ぶらっと道後温泉『飛鳥の湯』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/28/161701/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Mar 2018 16:17:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/28/161701/</guid>
      <description>先週の金曜日、仕事が早く片付いたので、久しぶりにバイクのエンジンに火を入れて、ぶらっと道後温泉まで行ってきた。今回は観光客でババ混みの本館じゃなくて、新しくできた「飛鳥の湯」を偵察。オープン当初は混んでたみたいだけど、さすがにもうサクッと入れるじゃろ。
  物は飛鳥時代をモチーフにしているとかしていないとか。正直なところ、あんまり重みを感じない建物だなと思う。もっとガッツリお金をかけて「100年後に重要文化財になるのを狙うぜ」的なノリでつくってほしかったけど、「ない袖は振れない」というやつかな。
  金はこんな感じ。入浴のみ・広間での休憩あり・個室休憩ありの3択で、道後温泉本館と似たようなスタイルだ。本館でいうところの「神の湯」がなくて、入浴のみ・休憩ありにかかわらず、同じお風呂に入るみたい。あと、家族風呂があるんだなー。これは結構いいかもしれない。外国人のお姉さんが、英語で窓口のおばちゃんとやり取りをしている。お姉さんはどうやらスペインの方で、「Spanish」を「えすぱにっしゅ」と言っているところからも、そんなに英語は得意じゃなさそう（発音は聞き取りやすかったけど）。窓口のおばちゃんが iPad を持ち出して説明をしようとしているが、英語にしか対応していないようで悪戦苦闘している。助け船を出そうかとも思ったけど、あいにく自分だって英語力は大したことないし、藪蛇になるのもイヤで手を出さなかった。「ゆっくり対応してくださって結構ですよ、のんびり待ってますよ」と温顔を湛えながら待つのが、ヘタレなワイにとっては精いっぱいの助け舟でござる。5分ほど待たされて、やっと自分の番がくる。今回は2階の個室（1,650円）をとってみた。一人でも大丈夫なのかなと少し不安になったけど、空いてる時間でもあり、イヤな顔はされなかった。
  きたばかりということもあって、内装はすごくきれい。階段は広く、傾斜は緩やかで、本館にはないエレベーターも完備してる。休憩用の大広間は本館を踏襲しているようだ。本館が混んでて入れないならともかく、これならば個室を選ぶべきだろう。というのも、個室はそれぞれテーマが設けられていて、どれも内装が凝っている。休憩している人がいなければ好きな個室が選べるようだが、ついつい目移りしてしまう。
  回は端の「湯桁（ゆげた）の間」を選んだが、ここには西条のだんじり祭り（愛媛では有名なお祭り）の彫り物が一面に施してある。
  と、カギがしっかりしているのはよいと思った。本館にはセキュリティという概念がほぼないのだけど、さすがに「飛鳥の湯」は新しいだけあってその辺は割としっかりしている。
下駄箱のカギ：カウンターに預けるとロッカーのカギにグレードアップ。100円玉が必要だが、戻ってくるロッカーのカギ：脱衣場で使う。番号は指定個室のカギ：本館とちがって部屋に貴重品を置いておいてもあまり不安はないちょっとスーパー銭湯チックになってしまってはいるけど、まぁ、そこは仕方ないかな。本館はガバガナすぎるから……それだけ防犯に気を付けなくちゃいけなくなってる状況こそが残念ともいえるけど。お風呂場の写真はもちろんないが、こっちもモダン。洗い場はシャンプー・ボディーソープ完備で広く、衝立もある。浴槽は本館1階よりも1.5倍ぐらい大きい感じ（あっちは2つあるけど）。あまり開放的ではないが、外気の入る露天風呂もあり、酒呑童子（椿）や伊予椿などが楽しめる。季節によって変わるのかもしれないな。露天風呂にある木彫りっぽいレリーフは、ぱっと見、ただヒダヒダみたいな文様が描かれているだけのようだけど、よくみると道後温泉周辺の地形図になっているみたいだ――間違ってるかもしれんけど。もう一つ必見なのは、壁面。砥部焼の陶板でできていて、大浴槽の壁面などは、ときどき朝から晩への移り変わりがライトアップで表現される。まぁ、こういう演出の是非はともかく（なんつうか、ツクリモノには風情を感じないたちなので！）、一度見る分には結構楽しい。  上りには本館と同様、茶菓子が出る（休憩するときだけ）。お菓子は2種類選べるようだけど、味はともかく、ちょっと小ぶりすぎて物足りない感じがある。本館の坊ちゃん団子では物足りなさをあまり感じなかったのは、団子が3個あるからだろうか。
  てなわけで、フルーツ牛乳も追加した。インターホンで注文できるのがナウい。
  を開けて濡れ縁に出てみると、真下に道後麦酒館がある。完全に罠だが、バイクできていたおかげでハマらずにすんだ。電車できていたら、絶対に吸い込まれていた。全体的に見て、格の点ではまったく本館にかなわないけど、見るべき点は割とあると思う。松山だけではなく、ほかの地域の魅力にも少し触れられるのはいい。でも、アクティブな訴求が先行し過ぎというか、ちょっとてんこ盛りすぎというか、もうちょい雰囲気を持たせた・パッシブな魅力にも配慮してくれたら結構よくなると思う。「和」のよさって、もともとそういうものじゃない？　まぁ、（大陸に結構目が向いていた）飛鳥時代がモチーフっぽいから、もともと「和」を目指してないのかもしれないけど。本館はちょっと人が多すぎるから、のんびりしたい人は外観を見るにとどめて（それか朝一で入って！）、温泉は「飛鳥の湯」で楽しむのもいいと思う。個人的には割と気に入ったから、またふらっと入りに行きたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年1月18日の日記：松山～札幌便復活！　なぜかラジカセを買う、Torello で Flow、GitHub に上納、動かねぇ……の5本立て</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/18/195531/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jan 2018 19:55:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/18/195531/</guid>
      <description>とんが食いもしない生パスタを大量に購入、冷凍庫にしまったまま出張に出かけて早幾星霜。たいして美味しくないパスタを少しでもおいしく食べる方法はないかと日々悩んでるのですが、この前、Twitter で「キムチ＋ケチャップ＋パスタ」という謎のレシピを見かけたので、適当に作ってみました。とくにレシピをメモったりはしてなかったので、ツイートを目にした時のふわっとしたイメージをベースに作ってみたのですが……まぁ、食えんことはないけど、普通にナポリタン作った方がよかったかもしれない。美味しくないことはないんだけど、味に統一感がないというか、雑多な感じで、B 級としてはなきにしもあらず、な感じでした。ちゃんとレシピ通りに作ったらもう少しカッチリした味になったのかもしれないけど。
### 松山～札幌便復活！&amp;gt;およそ６年半ぶりの運航再開。松山と札幌を結ぶ直行便がアイベックスエアラインズと全日空の共同運航で今年３月から就航することになった。就航が決まったのは松山空港と北海道・新千歳空港を結ぶ直行便で、アイベックスエアラインズが全日空と共同運航する。３月２５日就航開始 松山〜札幌直行便復活 | NNNニュース 2011年11月に運休して以来、およそ6年半ぶりの運航再開なのだそう。今年3月25日から1日1往復が設定されるのだそう。
松山発：11:35発、14:30着千歳発：14:20発、16:45着ちょっと使いにくいかなって思わないでもないですが、一本で行けるのは超便利。札幌で勉強会があるなら、今年は1度ぐらい顔を出してもいいなーって思います。搭乗率75％いかないと、また運休しちゃう＞＜ちなみに、機材は“ボンバルディア社製の７０人乗りジェット機”。ってことはプレミアクラスとかないんだよな。#### 追記&amp;gt;一方、現在、全日空が１日４往復を運航する、松山空港と中部空港を結ぶ路線は、ことし３月２５日から、アイベックスエアラインズとの共同運航を含めて１日３往復に減少することになりました。松山ー千歳線６年半ぶり就航へ｜NHK 愛媛のニュース ### Torello で Flow  変わらず睡眠が不規則なので、夜中3時に「Microsoft Flow」で仕事用のワークフローを作ったりしてました。知らなかったんだけど、「Microsoft Flow」って「Torello」が使えるんだね。コネクターを検索しても出てこない（バグ？）から気が付かなかった。今回やったのは
フィードで記事を取得全文を取得して、謎ロジックで記事をフィルター新しいフィードを生成（← ここまでを ASP.NET Core で作成）結果を Torello のカードとして登録して、チームメンバーと共有って感じのことです。Torello の API を調べて自分で実装すれば、すべて ASP.NET Core アプリで完結できるんですけど、正直調べるのが面倒。使えるところだけ「Microsoft Flow」（IFTTT でもいいけど）で使うっていう使い方もありじゃないかな？　って思います。### GitHub でプライベートリポジトリを作成 上納することにした pic.twitter.com/aBshzku5pd— 平成という一時代を独身で駆け抜けただるやなぎ (@daruyanagi) 2018年1月17日
 API キーを埋め込んだ Web アプリを GitHub で管理すると、どうやってキーの露出を抑えればいいんだろうって悩んじゃいますよね。僕もさんざん悩んだんですが……おカネの力で解決することにしました。なぜかクレカが通らなかったのだけど、PayPal 経由だと問題なく有償プランにアップデートできました。同じカードなのに、なぜなんだぜ？これでプライベートレポジトリが作れるようになったので、さっそく daruyanagi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>初詣：伊佐爾波神社</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/06/153601/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jan 2018 15:36:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/06/153601/</guid>
      <description>  年の2月で愛媛・松山にきて4年になるみたいですが*1、実は今まで正月を松山で過ごしたことがありませんでした。東京の実家でゴロゴロしたり、奈良の友達のところでご厄介になったり……なので、正月に初詣に行きたくとも、どこへ行っていいのかよくわからなかったりします。今回はとりあえず @ramusara 君に案内してもらって、道後の伊佐爾波（いさにわ）神社に詣でてみました。
  ち合わせは道後温泉駅で。最近、駅舎が改装されてなかにスターバックスが入ったらしい。ちょっと入ってみたかったのだけど、観光客が多いのかな、カウンターで客が列をなしていたのでまた今度。コンビニでポンジュースグミを買い、むにょむにょと口の中でもてあそびながら時間をつぶしていました。
  なみに、上一万駅からは去年導入されたばかりの新車でした。結構レアなはずなので（2台ぐらいしか走ってない？）、運がいい。今年はいいことがありそう（これで運を使い果たしていなければ）。伊佐爾波神社は駅から割と近く、からくり時計の広場から鳥居を望むことができます。石段はちょっとげんなりするぐらい長い。四十前のおっさんには視覚的に有害で、フツーの日であれば石段の先を見上げただけでお参りした気になり、温泉にでも避難していたかもしれません。でも、この日はなんとなく列尾に付してだらだらと歩を進めるうちに上までたどり着けました。人込みは嫌いなのだけど、まぁ、ときにはこういう効能もある。
  殿はなかなか立派で、あとで少し調べたところによると、全国に3例しかない八幡造で、国の重要文化財に指定されているのだそうな。
  br/&amp;gt;
&amp;gt;神社本殿形式の一。切妻造り・平入りの社殿二つを前後につなぎ、両方の屋根が接する部分に樋(とい)を設けたもの。宇佐神宮・石清水(いわしみず)八幡宮の本殿などにみられる。 八幡造（り）(ハチマンヅクリ)とは - コトバンク 次に参拝した時はよく見てみようと思う。お賽銭を投げたあとはぐるっと回廊をめぐり、“算額”などを見て回りました。算額というのは額や絵馬などに和算の問題・解法を記して寺社仏閣に奉納したもの（別に解けなくてもいいらしい）。あまりよく知らないのですが、江戸時代はこういうのが流行っていたらしいですね。伊佐爾波神社では、日本最多となる22の算額が残されているのだそう。そのほかにも、江戸時代の額が雑然とおいてありました。日が落ちて暗かったためあまりよく見えなかったのですが、実は見どころが多い神社なのかも。おみくじも大吉をいただいたし、なかなかよいところだと感じました。ただ、大吉の割にはあまりよくないことが書いていて――モノをもってないのに売れば儲かるだとか、結婚は無理やなーとか――、その点はちょっと微妙というか、こう、もっとおだててよ！　ブタだって木に登りたいときはあるんだよ！　みたいな感じ。
  拝のあとは湯神社をぬけて、道後温泉の本館を見下ろし、商店街をぶらぶらしながら、飲みに行く店を物色しました。できたばかりの&amp;quot;飛鳥之湯&amp;quot;もみてきました。観光シーズンがひと段落したら入ってみたい。
  局、道後温泉では心惹かれる飲み屋を見つけられなくて（どうせ観光客向けだろ、という偏見がアダとなった）、電車で大街道に移動。でも、これが悪手だったらしい。いつもは賑やかな（？）大街道ですが、正月はあまり店が開いておらず……散々歩いて、お店を探す羽目になりました。僕らはさいわいよさげな店に滑り込むことができたのですが、そのあとも満員でお断りされる客が引きも切らず。正月は道後でぐだぐだするか、あらかじめ大街道のお店を予約しておくのがよいみたい。これは実際に正月を松山で過ごしてみないとわからないことでした。
    店の名前は忘れちゃったけど、鶏メインで美味しかったです*2。お会計が2人で2万を超えて、店主らしき人に「よく食べますねー」なんて言われちゃったのだけど、いつもビールを無限に摂取してなかなかの金額になってしまうんだよね。ウチは独身だし、たまに街で飲むのが娯楽でもあるわけで。いつも財布に数万円仕込んで、あとはその範囲内でパーっと飲んじゃうんだけど、いつもそんなペースでやっちゃうとついてくるのがしんどい人もいるかもだから、今年はよくよく考えないといけない。
*1:賃貸の更新がきたのでわかった。ちなみにウチは更新手数料0か月、火災保険をちょろっと払えば終わり*2:場所はだいたい覚えたはずだからまたたどり着けるはず？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>道後温泉本館の改修工事 ～ クラウドファンディングが始まりました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/12/02/042207/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Dec 2017 04:22:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/12/02/042207/</guid>
      <description>るやるといっておきながら、いつまで経っても始まらない（というイメージしかない）道後温泉本館の改修工事ですが、とうとう始まるようで。昨日からクラウドファンディングが始まりました。クラウドファンディングというのは、要するにネット募金です（ぇ僕も一口ですがのっておきました。
小説「坊っちゃん」の舞台 道後温泉本館を未来に遺したい！ | ふるさと納税のクラウドファンディングは「ふるさとチョイス」個人的には「ふるさと納税」という制度には反対なのですが、県外からの寄付だとなかなかお得みたい。応援したいっていう方がいればぜひ寄付してあげてください。中でも注目の特典は、この木札のフリーパス。道後温泉に入り放題になるらしいぞ！（5万円以上の寄付で1年、最大10年）  ぅぅ……松山市外在住者じゃないともらえないのか……ほしいぞ。ちなみに、市内在住者はカネを突く権利を「抽選で」もらえるそうな（当たる気がしねえ！ちなみに、僕が寄付した時は 5 人で 104 万円が集まっていました。4人が一万円ずつ寄付したとすると、残り1人は太っ腹にも100万円寄付したのか……しゅごい……僕も「これは！」と思ったところにこれぐらいツッコめる身分になりたいものです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ゆるふわ.rb リータンズ in 三津浜 に参加してきました。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/08/14/051032/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2017 05:10:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/08/14/051032/</guid>
      <description>週の金曜日、ゆるふわ.rb リータンズ in 三津浜 に参加してきました。ゆるふわ.rb リータンズ in 三津浜 (2017/08/11 17:00〜)ゆるふわ.rb は Ruby の勉強会です。おまけとしてお刺身とビールがついてきますが、この手のモノの宿命として、本体よりオマケがメインになっているのが大変高尚だと思います。
  前にも何回か愛媛県大洲市で開催されており、僕も参加しましたことがありましたが――
ゆるふわ.rb in 大洲 〜Rails 5 の新機能を探せ！〜 に参加してきました。 - だるろぐ「ゆるふわ.rb in 大洲 〜作ってみよう Slack bot〜」でお刺身食べてきました。 - だるろぐ「ゆるふわ.rb in 大洲 〜作ってみよう Slack bot〜」でお刺身食べてきました。 - だるろぐゆるふわ.rb in 大洲 でお腹いっぱいに Ruby を学んできた。 - だるろぐ主催者の id:ogin_s57 さんが活躍の場を関東に移され、断絶していました。今回は帰省を機に、久しぶりに復活。&amp;gt;ゆるふわの後継になるかはわかんないけど、こういうゆるい集まりは松山でもやりたいですねー。まずは刺身包丁を買わねば。 などと言っていたのですが、結局はおんぶにだっこで大変すみませんなー。場所は「踊るうどん永木」さんにお借りしました。
踊るうどん永木 公式ウェブサイト｜愛媛県松山市おいしいので、近場でまだ行ったことのない人はぜひ行くべし。さて、今回は RubyFann というライブラリを使って機械学習に触れてみるやでーというテーマで少しだけお勉強しました。RubyFann はオープンソースのニューラルネットワークライブラリ FANN（Fast Artificial Neural Network、C++ 言語で書かれているみたい）を Ruby で扱えるようにした Gem みたいですね。 話は変わりますが、機械学習というのは僕たちがいつもやっていることの逆をやることなのだそうです*1。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>プログラミング生放送勉強会 第47回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス に参加したった！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/06/21/000602/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jun 2017 00:06:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/06/21/000602/</guid>
      <description>年も無事に開催＆終了できて安心しました。登壇者の方々、参加者の方々、視聴者の方々、ありがとうございました。場所を貸してくださいましたサイボウズさんにも感謝いたします。プログラミング生放送勉強会 第47回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス : ATND参加者は35人（ATND ベース）で、そんなに欠席者もいなかったんじゃないかな？　よくわかんないけど。独断と偏見による単純計算で、東京の勉強会に換算すると 105 人の参加になるので、割とすごいなって感じです。
### サイボウズさんの新しい松山オフィス  所を移った（五志喜 本店の前 → 松山三越の裏）とは聞いていたのですが、実際に行ったのは初めて。Google ストリートビューで場所をチェックしたときはまだ更地でしたが、いい感じのビルが生えていました。中身もまっさらでキレイ。
  てか、おしゃれカフェかなんかですかね……すげぇ。こんなところで働いてたら、そら効率上がって、儲かりますわ。俺もスキルさえあれば入社したい。
### セッション  ップバッターはしばやん（@shibayan）。「ASP.NET と Docker そしてクラウドの関係」でした。正直、Docker は「インストールしたことはある」レベルでほとんどわかんないのですが、貴重な耳学問の機会です。Linux ではすっかり当たり前になった Docker も、Windows ではまだまだ“これから”のようですが――そろそろ真面目に取り組まないといけないのかも。Visual Studio × ASP.NET では Docker サポートが当たり前についているみたいなので、まとまった時間が取れたらやってみたいかな？
  番目は影浦さん（@manmarud）の「AWS とか　勉強会・コミュニティとか　について」です。「少し入門向けの内容になるが」と事前に言われたのですが、AWS も S3 を少し使ったことがあった程度で（それもだいぶ昔）、AWS の現在をおさらいしたい僕のような人間には最適な感じでした。とくに、だるやなぎ画像を認識してその情報を JSON で返すデモでは、だるやなぎがちゃんと“Person”と認識されていてうれしかったです。それにしても AWS すげーな。Azure も最近キャッチアップしつつあるけど、まだまだ AWS にはかなわんね。「AWS をぜんぶ分かってるヤツなんか（ほとんど）いないから、自分が使うヤツから覚えていけばいい」っていうスタンスは、AWS を過剰に恐れていた僕にはありがたいお言葉。愛媛・四国で開催されている勉強会の紹介も、これから勉強会に積極的に参加しようと思っている方には有用だったのではないでしょうか。僕個人の意見としては、勉強会は見聞を広めて、モチベーションを蓄える場所なので、実際に手を動かすハッカソンやディープなヤツよりは、（初心者でも）気軽に参加できるのがいいかなーって思います。言い換えれば、広く浅くなのがいいかな。鎌玉のよしなしごとこちらのブログも、四国の勉強会がまとめられていてお薦めですよ。
  番目は takeuchi yuusuke さんの three.js 関連のロングトーク。強引な導入が印象的でした。3D グラフィックスは Docker、AWS 以上に苦手というか、避けていた分野なのですが、そんなおっさんにも分かるぐらい優しい感じで助かりました。要は、パッと見複雑ですごいこと（フリーザ）をしているように見えるけど、分けて考えたら小さな役者（ヤムチャ）をそろえて組み合わせているだけだよ、簡単だよって感じ。JavaScript のパフォーマンスはぶっちゃけ信じていないのだけど、ブラウザーとエディターさえあれば挑戦できそうっていう手軽さは代えがたいかも。仮想現実もプレゼンスが増してきて、3D は避けて通れない感じがあるから、上級者の話を聞いて多少理解できる程度には勉強しなきゃね。最後のみつばたん（@mitsuba_yu）のセッションは非公開なので省略。会場に来てくれた人に楽しんでもらえたならうれしいです。わざわざデカい荷物を担いで松山まで来てくれてありがとう。LT に参加してくれた人もありがとうございました。自分も参加してみたけど、最近プライベートに余裕がなかった＆思い付きで Misao をセットアップした関係で編集モードのパワポでプレゼンする羽目になり、ちょっと悲しかったデスｗ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>名前が覚えられないので“道後温泉ちゃん”って呼んでるんだけど、温泉むすめのキャラクターがかわいい</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/10/184104/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2017 18:41:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/04/10/184104/</guid>
      <description>温泉むすめ公式サイト最近よくある系の擬人化（萌化？）プロジェクトで“温泉むすめ”というのがあるんだけど――道後温泉ちゃんがめっちゃかわいい。
  br/&amp;gt;
&amp;gt;古風で優等生な頼れる存在のむすめ。  やや保守的で規則を守ろうと努めるが、草津や有馬（妹）などの問題児たちに振り回されて頭を悩ませている。 乙女チックな流行りモノや突飛なことには懐疑的だが、実は人一倍興味がある。 グループのリーダーで、みんなのまとめ役。
 道後泉海 | 温泉むすめ公式サイト 一応リーダーらしいんだが、みんな揃うといまいち空気……だが、それもまたよいと思う。
  応 PV もあるんだけど、ちょいエロめなので、興味あるヒトだけググってみればいいと思う。
  br/&amp;gt;
### 追伸それはともかく、このプロジェクトはちゃんと続くんやろか (゜レ゜) いまいち火が付きそうな気配もないんだけど。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今年もやります！　プログラミング生放送勉強会＠サイボウズ株式会社 松山オフィス</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/25/201141/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Mar 2017 20:11:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/25/201141/</guid>
      <description>プログラミング生放送勉強会 第4？回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス : ATND今年もプログラミング生放送勉強会が、愛媛・松山で開催されることになりました。場所を貸してくださることになったサイボウズさん、交渉してくださったなかじ先生、ありがとうございます。もうすでにスピーカーを引き受けてくださる方がいて、今からとても楽しみ。今年もいろいろ楽しく、お勉強できたなーと思います。ちなみに**プログラミング生放送勉強会（プロ生）**というのは、IT 関連の話題で楽しくお勉強する会です。別にジャンルは問いません。AWS でも Docker でも Prolog でもいいし、Google でお昼ご飯食べた話や、シリコンバレー行ったついでにホモストリートを探検した話でもいいです。なんでもいいので、軽く IT に関係のあるお話をもってきてもらって、興味の幅を広げていただければと思います。オンラインでの放送もあると思うので、_「くっそー！　愛媛で鯛めしとジャコカツ食って、道後温泉入りたかったのになぁ！　くっそー！」_って方も、リモートで参加して空気だけでも感じていただければ。もちろん、セッションやライトニングトークも受け付けています。度胸試しに、何かしゃべりたいことがある、俺の偉大な発明を見ろ、そんな感じのことを募集しています。プログラミング生放送勉強会 第4？回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス……の懇親会 : ATND懇親会にもぜひ参加していただければと思います。ちなみに前回はこんな感じだった気がします。youtu.be僕はいろいろ悲しい目に遭いましたが、みんなが楽しんでくれたらうれしいです。プログラミング生放送勉強会 第41回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス 参加ありがとー #pronama - だるろぐ
### 追伸  しいんで早めに登録を済ませていただけると嬉しいです。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>愛媛・松山にきて3年が経ちました。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/15/151024/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Feb 2017 17:54:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/15/151024/</guid>
      <description>  山にくるときにもらった ANA マイルが今月で期限切れです。もう3年か……時間が経つのは早え！愛媛・松山に移住して2年経ちました。 - だるろぐ3年目ともなると、とくに何か書かなきゃーってことはないです。近所に飲みに行くお店ができたのと、散髪屋さんが何も言わなくてもいい感じに髪を切ってくれるようになっただけで十分。ちょっとだけ知り合いも増えましたしね。確定申告の方はちょっとだけ減収減益って感じですが、まぁまぁ、楽しくのんびり暮らせています。最近ちょっと考えているのは、いい物件があったら（市内で）引越ししたいかなーってことぐらいですかね。今のマンションでも不満はないのだけど（なんか契約更新料もかかんなかったし、ベランダから松山城見えるし、別にずっといてもいい）、もっといいところがあれば狙いたい感じ。
  うちょっと街中か、船と飛行機のアクセスがよさそうな（街にも出やすい）三津エリアがいいかなー。味のある・手ごろな値段の古民家があればいいのだけど。そういう話とも関係するのですが、そろそろ婚活でもしてみようかなみたいなみたいなことも考えています。結婚するなら街中に住むのがいいだろうけれど、独りならもう少し田舎の方で田んぼと山でも買って暮らすのもあり（きっと大変なんだろうけど、楽しそうでもある）。とにかく、結婚するのかしないのか確定しないことには、いろいろあとのことも決まらない感じがする。ぶっちゃけそんなに結婚願望があるかというと、実のところそんなこともないので、そんなに熱心にはしないかもですが、もしこっちのヒトと結婚できたら、もう少しこの土地にも根付けるかなーという期待はあるし、子どもはやっぱりほしい（真顔）。でも、まぁ、婚活市場に出す商品としてはレモンもいいところという自覚はあるし、無理してまですることもないかなって感じですかね。あまりうまく自分の気持ちを表現できないのですが、無理のない程度にやってみるのは損でもなかろう、と。ちょろっと顔出してみて、ダメだったらあっさり引き上げる方向で、とりあえずトライしてみようかなーって感じですね。――これが今年の努力目標ｗ そのほかにも、
船で松山の島巡り愛媛 FC 観に行く（去年はなんかいろいろ問題あって興が削がれた！）今治城観に行って、なんか B 級グルメ食べてくるという、去年のやり残しも片付けたいかも。確定申告おえて、バイクの車検を通したら、あちこち回ってみたい。あと、今年もプログラミング生放送 in 愛媛・松山は是非やりたいと思います。今のところ例年通り6月に開催される予定。[プログラミング生放送勉強会 第41回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス 参加ありがとー #pronama - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/06/24/173130)そういえば、去年はみつばたんも Hololens 抱えて松山まで遊びに来てくれて、楽しかったですねー。[HoloLens おさわり会 in 愛媛・松山 マツヤマンスペース 参加ありがとうございました！ - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/06/28/163058)今年もなんかそういうプラスアルファがあればいいなって思っています。いいこと思いついた人がいたら、ぜひ声をかけてください！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ジムを始めた ＆ ガジェット反省会：Activité Pop</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/09/205530/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Feb 2017 20:55:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/09/205530/</guid>
      <description>ずっとやるやる詐欺だったジム通い、とうとう始めました。小岩時代以来だなー。ジムといってもマシンには全く興味なくて、泳げればそれでいい。デブがいきなり走るとヒザを痛めるからね、まずはプールからだよね。あと、運動はあまり好きじゃないけれど、水泳は割と得意でもある。淡々と泳ぐのは暇だけど（マシンなら音楽聞きながらってのも可能なんだろうけど）、ぼんやりモノを考えるいい時間になることにも気づいた。
 今日は歩いてきた (@ レフコ松山 in 松山市, 愛媛県) https://t.co/U3EX5OcGNy pic.twitter.com/6KIn6RdkAt— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2017年2月8日
 場所は、ココ。徒歩5分以内のところにも別にジムがあるのだけど、そこはシャワーだけで、お風呂がないみたい。どうせなら運動のあとはゆっくりお風呂に浸かりたいので、少し遠いけれど、徒歩15分から20分ほどのところにあるこのジムを契約した。歩くのも運動になるから問題ないね（バイクで行かないとは言っていない）。ここはプールだけを利用できる会員が設定されていないし、プールとジムの施設は 8:30 まで（お風呂はそのあとも大丈夫）なのでナイト会員も微妙。なので、ちょっと割高感を感じるけど（近くのジムは 5,000 円ぐらいで済む）、月額 9,000 円のコースを選択するしかない。それでもお風呂があるのは魅力だった。うちのお風呂、追い炊きなくて冬は寒いんよねー……。ちなみに、今はなんかのキャンペーン中っぽくて、月会費が 9,000 円 → 約 2,000 円なんだそうな。自分は知らなくて、契約のときに勝手に割り引いてもらった。その代わり、6カ月間やめられない（辞められるけど、罰金がある）。
### Activité Pop でスイミング時間を測るやで！[ランニング三日坊主を脱するため、ヘルスウォッチ Withings Activite Pop を買った。 - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/20/045240)さて、今回はスマートウォッチ Activité Pop の反省会もするやで。早いもので、使い始めて1年以上経ったんだなー。こいつの魅力は、睡眠時間・歩数を測れるヘルスウォッチでありながら、ボタン電池一つで稼働するバッテリーのもちの良さにある。某リンゴの時計なんか毎日充電しなきゃいけないらしいけど、それでどうやって睡眠時間を測るんだろうね。充電ケーブルつないだまま寝るのかな。まぁ、ブルジョワは2個買って、代わる代わる使うんだろうが――自分は貧乏なのでそんなことできないし、Activité Pop の電池の持ちの良さは本当にありがたい。バッテリー持続時間は、公称8カ月。この前、いつの間にか止まっちゃってて2回目の電池交換をしたが、計算上はだいたい6カ月ほど電池が持っていることになる。まぁ、ぴったりカタログスペック通りではないけれど、十分許容範囲だな。電池もコンビニで簡単に手に入る*1。Withings スマートウォッチ Activité Pop Shark Grey【日本正規代理店品】出版社/メーカー: Withings発売日: 2015/07/30メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る値段もこなれてきたし、割とお勧めできると思う。不満点は、暗いと針が見えない（蛍光塗料とか塗ってくれていればいいんだけど、ダサいからしないのかな？よく時刻がズレるあたりかな。とくに時刻のズレはちょっと致命的。時計のカタチをしたヘルスセンサーだとはいえ、時計の役割は果たしてほしいかな。気づいたときに針の調整をしている（スマホで針から操作できるの、たのしー！）。あと、日時も見れたらいいなーとは思った（元号がわかるとなおよしｗ）。逆に言えば、不満点・要望点はそれぐらいなので、評価は ★★★★☆ ってところか。辛口な人なら ★★★☆☆ かもしれんね。    近はジムで泳いだのを記録できるのが結構気に入っている。これ、どうやって検知してるんやろうな……謎の技術やと思うわ。
  念なのは脈拍が取れないところ。これは下位版の制限なので仕方がない。というわけで、脈拍もとれる Steel HR が気になっている。Withings スマートウォッチ Steel HR 40mm ブラック 【日本正規代理店品】 HWA03-Black40-Asia出版社/メーカー: Withings発売日: 2017/01/20メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るバッテリーが25日間しか持たないのが痛い（十分長持ちだけど！）が、Activité Pop と併用すれば問題になることはなさそう。お値段も2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>東京 → （サンライズ瀬戸） → 岡山 → 松山</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/07/164124/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Feb 2017 16:41:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/07/164124/</guid>
      <description>台列車は飛行機より高くつくけれど、繁忙期でも運賃が上がらない。つまり、お盆やお正月は相対的にお得になる（なお、それでも飛行機の方が安い模様）。――そんなわけで、今回は東京から松山への帰りにサンライズ瀬戸を使いました。サンライズ瀬戸で東京から松山まで帰ってきた。 - だるろぐ1年9カ月ぶり2回目の乗車。
### みどりの窓口で予約  符は JR 市川駅のみどりの窓口で予約した。前回は JR 松山駅で予約したせいか、割とすんなり切符が買えたのだけど、JR 市川では多少手間取った。まぁ、千葉から愛媛・松山にまで行く人はそんなに多くないだろうからね、仕方ないね。「（始発駅から）松山駅までの切符」をいきなり頼むのではなく、
（始発駅から）JR 松山駅までの乗車券（始発駅から）JR 岡山駅までの寝台券・特急券JR 岡山駅から JR 松山駅までの特急券の3つを発券してくれと頼んだらすんなりいくと思う。ちなみに、ダイヤはこんな感じになる。駅サンライズ瀬戸・出雲しおかぜ1号いしづち1号東京22:00  岡山06:2707:23 高松07:27 07:37宇多津 07:59（←連結）松山 10:05 **岡山駅で特急しおかぜ1号を1時間待つ**か、**終点まで寝台でゴロゴロして高松駅から特急いしづち1号に乗るか（追加料金がかかる）**か。どっちにしろ、松山駅の到着時刻は変わらない。前回はたまたま後者を楽しんだので、今回は前者を試してみた……けど、正直暇なので後者でもいいかもしれん。  と、たまたまこの日はサンライズ出雲（岡山までは瀬戸と同じ）が増発されていたので、そっちを選んでもよかったかもしれない。岡山着は 08:48 なので、どっちにしろ しおかぜ との接続は最悪だけど。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>孤独のグルメ：スパイス王国</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/05/215650/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Feb 2017 21:56:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/05/215650/</guid>
      <description>I&amp;#39;m at スパイス王国 久万ノ台店 in 松山市 https://t.co/7pFmthwtjY pic.twitter.com/fizEygEpwk
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) February 3, 2017  っとやるやる詐欺だったフィットネスクラブの契約を果たし（運動をしたとは言っていない）、妙な達成感で高揚していた私は、久しぶりに近所のカレー屋へ寄ってビールを一杯やることにした。ウチの近所には CoCo 壱番屋とスパイス王国というカレー屋さんがあるが、個人的には後者が気に入っている。インド人――日本ではしばしばパキスタン人、バングラデシュ人、ネパール人などの総称として用いられ、本当はどこ出身なのか分からないことも少なくない――が経営していて、ちょっぴり本格的なカレーが楽しめる。インドのカレーが好きなんだよ、俺は！！また、少し変わったメニューも楽しめるのもここの魅力だ。以前に食べた“焼きカレー”はなかなかよかった。今回は文庫本片手だったのでナンは避け、サラダと向こうの“焼きめし”を頼んだ。これなら本を読みながら食べられる。“焼きめし”の具はチキンとマトンが選べるが、今回は後者を選択。マトンのカレーが好きなんだよ、俺は！！
### 孤独のグルメあるある その一：量が読めない一人で数人分の草を食べる羽目になった pic.twitter.com/Ku9s1gVb9v
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) February 3, 2017  軽に頼んだサラダがファミリー向けで、草を大量摂取する羽目になった。トッピングのエビが美味しくて、料理を待つ間のビールのアテになったので致命傷ではなかったけれど。これは注文のときに量を聞いておけば簡単に避けれる惨事なのだが、以前にも来たことがあるという安心が慢心を生んだ。また、店員のインド人さんなのもネックだ。簡単な会話が通じるものの（注文はメニューに振ってあるアルファベットベースで行った方がよい）、頼んだサラダの分量を聞いても伝わるかどうかよくわからない。今回の失敗を糧にして、次回はもう少し賢い注文をすべきだろう。
### 孤独のグルメあるある その二：皿がかぶるサラダが増えた時の顔をしている pic.twitter.com/Plv2iUog4m
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) February 3, 2017  ラダをツマミにして待つこと5分から10分、焼きめしが来たのだけど――小さなサラダがついていた。大きなサラダに中身を移し替えるとあら不思議、今までつまんだ分がそのまま復活したではありませんか！　これだったらサイドメニューはタンドリーチキンあたりにしておけばよかったな！でも、おいしゅうございました。独りで食べ歩くのには慣れていたつもりだったけれど、まだまだ修行が足りんなぁ、と痛感させられた一日だった。あと、領収書頼んだらお釣りもらい忘れたんだけど、50円程度だったのでそのままにしておいた。少ないけどチップということで。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>松山 から 小倉へ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/05/073702/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 07:37:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/05/073702/</guid>
      <description>プロ生勉強会・熊本へ参加するために、四国を出国。当初はバイクで行き: 松山 → （フェリー） → 別府（宿泊）→ 阿蘇 → 熊本帰り: 熊本 → 小倉 →（フェリー）→ 松山というルートで行くつもりだったが、またバイクのバッテリーが上がっちゃった（マジで新しいの買わないと……）ので、急遽往復とも小倉フェリー＋新幹線に切り替えた。電話でフェリーのバイク乗船をキャンセル＋往復割引の手続きをしたが、とても丁寧に対応してもらえた。さて。松山 ⇄ 小倉のフェリーは2度目だけど、松山 → 小倉 へ行くのは初めて。今回は「はやとも（早鞆）」という船だった。前回の教訓を踏まえモバイルバッテリーを携帯していったので、iPhone のバッテリーに困ることはない。（一応朝の船内休憩時に広間で電源補給）松山 ⇄ 小倉 のフェリーは 東予 ⇄ 南港 のフェリーに比べてひとまわり小さい。当然食堂もショボいのだが、客同士が自然と席を譲り合う雰囲気は嫌いじゃない。おばちゃんやおっちゃんの伊予弁が飛び交うのもまたいいものだ。ご飯はまた じゃこカツカレー にした。じゃこカツはトンカツよりも軽く、胃に優しい気がする。それでいてそれなりのボリュームはあるので、自分のような食い意地の張ったおっさんには適している。それでも2杯目のビールを頼む頃にはカレーも尽きてしまう。そこでおつまみに唐揚げを追加したが、生憎の品切れ。それではとポテトも頼むが、それもない。では何があるのかというと、冷えたイカフライが一パックあるのみだという。仕方がないのでそれを頼むと、厨房のおっちゃんがオツマミの菓子を一袋おまけしてくれた。ヌクモリティ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>HoloLens おさわり会 in 愛媛・松山 マツヤマンスペース 参加ありがとうございました！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/06/28/163058/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jun 2016 16:30:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/06/28/163058/</guid>
      <description>だるさんのほろれんずブログ待機
&amp;mdash; 蜜葉 (@mitsuba_yu) June 28, 2016  加報告を書くまでが勉強会やねんで（震え声
### HoloLens おさわり会 in 愛媛・松山全国持ち回りで行われていた HoloLens おさわり会の愛媛・松山版（残念ながら、今回で最後みたい）。今回は駅前のコワーキングスペース・マツヤマンスペースさんをお借りして開催しました。ありがとうございます。あと、公私忙しいにもかかわらずわざわざ Hololense を松山にまで持ってきてくれた @mitsuba_tan もさんきゅーです。  HoloLens* というのは、Microsoft が開発した **MR（Mixed Reality：複合現実）デバイス**です。これ、ディスプレイだけじゃなくて、PC がまるごと1個乗ってるんですよ（別途、母艦が必要な HMD（ヘッドマウントディスプレイ）との大きな違いですね！）。スペックはウチがもっている Surface 3 に GPU を足した感じ？　かなりコンパクトで、プロトタイプにしてはデザインも洗練されているなぁというのが第一印象でした。心なしか、みんな装着するとイケメンになるんや。なお、日本で入手するのは今のところ難しいみたい。日本マイクロソフト的には今のところ存在しないことになっているデバイスです（ぁ価格は40万円ほど？　個人的には40万はちょっと出せないけど、20万だったら断然ほしい、泣きながらリボ払いで買うわって感じ。
### VR、AR、そして MRさて、先ほど MR デバイスと紹介しましたが、これはなんなのでしょう？　よく耳にする VR とか AR とはどこが違うのか？  mitsuba_tan がわかりやすいスライドを用意してくれたので、そっちを見てみるとわかりやすいかも。
  *VR（Virtual Reality：仮想現実）**っていうのは、現実に存在しない世界を人工的に見せること。@kovlt さんが会場にもってきてくれた「GearVR」がいい例ですね。目が完全にふさがって、前が見えません。見えるのは人工的に作り出された世界。
  方、**AR（Augmented Reality：拡張現実）**というのは現実の世界に情報を上乗せできる技術です。一時期流行った「セカイカメラ」なんかがそれですね。個人的にはアニメ「東のエデン」にでてくるエデンシステムなんかがピッタリかなって思います。ケータイで写すと、その被写体に関する情報を検索して、吹き出しで表示してくれます。VR と AR の違いは、双方向性です。VR は仮想現実が五感を刺激し、反応を起こすとそれが仮想現実へフィードバックされます。わかりやすく言うと、_バーチャルメイドさんのパンツをのぞこうとする → 平手打ちのグラフィックとともに、ほっぺたに痛みがフィードバックされる → ちょっと喜ぶ（頬の筋肉が弛緩） → バーチャルメイドさんが「なに興奮してるのよ、ブタ野郎！」と罵る_みたいな感じですね。AR は現実に情報を上乗せするだけなので、せいぜいカメラごしでみた現実にバーチャルメイドさんを写すぐらいが限界かも。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>プログラミング生放送勉強会 第41回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス 参加ありがとー #pronama</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/06/24/173130/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jun 2016 17:31:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/06/24/173130/</guid>
      <description>  年も愛媛・松山で無事“プロ生”ができました。今年は参加希望者 33名、ちょこっとだけ無断欠席が出たので、30名には少し届かなかった気がしますが、これでも東京換算で80名以上の参加者が得られました。存続の危機に陥っていた時期のことを思うと、万感の思いというか、まぁ、そんな感じです。詳しい内容は、なかじ先生のブログにお任せ。ちなみに、
&amp;gt;準備含めて殆どだるやなぎ氏がやってくれたんだけどね！ありがとう。だるさん！ って書いてくれてるけど、僕がやったのは つもりん（@tmyt）の召喚と懇親会の予約ぐらいだった気がします。ATND たてたり、サイボウズさんに場所をお借りする折衝なんかは全部なかじ先生がやってくれました。ので、去年よりはなんもやってない感じです（ちょっとリアルで忙しかったこともあり、気力が足りなかったのもある）。今年は地元の方が積極的に参加してくれたのがうれしく、海外（四国より外のことです）からスピーカーを何人も呼ばないと成り立たなかった頃を思うと、ちゃんと根付いてきたかなぁ、って思います。だんだん若い人が運営にかんでくれて、僕みたいなおじさんが観衆に徹することができるようになるとうれしいな。
### 開場前  ざわざ飛行機で来てくれた つもりん を五志喜（サイボウズ松山オフィスの真ん前にある郷土料理屋さん）さんで接待。宇和島鯛飯を食べました。毎朝食べたいです。あと、つもりんに Robin を見せてもらいました。薄くて、カッコいいというかポップでそことなくおしゃれな感じ？ ASUS Zenfone MAX を買った直後でなければ、ほしかったかも……。これ、キャリアから売ればバカ売れなんじゃないかな？
  飯を食べてサイボウズさんに行くと、なかじ先生が待ってました。お昼ご飯誘えばよかったなーとちょっと後悔。そのあとは受付の設営。サイボウズさんの中のヒトから、ノベルティをたくさんいただきました。ちゃんと聞いていなかったのですが、サイボウズさんって会社のロゴが変わったのかな？　なんかそのロゴっぽいラムネをいただいたのですが、笛になるので気に入りました。美味しかったです。
  味しかったといえば、おやつコーナーも忘れてはいけませんね。皆さんが持ち寄ってくれたので、今年も豪華でした。ぼくも「みかんクッキー」を用意していたのですが、家に忘れました。ほんまごめんなさい。
### セッション詳しい内容はなかじ先生のブログにお任せしてしまいますが、今回は Twilio が熱かったみたいです。特にセッションを担当してくださった沖さんは TwilioJP-UG 愛媛 でも活躍されているみたいで、また今度個人的に参加したいなーって思いました（サイボウズの Web データベースみたいな感じのサービス kintone もちょっと前々から聞いてみたかったのでいい機会になりました）。あと、@jz5 の「Text-To-だるやなぎスピーチ」はほんま最低でした。前の日にニヤニヤしながら「協力してくれ」というので、快く引き受けたらこれだよ。まぁ、でも、みんなが楽しんでくれたならそれはそれでよかったかも。つもりんには「UWP アプリ関係でなんかいい感じのお話をお願い」みたいな感じで無茶ぶりをしたのですが、なんかいい感じにまとめてくれてすごいと思いました。UWP アプリのタイトルバーとかってあんな感じでカスタマイズできたのか。そういえば、そういうアプリ最近多いけど、中身がどんな感じになってるかまでは調べようと思わなかった。知的退化やね。セッションで紹介してくれた UWP カスタマイズは NuGet パッケージにまとめられ、GitHub で公開されています。これでキミの UWP アプリもプリティーだぜ！takeuchi yuusuke さんの関数型プログラミングの話は、「あー、C# で言うところの LINQ やなー」みたいな感じで聞いていました。これに関しては懇親会でも少しお話をしたのだけど、モナド的な話は少しおいておいて、こういう関数型の手法は言語を超えて“当たり前”になりつつあるなーと感じました。構造化プログラミングは“そのコードはデータをどう加工をしているのか”、オブジェクト指向プログラミングは“そのオブジェクト（データ＋コード）どんな役割をもっているのか”を記述するのに特化しているとすれば、関数型プログラミングというのは“データとデータがどんな関係なのか”を記述しているのかなって、個人的には感じます。だから、データを扱うのは得意な感じですね。でも、ほかのパラダイムが不要といえばそういうわけではなく、ミクロな処理なら構造化プログラミングを知らなきゃ話にならないし、途方もなく巨大な仕様をコードに写し取るにはオブジェクト指向でないと無理。関数型プログラミングはその間を埋めるちょうどいい道具だし、僕らが扱う程度の粒度にはピッタリな感じなんじゃないかな。知らんけど。そのほか、ライトニングトークに参加された方もお疲れ様でした。僕も付け焼刃で考えてきた「Windowsフォントはふぉんとに汚いのか？」をやらせていただいたのですが、まだまだ修行が足りない感じですね。若い子の方がプレゼンがうまくて、おじさんは死にたいです。### 懇親会  とは街に繰り出して懇親会へ。ちょうど大街道では土曜夜市の開催中でした。割と長い間やって要るっぽいので、また顔を出したいなー。懇親会のお料理はまぁまぁでした。去年の方がコスパがよかったけど、やっぱりお座敷の方が交流があっていいかも。
  は、また来年！
### 追伸明日は Hololense お触り会です！　参加者の方はよろしくお願いしますー。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>松山城を見上げながら肉食べた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/16/235502/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Apr 2016 23:55:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/16/235502/</guid>
      <description>  「肉、足りてる？」__「足りてませーん！」_ってことで、「肉フェスツアー2016松山」に行ってきた。松山城の下、堀之内の公園で開催されてマス。
肉フェスツアー2016松山 | 南海放送貧乏一人暮らしの自炊だと、豚肉やら鶏肉やらが精いっぱいでな……。  分でも知らないうちにテンションが上がっていたせいか、Nexus 6 を落っことして液晶を割ってしまった（修理代は3万円らしい）。なんてこったい／(^o^)＼ﾅﾝﾃｺｯﾀｲ
### 電子マネー必須……ただし。  国から選りすぐりのお肉有名店が屋台を出しているっぽい。屋台では現金は使えず、あらかじめ食券を買っておくか（めっちゃ並ばなきゃいけない！）、電子マネーにお金をチャージしておく必要がある。そんなわけで、自分は“いよてつ IC い～カード”に5,000円ぐらい入れて参戦したのだが……_「伊予鉄のカードは使えません(;^ω^)」松山なのにひどい話だ。しょうがないので、手持ちの PASMO を「Kumalica」でチェックしてみた。「よかった、2,200円入ってる……」__おばちゃん「心もとないですねｗｗｗ」_やかましいわ( ‘д‘⊂彡☆))Д´) ﾊﾟｰﾝ同行の @ramusara 氏のカードもチェックしてあげると、なかなかの金額がチャージされていたので、二人合わせればビール＋二店舗ぐらいは回れる。
  ずは熟成肉のお店に並んで、1人前をゲット。1パック1,400円、一切れ200円の高級肉だけあって、なかなかおいしかった。しっかし、しょうがないとはいえ、クソたけーな！熟成肉の次はビールを補給して、キジ肉のお店へ突撃。キジのお肉ってあんまり食べたことがないんだが、どんな味なんだろう？しかし、ここで悲劇が僕たちを襲う。辛抱強く順番が回るのを待ち、やっとこさ僕たちが買う番になったのに、@ramusara 氏の電子マネーカードが読み取りエラーになる。自分のカードは、熟成肉＋ビールですでにすっからかん。_「なぜだ！」__「坊やだからさ……」_泣く泣く、1皿食っただけで退散する羽目になった。
  ぁ、仕方ないね。雰囲気が味わえただけでもいいか。
### 飲み直したそのあとは、二人で松山駅周辺の居酒屋を開拓。割かしいい店 (@ 大黒屋) https://t.co/uFUUr2WYjt
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) April 15, 2016  んか内装がワイルドで素敵な感じの店だった。常連さんが多い店なのかな？　入って少しの間はギコチナイ雰囲気を感じたけど、そのうち打ち解けて、カウンターで隣になったおじさん・おばさんとも少ししゃべった。またおいでといわれたので、ぜひ遊びに行きたいと思う。イノシシのお鍋、おいしかった！（写真撮るの忘れた
### おまけめっちゃゆれてるー
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) April 15, 2016  に帰って、布団に転がり、このつぶやきを残してそのまま眠りに落ちましたとさ。あんなにデカい地震になってるとは……((((；ﾟДﾟ)))ｻﾞｸｸﾞﾌｹﾞﾙｸﾞｸﾞ
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>東雲神社まで鎧見に行ったら、大名行列に遭遇した件について。あと、揚げ鯛バーガーおいしかった。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/04/183017/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Apr 2016 18:30:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/04/04/183017/</guid>
      <description>  曜日、UWP アプリを作っていたら Visual Studio のエラーでソリューションを廃棄する羽目になってブチ切れ。頭を冷やすために、散歩へ出かける。目的はこれ。なんか東雲神社で鎧の展示やってるらしいのだよね。ほんとは東雲神社まで歩いていくつもりだったのだけれど、本町六丁目まで来たら、ちょうど本町線の電車がきていたので飛び乗った。30分に一本しかないのに、運がいい。
### 大名行列大街道で降りたら、人がやたら多い。最近は TV も見ない、外にも出ないという仙人のような暮らしをしていたので知らなかったのだけど、ちょうど春祭りの日だったらしい。第51回（2016年）松山まつり公式サイトおかげで大名行列を楽しむことができた。小さな子どもから外人さんまで参加してて、なんだか楽しそう。電車に乗れなかったら、これも見られなかったわけで、運がいい。雨も結局降らなかったしね。    姫様はどこかの芸能人っぽくて（だれだかはわからん）、なんかガードがやたらおった。まぁ、しょうがないけど、正直邪魔だと思った。
### 東雲神社  雲神社は松山藩の藩祖・松平定勝などを祀った神社で、ロープウェイ口のそばにある。実は自分も訪ねるのは初めて。
  藤嘉明公の像の隣やね。階段が長くて、次の日、太ももが筋肉痛になったのは秘密。
  br/&amp;gt;
&amp;gt;武具では、久松松平家の家紋「星梅鉢」と「異風な造形」をテーマに、初公開２４点を含む計２８点を展示。西洋甲冑の意匠を強く残した「**金彩獅子枝菊和製南蛮胴具足**（きんさいししえだきくわせいなんばんどうぐそく）」は、全国で類例のない珍品。緻密な螺鈿（らでん）細工が美しい馬具「**青貝螺鈿銀金貝星梅鉢紋鞍**（あおがいらでんぎんかながいほしうめばちもんくら）」や、左右に布ひだのある頭巾を模した変わりかぶと「**鉄黒漆塗割頭巾形兜**（てつくろうるしぬりわりずきんなりかぶと）」などもそろう。 馬具にはあんまり興味なかったみたいで覚えていないのだけど、具足はたいそう立派で、素晴らしかった。なんか黒熊の毛を植えてある兜もかぶってみたい感じ。あとは鞭とか、陣羽織とか。能の道具は「十五万石には過ぎたるもの」という評価を得ていたものらしく、確かになかなかの逸品だったんじゃないかな。東雲神社では能の奉納もあるみたいだけど、そっちは平日かつ事前抽選を勝ち抜かなければならないみたいで、ちょっと見る機会はなさそう。残念。この文華殿（宝物子みたいなもんやな）での展示は毎年やっているらしい。受付で「去年、お目にかかりましたか？」みたいなことを聞かれたけど、よく似た人が去年なんぞやらかしたらしいな。まぁ、昔からいろんな人に似てるとよく言われたので、よくある顔なのだろうと思う。「いえ、初めてです。来年、またきます(＾ω＾)」と挨拶して去る。
### 揚げ鯛バーガー  昼ご飯はロープウェイ通りの揚げ鯛バーガー屋さんで。自分も行くのは初めてだ。できあがるまでに時間がかかるのが玉に瑕だけど、そこは地ビールとじゃこカツがあれば問題ない。
  、これが揚げ鯛チーズバーガー。フィレオフィッシュの上品な感じで、カリカリながらアッサリしていておいしい。でも、正直チーズは要らないかも。次はフツーの揚げ鯛バーガーを食べてみたいかなーって思った。おわり。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>愛媛県美術館：「黄金のファラオと大ピラミッド展」と「特別展　生命大躍進」</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/03/04/171834/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Mar 2016 17:18:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/03/04/171834/</guid>
      <description>  浜からきた友人が帰る日、ちょっと時間が余ったので愛媛県立美術館へ行った。やっていたのは「黄金のファラオと大ピラミッド展」と「特別展　生命大躍進」。
### 黄金のファラオと大ピラミッド展  br/&amp;gt;
&amp;gt;およそ4,500年前、古代エジプトの古王国時代（紀元前2586～2185年）にクフ王、カフラー王、メンカウラ―王の３代のファラオたちが建造した巨大なピラミッド群は、古代ギリシア時代から「世界七不思議」の中でも第一番の不思議として知られ、現代でも世界遺産に登録されるなど、いつの時代も訪れる人々を魅了してきた巨大な建造物です。ピラミッドは、どんな人が、どのように造ったのか？建造したファラオとはどんな人物だったのか？ピラミッド時代以降、ファラオたちは何を創ったのか？これらは未だ大きな謎に包まれています。　本展は、１８万点を数える国立カイロ博物館所蔵の古代エジプトの至宝から選りすぐった１００点あまりを展示するとともに、多くの謎を解明するため、映像展示も駆使して、古代エジプトの世界をダイナミックに紹介します。３大黄金マスクの１つ《アメンエムオペト王の黄金のマスク》や、特に保存状態が良く美しい《アメンエムペルムウトの彩色木棺》など、現在渡航困難なエジプトから第一級のコレクションが来日する貴重な機会です。また、ツタンカーメン王の黄金のマスクをケースから出した状態で撮影した映像も４Kシアターで上映します。愛媛県美術館 企画展 撮影禁止だったので、手元に写真がなく、記憶があやふやなのだが……ピラミッドって言っても色々あるんだなーと思った（それだけかよ！！）。あと、木の遺物が残ってたりするのはエジプトらしいと思った。女性のアクセサリーなんかは、いまでも通用しそうなデザインだよな。そういう意味では身近に感じた。
  と、妙に「メジェドさま」推しだったので、お土産にガチャガチャやってきた。なんか黒いメジェドさまがでた。キーホルダーにヒエログリフで名前を彫ってくれるみたいなのもあって面白そうだったけど、なんとなくスルーしてしまった。
### 特別展　生命大躍進  br/&amp;gt;
&amp;gt;生命はおよそ４０億年という進化の過程で繁栄と絶滅を積み重ね、現在の姿を獲得してきました。その間、飛躍的な進化をもたらした“生命の大躍進”ともいうべき重要な出来事がありました。たとえば「眼の獲得」「海からの上陸」「胎盤の獲得」などです。これらの生命進化の歴史は化石によって裏付けられます。化石はいわば、進化の歴史を振り返るためのタイムカプセルです。　本展では、展覧会の趣旨に賛同した世界各地の研究機関の協力により、ロイヤル・オンタリオ博物館が所蔵する門外不出のバージェンス頁岩動物群など、生命進化の各時代を代表する極めて重要な実物化石が奇跡的に一同に会することとなりました。　展示にあたっては、これらの貴重な化石にＤＮＡに関する最新の研究成果を織り交ぜ、精巧な複製標本や４Ｋ映像を活用しながら、脊椎動物が歩んできた壮大な進化の道のりを分かりやすく説明していきます。空前のスケールで生命進化の歴史を解き明かす展覧会をぜひご覧ください。愛媛県美術館 企画展 わしは Twitter で https://twitter.com/ittayuu をフォローする程度で、古代の生き物についてはなんも知らんのだけど、案外面白かった。
首が短めな首長竜リオプレウロドン。ジュラ紀後期の海の覇者でした 最大で25メートルの個体もいたと推測されています pic.twitter.com/rPCQNisT1c
&amp;mdash; 古代種生物図鑑 (@ittayuu) March 4, 2016  も、化石って割りと細かいのな。なんか古い時代の小さな生き物だと、石についたシミと区別がつかん。こういうのから元の姿を想像するんだろうけど、その妥当性ってどうやって検証するんだろう？　そのあたりは「まぁ、仕方ないよね」って感じなのだろうか。
  ンモナイトも触ってみたけど、どうにも気持ち悪かった。絵で見るのは嫌いじゃないけど、実物に会うのはあまり好きじゃないみたい。
  土産屋さんには、アノマロカリス（？）のぬいぐるみなんかが売ってた。ちょっとほしかったけど、我慢。
  なみにアノマロカリスってこんなやつな。
  と、外に変なのがいたけれど気にしない。
### 追記  昼ご飯は、アサヒで鍋焼きうどんを食べた。途中、雨に降られたのが難儀だったけど、まぁ、楽しかった。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>愛媛・松山に移住して2年経ちました。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/02/29/190700/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Feb 2016 19:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/02/29/190700/</guid>
      <description> 今日はだるやなぎ無職化2周年の記念日らしい .@daruyanagi— Daisuke Nomura (@daisuke_nomura) 2016年2月16日
 のむらのツイートで気が付いた。愛媛・松山に移住して2年が経っていたのでした。去年と大きく変わったことは、
行きつけの居酒屋さんができたこと。名前覚えてもらった。現在も少しずつ開拓中近所の散髪屋で、いちいち髪形を指定しなくても、テキトーに切ってもらえるようになった（ちなみに LINE ともだちぐらいかな。少しずつ地域に根を張れているのかな？　って思わないでもないですけど、これ以上は嫁さんもらって子どもできないとダメかなーって感じ。こればっかりはね、独りではなんともならんね。  近の楽しみは、月に一度、ちんちん電車で街まで出て、地元の友人と終電逃すまで飲むことでしょうか。あと、遠くから友だちが遊びに来てくれるのも、とてもうれしい。_「朋有り、遠方より来たる。亦楽しからずや」_なんて言いますけど、これほど楽しいものだとは知りませんでした。こっちから東京や大阪へ遊びに行く方が多いけれど、またきてくれるとうれしいな。あ、そうそう――今年もプロ生＠愛媛をやろうと思っているので、暇な人＆おしゃべりしてくれる人はぜひ遊びに来てください。今年も6月ぐらいかなぁーって感じです。日程が固まったらまた告知させていただきますね。
### 松山のダメなところ基本的に松山はコンパクトで住みやすい街です。気候は温暖で雪もあまり降らない（降るとこは降るから、割と近場にスキー場もあるんやで）。台風からは高知県氏と四国山地さんが身を挺して守ってくれるし、怖いのは地震ぐらいかなぁ？　あと、四国の中では都会度も高い（高松の方が見た目都会だけど）ので、地方移住の難易度は低めでしょう。唯一厳しいのがこれ。  民健康保険料の負担額です。まぁ、収入と世帯の人数によっても変わるのですが、だいたい全国で10位ぐらいらしいですね。正直、このせいで危うく死にかけたので（ちょっと盲点だった）、これから移住しようっていうフリーランスの方は気を付けた方がいいのかもしれません。愛媛は全般的に高いんかなぁ。八幡浜はちょっと安いみたいだけど。
### 去年ひそかに立てていた目標と、その達成状況。あと、今年の目標#### 船に乗る（達成！）  媛から海外（海の外だし！）へ出る船に全部乗ろうと画策していたのですが、これはほぼコンプリート。
**三津港～柳井港**：戦艦陸奥のお墓参り行ってきた - だるろぐ（途中まで）**大阪南港～東予港**：大阪・南港から愛媛・松山まで船で帰ってきた。 - だるろぐ、バイク：フェリーで南港から松山まで帰ってきたった - だるろぐ**松山観光港～呉・広島港**：船乗って松山から広島・呉に行ってきたった。 - だるろぐ**八幡浜港～臼杵港**：福岡その二：松山 → 臼杵（→ 博多） - だるろぐ**小倉港～松山観光港**：福岡その七：フェリーで松山まで帰ってきたった。 - だるろぐあと、ちょっと関係ないけど、船で猫島にも行ったっけ。@bonprosoft 君と&amp;lt;del猫島&amp;lt;/del青島に行ってきたった。 - だるろぐついでに、電車だけど、サンライズ瀬戸にも乗りました。サンライズ瀬戸で東京から松山まで帰ってきた。 - だるろぐ次は松山市の島々や、芸予諸島の方にも行ってみたいですね（実はこの前、塩飽の島には行ってきたんですよ！　それはまた今度）。それにしても、港へのアクセスがすごい悪いのは気になる。伊予鉄の松山観光港への延伸は早めにやってほしいですね。松山への玄関口があれだけ不便なのに、おもてなし No.1 だなんて恥ずかしいぜ。#### 四国新幹線を見に行くこの前達成した！（この話は今度）#### 愛媛 FC の試合を見るなんとなく行きそこなってしまいました。まぁ、だいたいこれのせいやろな。今年は行きたいなー。誰か行こうず！#### 女の子ともだちを作るなかったことにする。### さいごに今年も一年、楽しく暮らせたらなーって思います。### 追記松山に興味を持った方がいらっしゃれば、年末の Advent Calendar もぜひどうぞ！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>久万ノ台温泉と久留米とんこつラーメン 松山分校</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/02/18/200000/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Feb 2016 20:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/02/18/200000/</guid>
      <description>  画像は「温泉入ってきました｜ひなたが行く｜ブログ｜ひなた2009｜みんカラ - 車・自動車SNS（ブログ・パーツ・整備・燃費）」より拝借）道後温泉もいいのですが、自宅（山越）からは電車に乗る必要があり、ちょっと面倒。なので、日頃は衣山（徒歩15分ぐらい）にある「久万ノ台温泉」を使っています。往復ちょうど5,000歩ほどと、散歩にはちょうどいい距離。途中に古本屋と明屋書店*1があるのもポイントですね。料金は 470円 だったかな？　小さな露天風呂とサウナがある以外は、銭湯に毛の生えたようなところですが、のんびりするには十分。あったまったあとは、よく露天風呂の腰掛けで寝ています。お昼にぶらっと行くと人が少なくてよいのですが、たまに伊予かすり会館（http://e-hime.jp/kasuri/）の観光バスがやってきて、入浴客がやたら増えることもあるので注意ですねぇ。ちなみに、ここはシャンプーとボディーソープが備え付けられていないので注意。銭湯なら当たり前だけど、スーパー銭湯の気分で行くとハマるかも。あと、ロッカーのカギは奇数番号がおすすめ。上の段になるので、屈まなくていいぜ(｀･ω･´)bさて、温泉に入るとおなかが空くものですが、この辺りは割と飲食店が多いですね。夕方なら回転ずしや、パルティ・フジ衣山にある飲食店（インドカレー？　あたりが好み）、ちょっと面白いたこ焼き屋さんなんかがあります。山越方面に足を延ばせば、カレーハウスCoCo壱番屋や中華屋、讃岐うどん家なども。
  回はラーメンを食べてみました。あんまりラーメンは食べないヒトなのですが、なんか今日は気が向いたので。
  んか福岡で食べたラーメンと似ている感じ（久留米ラーメンらしいし、そりゃそうか）。餃子は小粒で、ちょっとびっくりだった。でも、大変おいしゅうございました。辛子高菜が大好きなので（定期的に Amazon で購入してるぐらい）、ついついたくさんとって食べちゃいました。あと、バイトの女の子がかわいらしかったデス。店内が古い小学校のイメージ（？）になっているのも面白いと思いマス。最近ちょっと開拓を怠っていたのですが、また近所でいいご飯屋さんを掘り起こしていきたいですね。
### 追伸ここ、店の周りがすげえ豚骨臭い。隣のカフェが潰れてるのはそのせいだと思う（違
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) February 18, 2016  論、冗談ですが(＾ω＾)
*1:“はるや”って読むんだぜ！　引っ越した当初はわかんなかった／(^o^)＼</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宿とテレビ、あるいは新聞を購読する気になれない理由</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/02/16/093533/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Feb 2016 09:35:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/02/16/093533/</guid>
      <description>  末は20年来の友人が松山に来たので、休日に橋を架けて*1、あちこち遊びまわっていた。宿泊は、道後の**「常盤荘」**。山越の自宅に泊まれば、と申し出てみたのだが、宿に泊まってみたいというし、よく考えたら、地元・松山の宿に泊まる機会などそうそうない。たまにはありかと思い、自宅には鍵をかけ、自分も一緒に泊まることにした。
  は道後温泉本館から約……1分もかからない気がする。大正時代に建てられたというその宿は、パッと見、ちょっと古ぼけていて、不安な気分にさせられる。しかし、入ってみるとリフォームされたばかりなのか、とてもモダンで清潔な感じ。宿の内部の作りが若干わかりにくいが（とはいえ、すぐに把握できるが）、それすら迷路のように感じられて楽しい。女将さんの対応も大変行き届いており、これまた居心地がよろしい。食事はおさかな中心。味はもちろん、生ビールで楽しめる。瓶ビールだろうな、と思っていたのでちょっとビックリした。さすが競争が熾烈な道後エリア、1万～1.5万円帯の宿でも十分な満足感がある。
  て、宿で泊まるにあたり、宮元町のエディオンで秘密兵器を一つ購入しておいた。「Chromecast」である。これがあれば、スマホで再生している動画を宿の TV へ映し、二人でアニメだか映画を楽しめるであろう（友人は当時高校生の私にアニメを教えた諸悪の根源である）。我ながらナイスアイデアだ。けれど、**この宿には TV がなかった／(^o^)＼***2日頃 TV を観ないくせに、友人と宿に泊まるときは TV がないとちょっと物足りないのは本当に不思議だが、ないものはしょうがないので、もってきた iPad を立ててアニメを楽しんだ。そのときちょっと思ったのだが、TV とは本来、家族や友人で共有するものだ。ゲーム用途に所有している場合はそうでないことも多いだろうが、リビングに置いてある TV は一家団欒を楽しむための道具だ。TV にできて、タブレットにできないのは、そういう空間を作り出すことだね。iPad でも二人してアニメは観られるのだが、どうも窮屈でたまらん。翻って考えてみるに、核家族化・単身世帯の増加は、自分が今まで感じていた以上に TV の需要を足元から掘り崩していたんだろう。NHK の受信料や新聞の購読料でもそうだけど、あれは世帯の人数が少なければ少ないほど割高になる。払いたくなくなる人たちが増えるのも道理ではないかな。なのに、そのミスマッチを改善する努力があまり感じられないのは不思議だ。とくに新聞は個人向け商品開発の余地が十分あるように思うのだが。もしくは、逆に団欒の場を再び作り出す努力が必要なのかもしれない。「この時間帯はM1層」「あの時間帯はF2層」と小賢しくターゲティングした方が売り込みが容易だというのはわからないではないのだけれど、汎世代的に楽しめるコンテンツって最近ないんじゃないかな。趣味趣向の多様化の影響はもちろんあるだろうけれど、十分それに対抗してきたんだろうか。まぁ、日頃あんまりよく観ないのでよくわかんないのだけれど……。ニュースだけはたまに観るのだが、少子化対策・子育て支援の話を聞くにつけ、TV がすごく他人ごとのように伝えているのが少し気になる。君たちだって、このままでは困るだろうにね。
  んな話はともかく、宿はとてもよかった。また日常に倦んだら、意味もなく泊まりに行きたい。6時に道後温泉入って、7時過ぎに朝ご飯！　たまらんぞ。
*1:フランス語では飛び石連休の合間を休みにして連休にすることを faire le pont 橋にする と言うらしいよ*2:予約は友人がしてくれたのだけど、ちゃんと TV がない旨は注意があったというので、これは宿の落ち度ではなく、自分の確認不足である</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ブラタモリ』松山編を観た感想 #ぼくがかんがえたさいきょうのまつやま</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/02/06/230302/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Feb 2016 23:03:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/02/06/230302/</guid>
      <description>NHK の番組『ブラタモリ』がとりあげられていたらしい。
#29 松山 四国一の街・松山はどうできた？ | タモリのブラブラ足跡マップ | ブラタモリ - NHK#30 道後温泉 道後 100万人の湯はどうできた？ | タモリのブラブラ足跡マップ | ブラタモリ - NHKなのに、第1回はオレ自身が日付を跨ぐまで『ブラタモリ』していた（「ゆるふわ.rb in 大洲 〜作ってみよう Slack bot〜」でお刺身食べてきました。 - だるろぐ）ため見逃し、今日の第2回も昼からずっと寝てて最初の部分を見逃した。そもそも、自分には時間通りに TV の前に座って番組を待つという習慣がないし、録画機などという文明の利器（その割には大人の事情でたいそう不自由らしいが）もない。NHK の視聴料は真面目に払っているのに、たいへんもったいないことをしたと思う。さっさと Web で**簡単に**みられるようにしてほしい。――とまぁ、そんなわけで第二回をちょろっとしか見ていないのだけど。道後温泉に当時としては巨額の資金を投じ、観光資源に育て上げた先人の苦労に、たいへん感銘を受けた。道後温泉の終身優待券、わしもそのころに生きていたらほしかったなぁ。しかし、その一方で今のエラい人たちの情けないことと言ったら。最近こんなニュースを耳にしたのだけど（リンク切れ）、正直、「そりゃ、松山も衰退しますわ」と思った。&amp;gt;松山市の観光名所、道後温泉本館が、来年、開かれるえひめ国体の閉会後、大規模な改修工事に入ることを受けて、松山市内の経済団体などが、松山市に対して、観光客の減少を食い止めるための新たな集客施設が必要だとして、 水族館 の建設を検討するよう要望しました。http://www.nhk.or.jp/matsuyama-news/20160128/5365741.html 松山商工会議所や旅館・ホテルの組合などがこういうことを言っているそうだが……道後に水族館ができたとして、美ら海水族館や海遊館を差し置いて“道後水族館”に泊りがけで人がくるだろうか。せいぜい近郊の家族連れが、日帰りで来るだけに終わるのではないだろうか。
  り住んだばかりの僕から見るに、観光都市としての松山の最大の弱点は“中途半端”なところだと思う。というのも、松山は観光都市であると同時に――もしかしたら観光都市である前に――愛媛県の県庁所在地であり、四国最大の都市という政治・経済・生活の場でもある。生活の場としての街と、観光の場としての街。これらはときに矛盾する。生活の場としての都市を優先すれば、観光資源は足かせとなる。たとえば、松山の中心街はクルマでの移動が面倒だ。伝統あるものをバッサリ破壊して（伊予鉄の市内線などバスで置き換え、道はクルマで占有するようにすればよい！）、サッパリと区画整理できれば、さぞかし流通と移動の面では改善されるのではないか。一方、観光の場としての都市を優先すれば、生活の場としての都市は活動が制限される。たとえば、松山市には景観保護のため、高層ビルに高さ制限があるそうだ。そのためか、松山の中心街には高層ビルがない。これは観光が都市の生活と生産を抑制している例に挙げていいと思う。実際、松山は高松よりも人口が多いにもかかわらず、なんとなく田舎臭い。ただ、生活の場としての街と、観光の場としての街を両立させることは不可能ではないと思う。一つは、松山市の産業を“観光のみ”と割り切ってしまう。交通インフラは、いっそのこと、地表集電方式の路面電車（地面から給電することで架線を撤廃することができる）にし、クルマは一部の産業用をのぞき立ち入りを制限してしまう。新規の建物は和風の木造建築に限る（もし、日本の林業との間にポジティブなフィードバック関係が生まれれば万々歳なのだが）。しかし、防火設備はもちろん、あらゆる内装はナウな感じする。ジャパニーズモダンな街として世界的にアピールしたい。もちろん、市民も観光資源の一部だ。女子高生の制服は、明治っぽい袴にしてしまいましょう。きっと変なアレンジをしてくると思うが、かわいければ OK。そうなれば、松山は新しい和装ファッションの発信地になるだろう。（男子生徒？　適当にゴキブリみたいな学ランでも着とけ）。おっさんも街を歩くときは着物でおしゃれをしろ。中年太りでも着物だと恰幅よく見えていいぞ！　――とまぁ、ほとんど冗談だが、生活と観光を一致させてしまえば、矛盾は解消される。いわば弁証法論的解決だ。いっそのこと、県庁は今治にでもあげてしまえばいいだろう。また、いっそのこと逆に生活の場としての街へシフトしてしまってもいいかもしれない。たとえば名古屋や福岡といった街は、観光資源というよりも、むしろ洗練された都市的な娯楽ゆえに人を集めている。そっち方面を目指すのも、まぁ、ありかもしれない。その場合は、とかく郊外に分散しがちなショッピングモールやアミューズメント施設をどのように市内に集中させるかというのが課題になるように思うけれど、ちょっと解決は思いつかない。もう一つは、観光の場を厳密に定め、生活の場と分けてしまうことだろう。これはいわば共存的解決で、どこでもある程度はやっている伝統的な手法だ。あんまり面白みはないが現実的で、コツコツ進められるのがよいところではある。ただ、やるならばもう少し規制を強化し、街並みに一体性を持たせるといった工夫が必要になるような気がする。また、港や空港など、観光客の玄関口から観光資源への導線を整えるべきだ。鉄道でつながっていないのは論外だし、既存の鉄道（JR 予讃線）も高架・移設して、外から来た人が松山城を望めるようにするなどの仕掛けもほしいなぁ。まぁ、どんな方法を選んでもいいんだけど、もうちょっと徹底すればいいのにね、と思う。個人的には、ちょっとレトロだけど街として死んでいないところが松山の気に入っているところなので、そこだけは殺さないようにしてほしいし、できることは協力したいなって感じる。あと、『ブラタモリ』の前編の方、録画してる人がいたら見せてクダサイ。おわり。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>伊予鉄 ICい〜カード の運賃割引、オート1DAYチケットサービスなどが3月末で終了</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/31/223723/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jan 2016 22:37:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/31/223723/</guid>
      <description>  br/&amp;gt;
&amp;gt;い〜カードポイント開始に伴い、運賃約10%割引・エコシステム（環境定期券）・オート1DAYチケットサービスは、平成28年3月31日(木)をもって終了します。4月から伊予鉄グループのカードが変わります！ | 伊予鉄道 代わりにポイント制度が始まるんだそうな。
  ンプルな1割引きに慣れてしまった身にとってはちょっとわかりにくいポイント制度だけど、要するに 2％の基本ポイント＋目標クリアで加算されるボーナスポイント から成るようだ。「電車・バスを1ヶ月で5,500円ご利用の場合」で190ポイントとのことなので、割引率（還元率）は 3.4％ となる。30,000円までは使えば使うほど還元率が上がるが、実質的には大幅なサービスダウンだなぁ。
  と抑えておくべき要点は、
窓口で ICい～カード へのチャージ または いよてつカードギフト券 と交換できる引き換え単位は 500 ポイントごとICい～カードポイント の有効期限は2年間現在のカードはそのまま使い続けられるポイントはカード刻印番号（カード裏の IY から始まる番号）の入力で照会できる（5月に Web サービスができるみたい）こんな感じかな。要するに、面倒かつ割引率が低くなる。まぁ、経営面でしんどいところがあるのだろうし、仕方がないとは思うけど、_オート1DAYチケットサービスがなくなったのはだいぶ悲しい_。今までは市内電車へ1日に何度か乗ると、勝手に1日乗車券（500円）へ切り替わり、それ以上お金がかからなくなるので便利だったのだけど、これからはいちいち事前に 1Day チケット買わないといけなくなる。まぁ、面倒だから買わずに、そのままタッチ改札で毎回お金払って乗る気がするけど、そういうところからお金を集めたいんだろうなぁ。### 追記&amp;gt; ことし小学１年生になる県内およそ１万２，０００人の児童を対象に、４月から１年間、伊予鉄道のバスや電車を土曜、日曜と祝日だけ、無料で利用できるカードを配ります。 また、ことし４月から、伊予鉄道専用のＩＣカード乗車券で、残額が一定額を下回ると自動的に金額がチャージされる機能をスタートさせます。 さらに、松山観光港と高浜駅の間のバスの運賃を現在の１６０円から１００円に値下げし、松山観光港にバスと郊外電車の乗車券を通しで購入できる自動券売機を設置して、瀬戸内側から訪れる観光客の利便性を向上させます。 このほか、ことし８月ごろをメドに、現在は午後１０時半ごろとなっている郊外電車や路面電車の終電の時刻を金曜日だけおよそ３０分延長し、始発駅の発車時刻を午後１１時ごろとするとしています。
 伊予鉄が利用客増加策を発表 - NHK 四国 NEWS WEB こっちも取り上げないと片手落ちだった。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>福岡その一：愛媛・松山から福岡までのルート選定。飛行機から謎ルートまで</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/16/051543/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Dec 2015 05:15:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/16/051543/</guid>
      <description>修羅イバー」の異名を持つ はまもつ（@airish9）氏 の尽力でプロ生＠福岡が緊急開催されたので、11月の終わり辺りに出撃してきた。愛媛から福岡へは、フェリーが断然安くて便利。小倉発着なので博多までは電車になるが、新幹線で一駅なので楽ちん――と思いきや。
  ｯ━━━━(ﾟ∀ﾟ)━━━━!!ついでに宿もとれない。修羅イバーから与えられし試練、厳しすぎる。宿はとりあえずキャンセル待ちを狙うことにして、代わりのルートを検討せねばならぬ。
### ルートの検討#### その一：空路  番手っ取り早いけど、旅割りが効かないので普通運賃（25,800円）×2≒5万円 を払う必要がある。（フェリーの二等寝台（7,710円）＋新幹線（2,110円））×2≒2万円 と比べると割高感が否めない。最悪、行きだけ飛行機というのはアリか（あとから考えると、それが最適解だった）。
#### その二：鉄道＋海路  ーズナブルに行きたいならば、瀬戸内の回路を活用しない手はあるまい。松山からの場合、クルマの利用を考えないと、
松山観光港 → 呉・広島 → 博多三津港 → 柳井 → 博多松山駅 → 八幡浜 → 臼杵・別府 → 博多の4パターンが選べる。広島ルート（接続さえ良ければ、呉で電車に乗ったほうが楽そうだが）は少し遠回りなので除外するとして、下の2ルートは割と現実的な気もする。##### 柳井ルート  の国道なので、夜でも運航しているのがメリット。三津港の居酒屋で飲んだあと、夜の便に乗るというのもオツかも。この航路は途中の伊保田までだが乗ったことがある。_フェリー（3,600円、2.5時間）＋在来線・新幹線（10,450円、2.5時間）＝14,000円。_新幹線へは徳山駅で乗り換えるようだ。
##### 八幡浜 → 臼杵・別府ルート  分を回るルート。臼杵行きの深夜便に乗ると、朝まで船内休憩できる。JR九州の特急ソニックに乗れるのも面白そう（在来線特急では日本で2番目に速い。ちなみに一位は大阪と北陸を結ぶサンダーバード）。_八幡浜までの運賃（2,780円、1.5時間）＋フェリー（二等：2,310円、2.5時間）＋臼杵からの運賃（8,270円、3.5時間）＝14,000円。_柳井ルートよりは気持ち安めだけど、乗り換えが多い点、駅と港の間を歩く点を考えればかなり分が悪い。
#### ルートその三：鉄道＋バスバスを利用すれば松山駅 →（しまなみ海道） → 尾道駅・福山駅 → 博多というルートもある。今回はなんとなく見送ったが（基本的にバスが好きではない）、これも有力だったかもしれない。_福山までのバス（3時間、3,900円）＋新幹線（2.5時間、10,670円）＝15,000円。_一日4本とバスの本数に限りがあるので注意したいかも。あと、あんまりないと思うけど交通事情によっては遅れがあるかも。時間が読めないのは少し不安かな。http://www.chugokubus.jp/01highwaybus/01highwaybus10.html#### ルートその四：高速バス嫌いなので割愛。### 結論まとめるとこんな感じか。ルート運賃所要時間ポイント飛行機2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ウチの県には自動改札機がない……否！　捨て去ったのだ！！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/10/165933/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Dec 2015 16:59:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/10/165933/</guid>
      <description>span style=&amp;quot;color: #999999&amp;quot;&amp;gt;この記事は「愛媛・松山についての徒然 Advent Calendar 2015 - Adventar」の10日目の記事です。前日の記事は「バイクで愛媛の先っぽまで行ってきたった。 - だるろぐ」でした。次の日の記事の担当は kkd - Adventar さんです (｀･ω･´)ゞ
&amp;gt;実は九州で唯一、電車の自動改札機がなかった宮崎県。11月7日からついに自動改札が導入されることになり、県民が大いに沸いている。JR九州のICカード「SUGOCA」が宮崎エリアに導入されるのに合わせて、自動改札機も用意されたのだ。これまで有人改札だった宮崎駅では、利用者が自動改札機に慣れていないことを想定し、親切にも利用方法を解説したポスターが掲示されているほど、宮崎県民にとっては未知なるテクノロジーのようだ。宮崎初の自動改札機に「涙出る」と県民沸く 通り方を解説した親切なポスターも登場 - エキサイトニュース 最近、宮崎県に自動改札機が導入されたのだそうで。これで、自動改札機がない都道府県はたったの5つになってしまいました。このうち福井県は北陸新幹線が開通する予定なので、それに前後して自動改札機が設置されるものと思われます（うらやまけしからん）。
&amp;gt;徳島県「宮崎県がやられたようだな…」 鳥取県「ククク…奴は自動改札機がない県・四天王の中でも最弱…」 島根県「自動改札機ごときで喜ぶとは田舎県の面汚しよ…」
  邦では自動改札の有無が文化レベルのバロメーターとして使われることがあります。その点、愛媛県も「自動改札機すらない田舎県」というレッテルを貼られても仕方がないところはあります。――しかし、待ってほしい！！
### 「自動改札機はあったんだ！」ボクが2年前、愛媛県に移住してきたときには確かに伊予鉄・松山市駅に自動改札機がありました。 本日をもって使用終了となった松山市駅地上改札の自動改札機。 pic.twitter.com/N2nMAMXlD2— がつお@鉄 (@ga2o807) 2014年2月15日
 その証拠となる古文書が、伊予鉄のホームページに今も残されています。
&amp;gt;2014.02.04 ICい〜カードの普及に伴い、平成26年2月16日（日）より松山市駅の自動改札機の撤去工事を行います。乗車券は改札口の駅務員にご提示、またはお渡しくださいますようお願い申し上げます。工事期間中はご迷惑をおかけ致しますが、ご理解のほどよろしくお願いいたします。
 http://www.iyotetsu.co.jp/sp/topics/14/kaisatsu.html ――そう。愛媛県は日本で唯一「自動改札機を捨て去った県」なのです。自動改札機がないことは、もはや県の後進性を意味しません。“ICい〜カード”の登場で、愛媛県はむしろ自動改札機という軛から解放され、新たなるステージへと駆け上がったといってよいでしょう。
### 「見せてあげよう、“ICい〜カード”の雷を！！」  れでは“ICい〜カード”とはいったいなんなのでしょうか。たまたま財布に入っていたので写真に撮ってみました。やる気のないキャラデザですが、それが一周回っていい感じです。
  面はこんな感じ。勘のいい人にはすでにお気づきのこととは思いますが、SUICA などと同じく FeliCa を利用したものですね。あんまりその業界には詳しくないのですが、“IY”から始まるコードは“伊予鉄”を表しているのでしょう。かつては磁気カードの“ICカード”が流通していたそうですが、その後継のようです。システムは富士通製のようですね。
導入事例 伊予鉄道株式会社様 : 富士通実は“おサイフケータイ”にも対応しているのですが（日本初）、ガラケーそのものがアレなので近々運用終了となるようです。&amp;gt;このたび、永らくご愛顧いただいておりました「モバイルい～カード」は、ご利用件数が減少していることから、2016年3月31日をもちまして、サービスを終了させていただくこととなりました。 技術のトレンドを読むのは難しいですな。ちなみに、このカードは引っ越してきたときに“松山市駅いよてつチケットセンター”で発行してもらったものです。役所で住民票の手続きしたときよりも_「松山市民になったなー」_っていう実感がわいた瞬間でした（ぉあと、“ICい〜カード”には記名式と無記名式があるのですが、</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>近所の洋食屋さんに行ってきた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/02/200000/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Dec 2015 20:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/02/200000/</guid>
      <description>この記事は『愛媛・松山についての徒然 Advent Calendar 2015 - Adventar』の 2日目です。ちなみに1日目は、裏業界にいろいろ詳しい沖さんの『ぼくのしってる松山城下町 | AWSとMWSで人生変えてみる？ 3rd』でした。ボクは夜の女の子がいる店にあんまり行かない（お小遣いなくて行けない）ので、大変貴重で有用な話でした。松山について知りたいことはこれですべて知った気になったので、もうアドベントカレンダーやめてもいい気もしたんですが、自分で言い出したことなのにそれもどうかと思いますので、力の続く限り更新を継続したいと思います。ちなみに、あんまり誰も登録してくれないので、明日もボクが担当する感じです。――さてさて。この前、大街道（松山で一番栄えているところ）にある劇場まで、独りで『ARIA The AVVENIRE』を観に行った帰り道。晩御飯を食べるところを探して徘徊していたところ、木屋町（お城の“ひだりうえ”のあたり）でいい感じの洋食屋さんを見つけました。
  真はバジルソースのチキンカツでしたが、これが結構イケる。愛媛大学や松山大学に近いせいかな？　ボリュームのわりにお値段もリーズナブル。学生さんでもたまに通うぐらいならばお財布が即死しないと思います。そのとき、気になったメニューが「まるちゃん　トリプルセット」。今日はこれにチャレンジしてみることにします。瓶ビールを頼んだら、ママさんが注いでくださったので、それを楽しみながら待つこと少々……。
  ｧｰ━━━━(ﾟ∀ﾟ)━━━━!!デッカいエビフライに、でっかいチキンカツ、そしてサラダに煮込みハンバーグまで。情けない話ですが、お皿が運ばれてくるときにこれを見て、ちょっとほっぺたがゆるんでニマーッとしてしまいました。ボクは基本和食が好きなのですが、洋食のこういうところは大好きです。なんかこう、みてるだけでホワッと幸せになれるというんですかね。
  キンカツのソースは4種類から。前回はバジルソースだったので、今回はピリ辛ソースをチョイスしましたが……ピリ辛でビールのアテにちょうどいいですな。ほかのソースにも近いうちに挑戦したいです。ちなみにお値段は 1,300円 ぐらいでした。ちょっと豪勢に行き過ぎた気もしましたが、ここのメニューはたぶんこれが一番高い感じ。
  末、お財布が寂しい時は、ナポリタンセットあたりを楽しむといいと思います。つか、たまーに食べたくなるよね、ナポリタン。お店は夜の11時まで。300円のおつまみメニューもあるので、それをアテにビールを飲みながら、ちょっと遅い夕食を待つ……なんてのもありじゃないでしょうか。 
### はてなブログユーザーへのお知らせ愛媛 - はてなブログ グループ松山 - はてなブログ グループはてなブログ グループも作ってみました。役立てていただけると嬉しいです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>物欲駆動でランニングを始める。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/11/10/162146/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Nov 2015 16:21:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/11/10/162146/</guid>
      <description>この前、見奈良の温泉に入った時のこと。このお風呂、リーズナブルな割にめっちゃ広くて、露天風呂入ったり、ベンチで寝っ転がって昼寝したり、壺湯に入ってみたり、歩き湯でウォーキングしてみたり……まぁ、いろいろ楽しかったんだけど――**お風呂から出て体重計に乗ったら、78kg もあった／(^o^)＼**まえに計ったときは 75kg だったんだが……この短期間でなにがあった、マイボディ。正直なところ、太ることに関しては割とどうでもいいと思っている。見た目なんかにこだわってもしゃあないしな。M サイズを L サイズに買い替えるのはちょっと面倒だが、まぁ、それも割と我慢できる。でも、このままだと生涯でビールを飲める本数が減ってしまいそう。これだけは勘弁してほしい。我唯恐之耳。というわけで、一念発起して運動を始めることにした。しかし、自分は正直運動が好きじゃない。運動してると、本も読めないし、Twitter することもできない。その意味ではウンコしてる時間の方が、よっぽど有意義に思える。いっそのことウンコするのにめっちゃカロリー消費できたらええんやけどなぁ……。サッカーみたいなゲームとしてのスポーツは割と好きなんだけど、そんな体育会系の友達いないしな。要するに、ただ一人で黙々とやるのが苦手なんだよ。敵に勝つためとか、うまくなったらお金もらえるとか、そういうのがあったら頑張れる気がする。やればできる子って昔からよく言われてたし。で、いろいろ考えたんだが……。最近はいろいろな健康ガジェットが売っている。運動しないくせにそういうのが最近ほしくなってるんだが……頑張ったらそういうのを買ってもいいことにする。ガジェットを買えば、とりあえず何週間かはそれを試したくなるだろう。そしてまたそれに飽きたころに、新しいガジェットを買う。――物欲駆動＜グリード・ドリブン＞。これだったらいけそうな気がする！　年内、飽きずに運動を頑張れたら、ヘルスバンド的なものを買うことにしよう。だんだんやる気が沸いてきた。タンスから短パンと速乾のスポーツシャツを取り出す。うちの家にはジョギングだのランニングだのに関係がありそうなグッズはそれしかなかったので、Amazon でいくつか買い足さなければならない。
  div class=&amp;quot;hatena-asin-detail&amp;quot;&amp;gt;[アディダス] ランニングシューズ Galaxy 2 B33657 B33657 (ｿｰﾗｰﾚｯﾄﾞ/ｺｱﾌﾞﾗｯｸ/ﾐｯﾄﾞｸﾞﾚｰ S14/27.0)出版社/メーカー: adidasメディア: Shoesこの商品を含むブログを見るとりあえず靴。どんなのがいいのかさっぱりわからんので、とりあえずクーポンで割引になってるやつを買った。レビューを読んでワンサイズデカいのを選んだ（26.5 → 27.0）らちょうどよかったかも。ワイヤレス スポーツ ヘッドセット Bluetooth 4.1 超小型 イヤホン (日本語取扱い説明書付き）(black/blue)メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る次に、音楽聞くやつ。線が邪魔にならない Bluetooth 対応のがいい。これも何がいいのかよくわらんかったが、とりあえずは安い中華製でいいかな？　一応「日本語取扱い説明書付き」というのを選んだのだけど、日本語の説明書が入ってなくて笑った。ちゃんと動いてるし、英語の説明書（裏は中国語）がついていたから問題ないけど。耳からポロポロとれちゃうのは、耳栓みたいなやつの大きさがあってないからかな？　つけ方がおかしいだけかもしれないので、もうちょっと様子見して、ダメだったら小さいヤツを買ってこようかと思う。ウエストポーチ ランナー ランニング バッグ ヒップパック ボディバッグ イヤホン用のアイレット付. ウォーキング ランニングウェア ランニングシューズ ウエストバッグ アームバンド ジョギング アイフォン 6 ケース - 青出版社/メーカー: JOMA Inc™メディア: その他この商品を含むブログを見る最後にポーチ。あんまり格好良くはないが、無難そうなのを買ってみた。いつも使ってる長財布は入らないが、いよてつカードとクレカを1枚を入れている名刺入れとスマフォは入る。走る途中でしんどくなっても、いよてつの IC カードがあればちんちん電車で帰ってこれるだろう。財布はない方がむしろいかもしれない。帰りにフラッと居酒屋に寄ってしまっては元も子もない。
#### 走ってきた！ロシア兵墓地まで往復してきた。墓地にお墓参りしているおばちゃんがいて、ちょっとホッコリ。このルートは距離こそ短いけれど、割とアップダウンのある道なのでヘヴィ。夕暮れ時で薄暗かったが、このルートだったらクルマの多い場所も広い専用歩道を走れるし、大丈夫だと思う。健康のために外に出て、轢かれて死んでたんじゃよろしくない。家に帰って、ご褒美＆無事帰還したことを祝い缶ビールを4本あけた。――次の日。下半身が筋肉痛。走れないので、代わりに腕立て伏せを15回頑張った。今日もご褒美でビール飲もうかと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>和風おっぱいアーマー？　の伝説を求めて。『鶴姫伝説』を観に行ったった。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/11/09/194718/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2015 19:47:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/11/09/194718/</guid>
      <description>  前ら、ちょっとこれを見てくれ。この前、大山祇神社で買った『大三島の胴丸』という本の一ページなんだが……右は重要文化財の**「藍韋威肩腰白胴丸・大袖付」**。南北朝期の逸品で、かの岡倉天心が修理したそうや。左は、これも重要文化財の**「紺糸裾素懸威胴丸」**。ちょっと時代が下って室町時代の作なんやが……ちょっと比べてみて気づくことはないだろうか。右は割かしイメージ通りのスタンダードな日本鎧って感じやね。『太平記』で武者が着てるのはだいたいこんな感じやろな。それに引き換え、左はちょっとウエストがキュッと締まっている。そして、胸の部分は妙に厚い感じ。実は左側の方は女性用の鎧なのじゃよ（異説もめっちゃあるけど）。
&amp;gt;重要文化財 紺糸裾素懸威胴丸 一領　室町時代黒漆塗り盛り上げの細い本小札（ほんこざね：鎧に用いる小さな板のうち、単に四角いタイプ）で、胴は鉄と革小札で、草摺（くさずり：おちんちんのあたりを守るビラビラ）は鉄小札が混ざらない。威毛（おどしげ：小札を繋げる紐）は紺糸の毛引威しにしている。……社伝に天文十年の大三島合戦に大祝安用（おおほうり やすもち）の息女鶴姫が着用した胴丸と伝えている。
つまり、これは“日本のおっぱいアーマー”なのかもしれないってことなんだよ (ﾉｪ`*)っ))ﾀｼﾀｼ
  西洋風のおっぱいアーマーの例。『聖剣の刀鍛冶』に登場する女騎士・セシリーさん）ほら、だんだんこの鎧と鶴姫の話に興味がわいてきたやろ？　そんなあなたに朗報や。ちょうど今、坊ちゃん劇場で鶴姫を主人公にしたミュージカル『鶴姫伝説』をやっているらしいで。これは観に行かなあかんやろ。
#### 横河原方面へ  ックリいうと、伊予鉄は市内を回る環状線（ちんちん電車、一律160円。青色の線がそれだけど、ほんまは本町線っていう盲腸線もある）と、松山市駅から高浜港・伊予市・東温市の三方へ延びる郊外線（距離別運賃、市内線とは別。緑色の線）から成る。
  外列車は、これまた市内電車（ちんちん電車）に負けず劣らずなレトロな車両やけど、_「だが、これがいい」。_坊ちゃん劇場のある東温まで、小一時間の短い旅を楽しむ。運賃は確か480円ぐらいやったと思う。終点・横河原の手前にある見奈良という駅で下車して歩く。
#### 坊ちゃん劇場  から10分ほど歩くと、“レスパスシティ”というデッカいショッピングモールのようなところに出る。この奥にあるのが、今回目指す“坊ちゃん劇場”（写真にもうっすら写っているやろ？）。西日本初の地域文化発信を目的に建てられた常設劇場なんだそうな。ちなみに、となりは刑務所やった。わしが悪いことしたら、きっとここに収監されるんやなぁ。
  んでたらイヤなので、わざわざ平日を選んで足を運んだのだけど、あいにくそのひは保育所と小学校の遠足（？）とカブってたみたいで、ちびっこが盛りだくさんだった。きゃんきゃん煩くて、チケット売り場でのやり取りすら覚束ない。劇場はなかなかの規模だったが、こいつらがいるおかげでほぼ満席だった。まぁ、ちびっこがうるさいのは割と気にならないというか、むしろ好きなんだけど。ちなみに、ちけっとは“坊ちゃん劇場”のサイトで予約しておくとよい。ちょっとだけ割引されて、3600円ぐらいで観劇できるようになる。残念ながらここからは撮影禁止なので、興味ある人は自分の目でどうぞ。こういうミュージカルを観る機会はあまりないのだけど、やっぱ生で観るのはたのしいな。鶴姫役の人をはじめとして、みんな声がでているのにびっくり。途中、和太鼓を叩く人がバチを落としたりなんていうハプニングが起こるのも、生ならではやな（ええんやで、ええんやで）。ストーリーも割とよかった。個人的な好みでいえば、敵役の大内義隆・陶晴賢サイドの描写ももっと深くやって、鶴姫へ降りかかる不幸ももっとえげつなくして、姫がもっと闇落ちするほうがよかったのだけど、演劇ではそういう複雑すぎるのはむしろ伝わりにくくなるんやろうね。ちびっこも楽しめる感じにするには、あの程度がちょうどいいのだと思う。それにしても、鶴姫のツンデレぶりよ！ (ﾉｪ`)っ))ﾀｼﾀｼ*あと、一人何役もやるのな？　最後のキャストの挨拶の時まで、大内義隆役のおっちゃんがほかもやってやことに気づかなかった。とにかく、再演のリクエストナンバーワンだったというのも頷ける。また観に行ってもいいなぁ、と思える出来だった。あとでブログ書くために外に掲示されていた展示を写真でメモしていたら、劇場から出てきた子どもたちがわらわら集まってきて_「あ、これが鶴姫が着ていた鎧だネ！」__「かっこよかったネ！　おもしろかった！」_と騒いで。それを聞いたおっちゃんは、とてもホッコリしてしまいました。でも、あんま知らんおっちゃんに声かけたらあかんねんで？　おっちゃんが逮捕されて、そこの刑務所にぶち込まれるからな。
#### ごはんと温泉  はんのあとは、すぐ横にある中華屋さんでお昼ご飯。なんかステーキがのったチャーハンを食べたのだけど、割とおいしかった。
  間っからビールを2杯飲んでいい気分になったので、ついでに温泉“利楽”も楽しんできた。貸しタオル入れて800円ぐらいだったかな？　こここから松山市駅まで無料バスがでているので、電車賃が浮いたのがちょっとうれしい感じ。
#### 『鶴姫伝説』のその後1543年（天文12年）6月：鶴姫率いる三島水軍、三度押し寄せた大内軍を撃退。以後、鶴姫の消息は知れず。1551年（天文20年）8月：周防国守護代・陶隆房（のちの晴賢）が謀反。大内義隆は自害（大寧寺の変）。陶氏が大内氏家中の実権を握る1554年（天文23年）：義隆の姉を正室とする石見国の吉見正頼と、安芸国の毛利元就が反陶氏の兵を挙げる。晴賢は石見を討つが、その間に安芸は毛利家の手に落ちる1555年（弘治元年）9月：晴賢、約3万の大軍を率いて安芸厳島へ侵攻。毛利氏と村上水軍（伊予守護・河野氏や大三島の大祝氏と同族）に破れ、自害（厳島の戦い）。劇は1月ぐらいまでやってる模様。わいももう一回観たいので、誘ってくれたら割引券（観に行ったらくれた）あげるで。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>湯築城（道後公園）に行ったきたった。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/11/01/114837/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Nov 2015 11:48:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/11/01/114837/</guid>
      <description>  っ越してもうすぐ2年になるのに、まだ行ったことがなかったので、ぶらりといってきました。
### 越智氏・河野氏伊予国守護・河野氏が築いた城です。松山と言えば伊予松山城が有名ですが、中世ではここが伊予の政治・経済の中心地でした（たぶん）。そもそも、古代の伊予は越**智氏**によって拓かれたようです（今でも愛媛は越智さんだらけです）。当時の国府は、現在の今治市にありました。越智氏は難波から大陸へ至る海の道の一角を占め、伊予に根を張るとともに、聖武天皇に仕えた高名な律令学者・越智広江を輩出するなど、主に学者の家系として中央とも太いパイプを築いていました（ここにも大陸とのつながりが感じられますね）。越智氏は遣唐使事業などにも関わり、土着の名族として繁栄しますが、在京の越智氏の没落、そして越智貞原という人物が新羅人と謀反を企てたという事件（後に冤罪と判明）を境に、中央とのパイプを失い、勢いを失っていったようです。この辺りまでが、平安時代までの話。その後、越智氏は道長の時代に相撲の名手・越智常世などを輩出しますが、中央に目を向けがちで、幾分貴族的だった越智氏に代わり、そこより分かれた（と自称する）より荒々しい、武家的な血筋が伊予でも台頭し始めます。その代表格が、**河野氏**というわけです（たぶん）。  180年（治承4年）、源頼朝が打倒平家のために兵をあげると、河野通清（みちきよ）が源氏方に参加。平維盛の目代を討ち、伊予を完全に支配圏に置きます。ところが、翌1181年。平家方の田口成良（阿波）と沼賀西寂（備後）が伊予に攻め寄せてきます。河野通清は高縄山城（現在の愛媛県松山市）に立て籠もって抗戦しますが、味方から裏切りを出して大敗、最後は城から撃って出、壮烈な戦死を遂げました。この頃の四国はまだまだ平家の勢いが強かったということでしょうか。また、この頃から外来勢力（備後・阿波）に翻弄されがちな伊予の国情が透けて見えるようです。その後、河野通清の息子・河野通信（みちのぶ、一遍上人の祖父）が高縄半島（松山市の北、今治市のある半島）でゲリラ作戦を展開しながら、田口・沼賀勢に対抗。1185年、屋島に攻め寄せた源義経に呼応、はせ参じ、水軍を率いて壇ノ浦まで転戦しました（義経を討つ奥州合戦にも参加しています）。おかげで、河野家は守護職にこそつけなかったものの、伊予の地頭御家人の統率権を鎌倉幕府に認められることになります。しかし、1221年、西面武士として院庁に仕えた子の河野通政とともに、承久の乱で通信は朝廷側につき、敗北。朝廷側が敗北すると、通政とともに領地へ戻り、高縄山城に籠もって反抗を続けますが、翌年に幕府方に居城を攻められ降伏。通政は斬られ、通信は陸奥国に流罪、そこで没します（のちに一遍上人がそこを訪れています）。河野氏は一族で唯一幕府側についた河野通信の子・河野通久が継ぐことで断絶を免れましたが、以後、伊予での影響力を失ってしまいます。それを逆転したのが、通久の孫で河野氏中興の祖・河野通有（みちあり）です。通有は弘安の役で伊予の水軍衆を率いて出陣、博多の石築地（対元軍のために築かれた防塁）の前の浜辺に陣を敷いて戦いました。この不退転の決意はのちに**「河野の後築地（うしろついじ）」**と称されました。日本版の「背水の陣」ですね。これには島津氏をはじめとする九州諸将も一目を置いたそうで、元軍も石築地を回避して志賀島を占領。これをさらに急追し（志賀島の戦い）、叔父の河野通時を喪うという犠牲を払いつつも、敵船に乗り込んで元軍の将を生け捕るという武勲をあげます。これがもとで、河野氏は旧領の多くを回復することができました。湯築城が築かれたのは、そのあとのことのようです。河野家も安定と興隆の時期に入り、守り一辺倒の山城・高縄山城では不便になってきたのかもしれませんね。
### 湯築城  は道後公園として整備されていますが、ここは動物園だったそうで。動物園が砥部に移ったあと、発掘調査を進めて得た成果が小さな資料館にまとめられています。
  築城の全景（ミニチュア）。なんか伊予鉄のとおっている玄関（ミニチュアの写真でいうところの左手）が正面だと思っていたのですが、実はここは搦め手（勝手口）。大手門はその裏側だったそうです（写真右側）。
  手門の前にはフロイスの『日本史』にも伝わる市場が広がり、道が石手寺（河野氏が再興したお寺）につながっていたのだそう。ボランティアのおばちゃんがいろいろ説明してくれたのだけど、確かそんな感じだった気がする。『日本史』に描かれた道後の殷賑が、実はフロイス本人じゃなくて弟子によるものだというのは初めて知ったかも（そもそも原文を読んだことないのでよく知らんのだけど）。あとのことはめんどくさいので、酢酸先生のブログでも読んでくれたらいいと思います。中世のお城ってこんな感じだったのねーって感じですね。
  山城ほどメジャーな観光スポットではないですが、散歩にはもってこいのスポットだと思います。
  人的には初見だとちょっとキモい連歌会を再現した武家屋敷のなかや、
  の足跡のついた皿あたりが見所です。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>真夏の自作PCまつり in 松山 に行ってきた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/24/193525/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Aug 2015 19:35:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/24/193525/</guid>
      <description>曜日は昼前にのそのそと起きて（艦これイベント E7 甲をクリアするので力尽きた）、「真夏の自作PCまつり in 松山」にお出かけ。もっとこじんまりしたイベントなのかと思ってたけど、割と人が集まってた。自分が到着したころは、ちょうとインテルの中のヒト（？）による NVMe な SSD のお話。インテル SSD 750 Series 400GB MLC 1/2 Height PCIe 3.0 NVMe SSDPEDMW400G4R5出版社/メーカー: インテル発売日: 2015/04/18メディア: Personal Computersこの商品を含むブログ (2件) を見るお値段すごいけど（Amazon で400GB 5.2万円）、爆速らしい。どれぐらい爆速なのかというと、普通の SSD を 6～8 個ぐらい RAID するのと同じぐらい早いらしい（そんな話だった気がする）。当日はイベント限定の激安価格で提供されていたので正直だいぶ食指が動いたけれど、さすがに1月分の食費以上をパッと使う勇気はなかった……貧乏が恨めしいわ。もっともこの SSD、細かいファイルをばばばーっとコピーする用途ではフツーの SSD とそれほどパフォーマンスは変わらない（そんなことをライターの方が仰ってた気がする）。というわけで、ゲーマーよりもクリエーター向けなのだという。まぁ、なんでもそうだけど、向き不向きはあるよね。最近は自作から遠ざかっていたので、CPU やら GPU の型番やコードネームを言われてもさっぱりわからん。けど、おかげでちょっとまた自作をしたくなってきた。そういえば、そろそろうちのデスクトップ PC が寿命に近づいてる気もするし。ちょうど DirectX 12 対応のビデオカードはほしかったし、電源とグラボだけ更新するのはありかも。なんか NVIDIA の GeForce GTX 950 っていうヤツを、もうちょっと待ってから買うのがよさそうみたい。もう一つ興味をもったのは、e-Sports 関連かな。e-Sports っていうのは要するにゲーム対戦を興行化したもので、最近はプロとして食っている人もいるらしい。自分はそんなにゲームが得意じゃないのだけど、ルールさえわかっていれば観るだけでも結構面白そうだ（ニコ生で将棋観てるような感覚かな？）。会場にも e-Sports ファンだという方がポツポツいて、ちょっとビックリ。どこでも楽しめるものだし、松山でも好きな人がいても不思議ではないけど……意外に浸透しつつあるのだなぁ、と感じる。
  の日は「League of Legends」というゲーム（対戦型リアルタイムシミュレーションRPG？　かなり人気があるらしい）の実況などをしていらっしゃる eyes 氏にお目にかかることができたのだけど、日本の e-Sports 周りの状況が詳しく聞けて、とても面白かった。今、日本代表が世界戦への出場をかけてイスタンブールで戦っているらしいので、ぜひ頑張ってほしいと思う。やっぱりそういうところで勝つのが一番、手っ取り早い普及方法だと思うのでｗ
  なみに、「改造バカ」でお馴染の高橋敏也氏によるご当地 PC は「温泉 PC」でした。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>定例呑み会 in 松山：7月のなかじ会の反省</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/08/153105/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Aug 2015 15:31:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/08/153105/</guid>
      <description>だるやなぎを囲む会（2015年7月）に行ってきた - なか日記「なかじ会」とは、@nakaji を中心にした月一の呑み会です。基本は月一だけど、今回は前回から2カ月近く間が空いちゃいました。いろいろ忙しかったし、多少はね？ちなみにこの会、一部で「だるやなぎ会」などと呼ばれているらしいけど、正式名は「なかじ会」だと思うんだけど！　これは次回に参加者の意見を確認して、意思統一を図らねば……。そもそもこの会が開催されるかどうかは @nakaji のお小遣いの残り次第で決まるんだし。――さてさて。今回は、無職であるのになぜか“仕事”が終わらず、20分ほど遅参した。「なかじ会」での遅刻は初めてな気がする。ごめんなさい。愛媛県松山市 瀬戸内料理居酒屋　─ 四国三郎 よしの川 ─会場は「四国三郎 よしの川」。割と広い座敷で、無理すれば倍の10人は入れそうだった。いい忘れてたけど、参加者は @nakaji、@ramusara、@daruyanagi、そして今回初参加の @manmarud さん、そして最後に飛び入り参加してくれた J 鍵さん。料理は割かしおいしかった。あんまり覚えていないけれど、ハギとか食べた気がする。あとは鶏のから揚げ。味がついた「ザンギ」と言うヤツだったと思う。自分はあんまり食べたことがないのだけど、美味しかったような記憶がある。&amp;gt;特定の地域（中国や四国地方、北海道など）による、「鶏の唐揚げ」の呼び名。または、北海道で作られる魚介類（タコやイカなど）の唐揚げの一種。さまざまな調味料（醤油やしょうが、ニンニクなど）で濃厚な味付けをした唐揚げで、北海道釧路市の「鳥松」が発祥といわれています。「ザンギ＝鶏の唐揚げ」という意見があれば、「まったく違う別物だ」という意見もあります。個人的には唐揚げと比べてザンギは味付けが濃いような気はしますが、ザンギが唐揚げの1種であることに変わりはありません。【鶏肉ランド】〜唐揚げとザンギの違いは？ 呑み会でなんの話をしていたのかは、正直さっぱり覚えていない。なんとなく因数分解の話をしていたのは覚えているが……文系でも因数分解ぐらいできないと困るという話なのか、文系でも普通は因数分解ができるという話だったのか。まぁ、覚えていないっていうことは、そんなにたいしたことがない話だったのだろうと思う。わびすけ (大街道/焼酎)二次会は @manmarud が教えてくれた「わびすけ」へ。焼酎バーになるのだろうか。薩摩人以外が飲んだら死にそうな本格派から萌えラベルの焼酎、挙句は美味しそうな梅酒まで、カウンターと棚に所狭しと並べられたビンに圧倒される。
  分は「あおちゅう」というのをいただいたが、これが割とおいしい。ロックで二杯ぐらいいただいた気がする。しかし、そこから先はあんまり覚えていない。
&amp;gt;ここではだるやなぎ氏が「ふにゃーん」って感じになってて、マスターに「女の子紹介してくださいよー」って懇願してたのが印象的でした。だるやなぎを囲む会（2015年7月）に行ってきた - なか日記 自分としてはもう少ししっかりしてると思っていたけど、第三者の冷めた目から見たらこんな感じだったんだろう。我ながら気持ち悪いおっさんだと思った。モテないのもむべなるかな。で、今すごく不安になってきたんだけど……ここのお金、ちゃんと払ったっけ？　帰りのタクシーは1,000円置いてきた気がするのだけど、ここの会計の記憶がない。もしかして建て替えてくれていたのならば、次回、土下座してお支払いする。許しを垂れんことを。次の日は昼過ぎぐらいに起床。頭が痛いなんてことはまったくなかったが、胃袋のそこで焼酎がちゃぷちゃぷ言っている不快感があったので、のどちんこ引っ張って吐いたらスッキリした。ここまで飲んだのは割と久しぶりかもしれないなー。次回はふにゃーってならない程度に呑みまくろうかと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「じゃこカツライスバーガー」なるものを発見したので、食べてみた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/03/183339/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Aug 2015 18:33:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/08/03/183339/</guid>
      <description>前に草加せんべいをいただいたので、そろそろそのお返しがしたいものだと思い、愛媛名物“じゃこ天”を売ってる近所の店に入ってみた。そしたら_「じゃこカツライスバーガー」_なるものが売っている。聞いてみると、割かし最近開発されたフードらしい。食べてみたくなったので、お店の人にバラ売りをお願いして、2個ばかり買ってきた。お値段は1個450円ぐらいだと思う。
  子レンジであっためて食べられるので、夜食なんかにちょうどよさげ。温めは 500W で2分30秒が目安らしいけれど、うちの電子レンジがしょぼいのか、冷蔵庫に入れている間にカッチカチになってしまったのか、もう少し長めでもよいと感じた。蒸気が袋を突き破るぐらいがいいんじゃないだろうか。
  br/&amp;gt;
&amp;gt;じゃこカツとは、じゃこ天のすり身にニンジン・タマネギ等を加えパン粉をつけてコロッケ風にアレンジしたものです。 そのじゃこカツを甘い醤油で味付けされたライスバーガーで挟みました。
“じゃこカツ”は“じゃこ天”をコロッケ風にしたもので、実は自分も割と好きだったりする。“じゃこ天”は冷えるとイマイチなのだけど、“じゃこカツ”はコロモが熱を閉じ込めてくれるし、食感もよくなる。遠方から松山へ勉強会にきてくれる人のあいだでも割と評判がいい。電子レンジを開けると、“じゃこカツ”の香りがプーンと漂ってくる。じゃこじゃこしさと、妙に食欲をそそる油の匂いが入り混じった、あの感じ。そして、その“じゃこカツ”を挟むのが、モチっとしたライス。醤油のフレーバーが、また食欲をそそる見た目は、ズバリ、わしが作るお弁当みたいやな。油断してると茶色いおかずばっかり入れてるみたいな……。でも、思いっきり齧るとモチっ、カリッ、ムニュッという食感の三重奏がなかなかよい。こら、小麦色に肌を焼いたおにぎりお姉ちゃんのパイズリやでぇ！！　派手さはないが、素朴で飽きのこない味もぐっど。2個ぐらいはペロッと食べちゃいそう。お酒の〆にもいい感じだな。あえて弱点を言えば、ライスが熱くて持つところがないところかな。せっかくこの形なのに、箸で食うのはちょっともったいない。あとはお値段。贈答用なら許容範囲内（ひと箱5000円ぐらい）だけど、これが単品でメジャーになるにはちょっと高い。どうせなら、新しい松山のソウルフードを目指してもらいたいところだ。とりあえず、個人的に気に入ったので、実家にもひと箱送ってあげようと思った。じゃこカツライスバーガー - 株式会社　谷本蒲鉾店</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>そろそろおっさん3人で流しそうめん食いに行った話でもするか。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/07/15/203755/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jul 2015 20:37:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/07/15/203755/</guid>
      <description>松山・菅沢町で「流しそうめん」　自然を楽しみながらとある月曜日の真昼間から、おっさん3人で流しそうめんを食べに行った。もしかしたらわし以外の二人はおっさんじゃないかもしれないけど、わしには半径5m以内に立ち入った男性をおっさんにするというユニークスキルがあるので、とりあえずおっさんということにしておく。確か11時ぐらいに山越えのローソンに集合し、@ramusara と一緒に @cordis80 のかっちょいいクルマに揺られて、五明という方へ向かう。こっちに来たのは初めてだけど、クルマでそれほど走ったわけではないのにすっかり緑いっぱいといった感じの地域で、この辺りなら隠居暮らしにちょうどいいなぁ、などと思った。  邪気庵というこの店は、ちょっと隠れ家っぽい感じでおもしろい。カフェと書いてあるので、普段はお茶でも出してくれるのだろう。
  値段は大人600円。リーズナブルだけど、あとで“つけたこ焼き”を売りつけられたので（いや、別に断ればよかったんだけど、焼き過ぎたというので、せっかくなので買った）、一人1,000円弱ぐらいだと思う。
  内の様子。入るまでは割った竹を組んだだけのものを想像していたので、割と本格的な造りでビックリした。下の方には川が流れていて、風がひんやりとした冷気を運んでくる。裏には竹が生い茂り、風が吹くとシャラシャラと音を立てる。なかなかのロケーションではないか。
  のステンレス（？）の樋を、五色そうめんたちがツイーっと流れてくる。このそうめんたちには実に個性が豊かだ。水をせき止めながらちんたらやってくるヤツもいれば、箸から逃げるように駆け抜けていくヤツもいる。実は流しそうめんをするのは生まれて初めてだったりするのだけど、これはなかなか楽しいものだと思う。また、流しそうめんは人間の性格をも隈ってくれる。まず、場所取り。上流から @daruyanagi、@ramusara、@cordis80 という順番で座っていたのだけど、たぶんこの順番に積極的というか、欲張りというか、でしゃばりなのだろう。@daruyanagi は自分のペースを守る男で、そうめんが目の前を流れても取りたい時にとり、そうでないときは手を出さない。一方、殿の @cordis80 は最後尾の義務感にかられ、あとに残すまいとくるヤツくるヤツをすべて食べている。無理したら死ぬぞ。
  うめんばかり食っていると飽きるが、薬味がたくさんあったので、それを試しながら食う。それでも15分か20分ほどすると、そうめんにも飽き、箸がのびなくなった。
  こへ、たこ焼きが登場。
  うめんの出汁に漬けて食べるみたいだけど、正直、自分はソースで食べる方が好きかな？　でも、たまにはこういうのも楽しいと思う。
  して、ソースたこ焼きの押し売りワンセット（しつこいけど、別に断ってもよかったんだけど、焼き過ぎたとのことなので、せっかくなので買った）。たぶんほんとは10個入りが標準だと思うのだけど、おっさん三人でたこ焼き三国志にハッテンしないようにとの配慮か、2個オマケしてくれた。全部平らげると、さすがに腹がいっぱいで死にそうになった。結構楽しかったのでまた行きたいけれど、おっさん3人より小さい子のいる家族連れの方が楽しめると思いました。
#### 追記@daruyanagi ram(u)sara ( ‘д‘⊂彡☆))Д´) ﾊﾟｰﾝ
&amp;mdash; (＃＾ω＾)らむさら＠二次会禁止 (@ramusara) July 15, 2015  詫びして訂正いたします。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>松山プロ生勉強会後日譚：おっさんだけで観覧車乗ったら割と楽しかった</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/06/24/054542/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jun 2015 05:45:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/06/24/054542/</guid>
      <description>方で勉強会をやったとき、もう一つ大事にしたいのが、よそからきてくれた人へのおもてなしです。せっかくきてくれたのだから、松山を堪能して帰ってほしいですよね。とはいえ、独りで観光したい人もいるだろうし、こっちも10人も20人も来られても対応できない（大人数なるとどこ入るのも難しくなる……）のが難しいところなのですけど。今回は懇親会で興味ありそうな人にちょろっと_「みんなでお城行きたい人は 10:00 東雲口ね！」_と伝えるだけにしました。「やることねえし、きてやるか」みたいなヒトが来てくれたらそれでいいかなと。今回は僕も含めて4人ほど集まりました。
### 松山城  山に来たら、まず松山城ですね。県外から来た人にはとりあえず松山城を見せて、じゃこカツを口につっこんでおけば大丈夫なので割とチョロいです。とんかつパフェは初心者にはやめておいた方がいいでしょう。
  回は動く“よしあきくん”がいました。“よしあきくん”は松山城を築いた加藤嘉明（よしあき、よしあきらとも）にちなんだ松山城のマスコットキャラクターです。名前がストレート過ぎですよね。元ネタの加藤嘉明が比較的マイナーなのもしんどいです（賤ヶ岳の七本槍の一人ではあるのですが）。でも僕は、目の焦点のあってない猟奇的な感じが割と好きです。ほかにも『ぼっちゃん』のマドンナに扮した可愛らしいお姉さんもいて、一緒に写真を撮ることができました。@shibayan がすごくうれしそうに写真を撮ってもらっていたのが印象的です。“よしあきくん”は別にいなくてもよかった。
  なみに、“よしあきくん”には動かないバージョンもあります。前は天守閣への入り口にある料金所付近にいたような気がするのですが、今回みるとちょっと前進していました。邪魔者扱いされて追い出されたのか、写真を撮るのによいポジションへ進出したのか、とても気になります。あと、後ろ半分がないのがかわいそうなので、totoBIG の一等を当てたら補完してあげたいですね。
  っちゃけ松山城には何回も来ているので、見飽きたところもあるのですが、それでも毎回ちょっとした発見があります。今回はこの“石落とし”。ここから石とか落として敵を撃退するんですねー。あと、壁の穴は飛び道具を放つためのモノですが、正方形のと長方形（縦長）のものがあると思います。たぶん、正方形のが鉄砲用で、長方形のが弓用でしょうね。知らんけど。
  とは天守閣の望遠鏡で自分ちのベランダを見て遊んだりしていました。前に見える海は、たぶん松山観光港のあたりでしょうね。ここから広島や小倉なんかにフェリーで行けるはずです。近いうちに行ってみたいと思ってるんですけど、なかなか……。
### 鍋焼きうどん  昼ご飯は松山のソウルフード・鍋焼きうどんにしました。松山城からはロープウェイ街・大街道商店街を抜けて30分弱歩くことになるのですが、まぁ、歩けば歩くほどごはんがおいしくなるからね。ここで @daisuke_nomura と @kirin_nico が合流。さて、松山の鍋焼きうどん界は「ことり」と「アサヒ」に二分されているのですが、今回は「アサヒ」をチョイスしました。単に僕の好みです。あと、奥に座敷があって、6人だとそこに通してもらえるかなーと期待したのもあります（この策はドンピシャでした）。お稲荷さんと、鍋焼きうどん。今回は卵入りを食べました！　甘いお出汁が相変わらずで、ほっこりとした気分になれます。あ、このお店、前払い制なので注意してくださいね。おうどんが運ばれてきたときにお会計をします。待ってる間に小銭を用意しておくといい感じです。
### 道後温泉＆道後麦酒館そのあとは大街道のゲームセンターで @daisuke_nomura とエアホッケーを戦いました。最初は一戦だけするつもりだったのですが、なかなか敗北を受け入れられない @daisuke_nomura が食い下がってきて、結局三戦しました。結果は全勝でしたが代償は大きく、2日間ほど全身筋肉痛で苦しみました。なんかクレーがいっぱい出てくるモードがあって、それがオッサンにはしんどかった……。@kirin_nico に_「そんなに行き来らしてエアホッケーしてるひと、初めて見た」_と言われたのが屈辱です。  ポーツで汗を流した後は、いよいよ温泉ですね。この時期の道後温泉は簾を垂らしていて涼しげです。前回きたときはミストも出ていてすごく涼しかったのですが、あれ、またやってほしいな。
  人数で行ったときだけ見られるお団子タワー（最上階の個室のみ）。このぼっちゃん団子は、割とどこでも売ってます。地元の人は“うつぼ屋”のモノが一番いいといいますが、どうなんでしょうか。
  泉のあとは、隣にある道後麦酒館でぐだぐだと地ビールを呑みます。みんなじゃこカツを食いまくっていたのですが、そんなに気に行ったのか？　まぁ、美味しいと思いますけど。ここで福田さんとお別れ。サンライズ瀬戸で帰るみたいで、電車の時間がありました。みんなと一緒じゃなければ映画の話とか聞いてみたかったんですけど、まぁ、またの機会にでも。
### 観覧車  て、僕らもいい加減移動。道後温泉駅から電車で松山市駅に行くことにしました（なぜかみんな、松山市駅が見たいらしい）。バスで帰る @jz5 ともここらあたりでお別れしたような？　ビール飲みすぎたせいか、ここらあたりの記憶があいまいです。
  だ、道後温泉駅にたくさんツバメの巣があったのは割と覚えているかも。落ちて死んじゃってる雛もいて可哀想でしたが、おおかた元気で、盛んに餌をねだっていました。かわいいですね。
  て、松山市駅にきたはいいけれど、何もすることがない。ここは松山で一番栄えているところの一つですが、東京から来たヒトにとっては別にどうってことないでしょう。というわけで、進退窮まって、あろうことか観覧車に乗ることになりました――おっさん四人で。一つのカゴに平均年齢30歳のおっさんが四人。これが半分女の子だったらまだ楽しいでしょうに。ある種のお魚は、狭いところに♂ばかりいれておくと一部が♀になるそうですが、人間も早くそうなればいいと思います。
  も、景色はとてもよかったです。松山城の天守閣がよく見える。その真下にある和風の建物群は二の丸ですね。専ら“恋人の聖地”という売り出し方をしているので、僕は足を踏み入れたことがないのですが。――というわけで、6時ごろ、飛行機で帰る残りの三人のおっさんもリムジンバスで送り出して任務完了。観覧車は僕も乗ったことがなかったので、割と楽しかったです。もうそろそろこっちにきて1年半になるのに、まだまだ松山の知らないところ多いですね。もっといろいろブラブラしてみたいです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【再告知】 今年も「プログラミング生放送勉強会」をサイボウズ株式会社 松山オフィスにて開催します！ #pronama</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/27/124519/</link>
      <pubDate>Wed, 27 May 2015 12:45:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/27/124519/</guid>
      <description>今年も「プログラミング生放送勉強会」が松山で開催されます。「プログラミング生放送勉強会」というのは、プロ生で活動している（セッションの内容はプロ生でも全国ネット放送（？）です！）IT系ノンジャンルです。デスクトップでもモバイルでも Web でも、なんなら組み込みでもなんでも！みたいな感じの勉強会です。割とゆるい感じですので、あんまり気張らずに参加していただければと。詳しくは @nakaji の記事を参照してください。今年は参加費無料（ただし、おやつ持参のこと）だそうです。僕も一応書きました。### 今年のお品書き謎に包まれていたセッションの内容もだんだん明らかになってきました。今年はこんな感じのようです。#### セッション1「猫でもわかる ASP.NET 5 入門」スピーカー：Microsoft MVP for ASP.NET/IIS しばやんさん（@shibayan）#### セッション2「調整中」スピーカー：サイボウズ株式会社 成田 幸紀さん#### セッション3「rust primer」スピーカー：プログラミング生放送勉強会 名古屋支部長　Ｙｏｕ＆Ｉさん（@you_and_i）そのほかにも、@daisuke_nomura による LT という名のロングトークあり（もうセッションでええやろ！）。ライトニングトークの方も盛りだくさんです。不肖、だるやなぎも参加者が少なければ穴埋めをしようかと思っています。_「だるやなぎはすっこんでろ！」_という方は、ぜひライトニングトークの方にも参加していただければと思います。### すでに申し込み済みの方懇親会の募集ページも公開しました。こっちにも登録していただければ幸いです。席に限りがありますので、お早目の登録をお願いします。人数オーバーフローしたらどうしようと内心ビクビクです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>現存12天守のひとつなのに、松山城が国宝じゃないのってなんでなんだろう </title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/16/225849/</link>
      <pubDate>Sat, 16 May 2015 22:58:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/16/225849/</guid>
      <description>  br/&amp;gt;
&amp;gt;文化審議会（宮田亮平会長）は１５日、江戸時代初めに築かれた松江城天守（松江市）を国宝に、現在は東京都庭園美術館として利用されている旧朝香宮邸（東京都港区）など９件の建造物を新たに重要文化財に指定するよう、下村博文文部科学相に答申した。山梨県甲州市の山村集落を重要伝統的建造物群保存地区に選定することも求めた。松江城天守 国宝に - 産経WEST おめでとうございまするー！　この前しまなみ海道に行ってから、やまなみ街道というのがあり、そのまま松江まで行けると知って、行きたいなーと思ってたのだけど、これを機に観光客増えちゃうかな？　&amp;gt;松江城は関ケ原の合戦の後、出雲・隠岐の領主になった堀尾氏が築城。１６１１年に完成した天守は、２階分の長さの通し柱を多用するなど独自の特徴があり、近世城郭の最盛期を代表する建築と評価された。現存する天守の国宝指定は松本城（長野県）、犬山城（愛知県）、彦根城（滋賀県）、姫路城（兵庫県）に続き５例目。 あと、日本三大湖城の一つってのもポイントらしいです。現存１２天守の第５の国宝に名乗りあげた松江城天守を作った堀尾吉晴とは | BUSHOO!JAPAN（武将ジャパン）わしは日本史にはそれほど詳しくないので、詳しいことはほかの人に聞いてみてください。
### 松山城も国宝にしろください――さてさて。現存12天守のひとつなのに、松山城が国宝じゃないのってなんでなんだろう
&amp;mdash; さくさん (@ch3cooh) May 16, 2015  き鳥が呟いていたこの疑問、自分も気になっていたので調べてみました。実を言うと、松山城はすでに国宝です。……とはいえ、旧国宝ですが。
&amp;gt;「国宝」という語の指す意味は文化財保護法施行（1950年（昭和25年））以前と以後とでは異なっている。文化財保護法施行以前の旧法では「国宝」と「重要文化財」の区別はなく、国指定の有形文化財（美術工芸品および建造物）はすべて「国宝」と称されていた。国宝 - Wikipedia そして、
&amp;gt;これらの指定物件（いわゆる「旧国宝」）は文化財保護法施行の日である1950年（昭和25年）8月29日付けをもってすべて「重要文化財」に指定されたものと見なされ、その「重要文化財」の中から「世界文化の見地から価値の高いもの」で「たぐいない国民の宝」たるものがあらためて「国宝」に指定されることとなった。 つまり、国宝には戦前に指定された「旧国宝」（今は重要文化財）と、戦後、そのなかから特別にスペシャルなものを選り抜いた“超国宝”ともいうべき「現国宝」があるわけですねー。_松山城は（旧）国宝だったけれど、今は重要文化財_というのが正しいようです。国宝から重要文化財になったのは一見格下げですが、格（？）としては変わりはありません。ちなみに、（現）国宝から重要文化財へ格下げされた例はないとのこと。けれど、松山城では戦前、放火によって旧国宝の建物数棟が消失し、国宝指定を解除されている例もあります。もしなんらかの理由で損なわれれば、重要文化財の指定は解除されちゃうかも。大事にしなきゃデスネ。あと、重要文化財から国宝への格上げはとても難しいらしいです。今回の松江城の場合、正確な築城年が分からないのがネックだったようです（この辺りはクリアされたのでしょうか？）。明治の廃城令によって存城処分（陸軍省所管）となり、天守以外の建物がすべて払い下げられ、撤去されてしまったのも痛いかも。松山城みたいに櫓や門が残っているわけでなく、現在は復元に取り組んでいるようですね。また、市民の後押しも重要とのこと。松江では昭和30年代から陳情を続けていて、2007年（平成19年）から4か年かけて「松江開府400年祭」を開くなど、運動を盛り上げていたようですね。国宝の指定選考は非常に厳しく、「1967年（昭和42年）に法隆寺綱封蔵が指定されて以後、国宝建造物の新規指定は30年間にわたり行われていなかった」ほど。継続的にプッシュして、学術調査を行ったり、保存に関する取り組みを強化していかないと、認定されるのは難しそう。
  山城の場合、築城年などについては明らかですが、建造時に五層であった天守が三層に改築されている点、さらに一度落雷で焼け落ち、幕末期（安政元年）に再建された（国防のために特例で許されたとか）せいで築年数が浅い＆設計が築城時と異なるというのがネックになりそうです。ただ、調べてみたところ、国宝（建物）のなかで一番歴史が浅いのは宇佐神宮の上宮本殿（1860年、万延元年）とのこと。松山城の大天守再建（1854年、安政元年）よりも新しい国宝がないわけではないので、市民の後押しを得て、しっかりと学術的に価値があることを立証できれば、国宝指定の目もないわけではないのかもしれません。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイク：フェリーで南港から松山まで帰ってきたった</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/01/163524/</link>
      <pubDate>Fri, 01 May 2015 16:35:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/01/163524/</guid>
      <description>回が最終話。とくに書くこともないのだけど、なにも書かずに終えるのもなんか尻切れトンボなので。
バイク：鈴鹿から伊賀上野・名張 - だるろぐバイク＆艦これ：名張から天理、戦艦大和所縁の神社「大和神社」に行ってきた - だるろぐ三時ごろに大和神社をお暇し、天理 IC から西名阪・阪神高速を抜け、南港のフェリーターミナルへ向かう。そろそろ雨が降りそうなので、とりあえずフェリーターミナルにバイクを置いてから晩御飯を食べたほうがよかろう。南港から東予までは、中型バイク（125cc～750cc）で11,000円ぐらい（二等寝室 6,690 円＋自動二輪 4,630 円）。自分は使うのを忘れていたが、JAF の割引が効くらしいので、もうほんのちょっと安くなる。  船券（要予約）を購入すると、輪ゴムの付いた名札っぽいものがもらえるので、それをハンドルなどにひっかけておく。あとは乗船待ちのクルマの列に並べばよいらしい（受付で聞くと、どのレーンで待てばいいのか教えてくれる気がする）。
  港へ戻ってばあちゃんと萬集楼でご飯を食べ、乗船時間（20:00）にまた戻ってきた。見渡すとバイク乗りは僕ともう一人だけのようだ。エンジンをかけて待機していると、スタッフが声をかけてくれる。ここで乗船券を見せる必要があるので、あらかじめ用意しておくといい感じ。
  う一人のバイク乗りの人のあとについて、船のなかを右奥へと進む。そこで乗組員の人にバイクを固縛してもらえば、あとは自由時間。デッキにのぼってビールをいただく。
  ｨｰﾘｰﾃｨｯﾃｨｰﾃｨｯﾃｨｯﾃｨｰ♪（宿屋の音楽
  朝、東予港到着。車両甲板に降りると、トラックやらトレーラーがぎっちり止まっている。記憶を頼りにバイクのところへ向かうが、あと少し太ってたら隙間で挟まるところだった。エンジンをかけて走り出す準備をしているトラックもあるし、気を付けないと引かれそう。
  員の方に挨拶をすると、バイクの固縛を解いてくれる。前をふさいでいるトラックを数台出すと、こちらに合図をしてくれたので、エンジンをかける（もうかけておいたほうがよかったかもしれぬ）。外はあいにくの雨で、鋼鉄製のランプウェイはつるっつる。そのまま道路へ飛び出し（あ、一時停止はしような）、雨に打たれながら松山まで帰りましたとさ。――雨装備もって行くの忘れたので、高速道路で死にかけますタ。ヒー</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polytechnic Ehime に参加してコードラボっていうのをやってみた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/04/27/031048/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Apr 2015 03:10:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/04/27/031048/</guid>
      <description>oogle Developers Groups Shikoku（GDG四国）開催のお勉強会、Polytechnic Ehime に参加してきました。Polytechnic Ehime (2015/04/25 13:00〜)土曜日のお昼から、愛媛大学の情報メディアセンターで。当日は11時半ごろに家を出て、途中、なか卯で英気を養いました。歩いて行っても30分ぐらいかな？　電車乗ろうかとも思ったけど、最近運動不足なのでネ。集まったのは10人ぐらいだろうか。@ramsara さん以外は知らない人ばかりだった。講師は Google Developer Expert（GDE）の吉川 徹さん。html5j ― 「つながる」「学べる」「盛り上がる」 の方だそうで。温和な感じの方でした。今回のお題は、Polymer（Welcome - Polymer）。Web Components を使いやすくするためのライブラリなのだそうだ。自分は「名前は聞いたことある」程度で、中身についての知識はほとんどない。こいつのなにがうれしいのかというと、たとえば Polymer 化された Google Map をこんなふうに扱える。
&amp;lt;!-- Polyfill Web Components support for older browsers --&amp;gt;&amp;amp;lt;script src=&amp;#34;components/webcomponentsjs/webcomponents.min.js&amp;#34;&amp;gt;&amp;amp;lt;/script&amp;gt;&amp;lt;!-- Import element --&amp;gt;&amp;amp;lt;link rel=&amp;#34;import&amp;#34; href=&amp;#34;google-map.html&amp;#34;&amp;gt;&amp;lt;!-- Use element --&amp;gt;&amp;amp;lt;google-map lat=&amp;#34;37.790&amp;#34; long=&amp;#34;-122.390&amp;#34;&amp;gt;&amp;amp;lt;/google-map&amp;gt;```ぐちゃぐちゃとタグやスクリプトを書きなぐらなくても、シンプルに &amp;lt;google-map&amp;gt; って感じで使える。カッケー。&amp;lt;/google-map&amp;gt;さらに地図にマーカーをたてたい場合はこんな感じ（あくまでもこんな“感じ”）でいいようだ。```html&amp;amp;lt;google-map lat=&amp;#34;37.790&amp;#34; long=&amp;#34;-122.390&amp;#34;&amp;gt;&amp;amp;lt;google-map-marker lat=&amp;#34;37.790&amp;#34; long=&amp;#34;-122.390&amp;#34; /&amp;gt;&amp;amp;lt;/google-map&amp;gt;```いいね！　こうやって自分だけのタグが作れるのが Polymer なんですな。ちなみにタグの名前に“-”を入れるのは、将来 HTML でタグが追加された時に名前が衝突するのを避けるためなんだって。&amp;amp;lt;x-hoge&amp;gt; とつけたりするらしいのだけど、個人的には“ベンダー名・ライブラリ名-名前”っぽくつけるのがよさそうだと思う。さて、Polymer というのは4つの HTML5 技術から成るのだそうだ。&amp;lt;ul&amp;gt;&amp;lt;li&amp;gt;HTML Import（&amp;amp;lt;link rel=&amp;#34;import&amp;#34; href=&amp;#34;google-map.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三津浜焼き食べてきた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/04/14/025253/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Apr 2015 02:52:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/04/14/025253/</guid>
      <description>曜日は、県会議員選挙。外に出るのが超億劫で、布団の中で「三津浜焼き食べたい」とかわけのわかんないことをツイートしていたのだけれど、@ramusaraさんが「連れてってやんよ（意訳」みたいなことを言ってくれたので、それに甘えることにした。おかげで選挙にも行くことができた。
&amp;gt;万葉の時代から港町として栄えてきた三津浜（聖徳太子が温泉入りにきたらしいやで）。その歴史の中で根付いてきた文化や暮らしがあります。その一つが「浜焼き」と呼ばれるお好み焼き。ひと味違うその味のひみつとは？　それは意外と庶民的な素材が鍵なのです。三津浜焼きの魅力＆観光巡りMap   れていかれたのは「日の出」。三津ではメジャーな店らしい。“三津浜焼き”ではなく、あくまでも“お好み焼き”を主張しているのがいい。
  に面した道路沿いにあり、目の前には港町っぽい風景が広がっている。ここにきたのは 戦艦陸奥のお墓参り行ってきた - だるろぐ 以来のことか。あのときは船に間に合わなくて、泣きながら走っていたところ、親切なおばちゃんがクルマで送ってくれた。改めてあのやさしさが思い起こされる。お店はカウンターと、テーブルが一つ。でっかい鉄板の上に、次々と「浜焼き」が焼かれていく。予約と持ち帰りの電話がひっきりなしに鳴っていて、大変そう。
  り方は、記事を薄くクレープのように薄く広げ、その上に麺とキャベツを乗せて焼く感じ。麺は“台”と呼ばれているらしく、中華そばとうどんが選べる。自分はうどんの台付き、@ramusara さんはそばの台付きを頼んだ。脂付きにすると、牛の背脂？が入るっぽくて、それがいい感じ。
 @daruyanagi 「台」の件ですが、下に引いてたクレープ状の生地のことかもです。「台」無しは見たことないような気がするけど…— (＃＾ω＾)ﾗﾑﾗﾑ (@ramusara) 2015年4月13日
   い感じに焼けたのを半分に折り畳み、ソースなどをかけるとできあがり。
  の半月の形が、「浜焼き」の特長らしい。とても軽い感じで、むしろおやつにいいかも？　ゆっくり飲んでバンバン食べたかったけれど、お店が忙しそうなので退散。またゆっくり食べにきたい。
  のあとは、三津でだいぶ呑んだ。タクシーで帰ろうと思ったけれど、三津の駅にはタクシーがいない。流しのタクシーもいないので、しょうがなく歩いて帰ったけれど、まぁ、歩けない距離ではなかった。40分ぐらいかな？　頭の中で道路がつながったのが収穫ｗあと、ブログ書いて思い出した。居酒屋さんで傘を借りたので、今度返しに行かないと。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>サンライズ瀬戸で東京から松山まで帰ってきた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/03/22/224107/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Mar 2015 21:52:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/03/22/224107/</guid>
      <description>て、出国（四国から出ること）するたびに色んな方法で帰ってきている俺氏ですが、それもそろそろネタが尽きてきた。
#### 東京 → 松山高速バス：バスはあまり好きじゃないので乗る気ない飛行機：JAL、ANA、ジェットスター（生まれて初めて LCC 乗ったった。 - だるろぐ）電車：新幹線＋岡山から特急しおかぜ、サンライズ瀬戸＋宇多津から特急しおかぜ#### 大阪 → 松山高速バス：バスはあまり好きじゃないので（ｒｙ飛行機：JAL、ANA、ピーチ（ピーチで松山から大阪まで行ってみたった。 - だるろぐ）電車：新幹線＋岡山から特急しおかぜ船：オレンジフェリー＋バス（大阪・南港から愛媛・松山まで船で帰ってきた。 - だるろぐ）今回は、東京から松山まで、電車で。寝台特急サンライズ瀬戸に乗ってきました。寝台列車乗るの、生まれて初めて！　ずっと乗りたいと思っていたのだけど、ずるずる後回しになっていたのですが、なんか最近寝台列車が軒並み廃止されているのを見て、今乗らなきゃ一生乗る機会がないな、と思った次第。### サンライズ瀬戸  ンライズ瀬戸は、東京＝高松（香川県）を結ぶ寝台特急です。大都会・岡山までは、出雲まで行くサンライズ出雲と連結されています。運行は一日一往復で、東京発は22:00、9番線から。東海道線のあんまり使っていない方のホームですね。
  2009年のJR四国のプレスリリースより）かつては高松に寄って松山まで戻ってくる“松山行き”もあったそうですが（あぁ、それがあれば毎回使うのに！！）、あんまり儲からなかったのか、廃止されています。松山着が11時になるので、めちゃくちゃゆっくり寝られそう！
#### チケットの入手サンライズ瀬戸のチケットは、1カ月前からみどりの窓口で購入できます。いろんな会社を跨ぐ関係で、ネットでの販売は対応していないとの由。今時これは不便……。  ざわざ松山駅まで行って買ってきました。ほんとは宇多津で特急しおかぜに乗り換えなのですが、10分でも長く寝たいので、サンライズ瀬戸の切符は高松まで。高松＝松山間の特急券も買ったので、切符の枚数がえらいことになりました。ちなみにお値段は……忘れたし、計算するのめんどいのですが、個室（ソロ）で2万ちょい。ジェットスターなら 8,000円（飛行時間1.5時間）で帰ってこれることを考えると高いけれど、ビジネスホテルで一泊したと思えば我慢できる。個室じゃない“ごろ寝シート”ならさらに安く乗れるみたいです。
#### 出発  線は21:45分ごろ。22:00、定刻通り出発。
  京駅で買った駅弁をモグモグしながら、ビールをグビッとやる。ちなみに、サンライズ瀬戸には車内販売がない（ジュース類の自販機はある）。なので、ビールやおつまみは事前にキオスクや売店などで仕入れておくこと。ただ、21:00過ぎでも売店は空いているが、品数はめっきり減っている……。どこかのデパートに寄れるなら、そこで仕入れてもいいかもしれないね。あと、コインシャワーのチケットとタオルの販売も、ついこの間終わってしまったのだそう。記念のために買おうと思っていたのだけど……合理化のためとはいえ悲しい。なお、今回は伊豆で温泉に入りまくった帰りでもあり、コインシャワーは使っていない。
#### 寝台  分が乗ったB寝台（ソロ）は通路を挟んで左右、2階作りになっている。
  造的には、最近流行りの脱法ハウスによく似ているかも。
  回自分がとった部屋は二階。とくに指定したわけではなく、勝手にそうなってた。空が見えて、ちょっとうれしい。ちょっと狭いけれど、秘密基地みたいな感じでテンション上がる。手前にラジオかな？　使わなかったのでよくわかんなかったけど。あと、コンセントが一つある。奥には、機内持ち込み可能なスーツケースがぴったり収まる程度の棚に、上着をかけるハンガー。あとは浴衣とシーツが備え付けてある。階段は割と急で、上り下りには気を使う。階段下には、ゴミ袋とスリッパを装備。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>四国八十八箇所霊場第五十一番札所「石手寺」がワンダーランド過ぎて震える。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/03/14/204623/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Mar 2015 20:46:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/03/14/204623/</guid>
      <description>  br/&amp;gt;
&amp;gt;石手寺（いしてじ）は、愛媛県松山市石手にある真言宗豊山派の寺院。熊野山（くまのさん）、虚空蔵院（こくうぞういん）と号す。本尊は薬師如来。四国八十八箇所霊場の第五十一番札所。遍路の元祖とされる衛門三郎の再来伝説ゆかりの寺でもある。石手寺 - Wikipedia 2月1日、石手寺に連れてってもらった。いろんな意味で面白かったのだけど、今までブログに書かずに放置していた。なんというか、自分の理解の範疇を越えているのだ。
石手寺制作公式HP-悩み相談・駆け込み寺・四国霊場/仏教信仰遍路解説・国宝重文7点厄よけ子宝安産#### 理解不能な点その一：変なのがいっぱいいるまず、境内に変なのがいっぱいいる。      分の知ってるお寺じゃない。まぁ、でも、日頃見慣れたお寺がジャパナイズされ過ぎってだけなのかもしれない。仏教はインド生まれなのだから、もっとヒンドゥーチックなのが本来なのだろう。ちなみに、石手寺では「ほんとうの仏教」みたいな感じの謎の冊子がもらえる。
#### 理解不能な点その二：変な洞窟がある  ぜか境内に洞窟がある。めっちゃ暗い。通路の真ん中にお地蔵さんが建っていて、交通整理をしてくれているのだけど、たまにどちらかに偏っている。おかげで、おちんちんを強打しそうになった。睾丸を破壊するトラップか何かだと思う。
#### 理解不能な点その三：奥の院がやばい  の洞窟を抜けると奥の院があるのだが、これが境内に輪をかけてヤバい。
  バい。ヤバいとしか言えない。
#### 理解不能な点その四：妙に政治的主張が激しい  れは個人的意見だが、多様なひとを受け入れるべき公共の場にあって、こういうのはあまりよくないと思う。主義主張の是非ではなくね。たとえば、小学校や図書館の前にこう言うのが建っていたらどうだろう？　まぁ、気にしない人は気にしないだろうけど。悪気がないのは、ビルマでの戦没者を慰霊するために建立されたストゥーパ（これまたこのお寺の怪しい雰囲気を醸し出すのに一役買っている）を見るとわかるのだけどね。よく考えたら、自分はお坊さんに親鸞さんの話とかは聞いたことはあっても、肝心のお釈迦様の話はあまり聞いたことがないように思う。そういう点で、石手寺の展示はとても興味深かった。今度そういう本も読んでみたい。
  にかくいろいろ面白かった。銀閣寺（蹴上から銀閣寺へ - だるろぐ）に続き、御朱印もゲット！　また来てみたいと思う。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>愛媛県立美術館：エヴァンゲリヲンと日本刀展、行ってきたった。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/03/03/023801/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Mar 2015 02:38:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/03/03/023801/</guid>
      <description>  br/&amp;gt;
&amp;gt;全国の刀匠たちが挑んだヱバンゲリヲンの世界！ 作品に登場する槍や刀剣、さらに作品からインスピレーションを受けたオリジナルの一振りなど、刀剣界がその伝統の技を惜しみなく注ぎ、数々の新作刀剣類を製作。「日本刀」と「ヱヴァンゲリヲン新劇場版」の奇跡的なコラボレーション。 日本の伝統技術、そして新しい日本刀の世界をぜひご覧ください。
 愛媛県美術館 企画展 その日は雨が降っていて、外出るのメンドクサイなーと思っていたのだけど、頑張ってお堀端までちんちん電車に乗って出かけた。実のところ、自分はエヴァンゲリオンがめちゃくちゃ好きっていうわけではない。小学生の頃だったか、当時弟2号がエヴァンゲリオンにハマっていたのだけど、勧められて最初に観たのが、なんかエヴァンゲリオンが食べられている回だった。フツーにキモいと思ったし、弟2号が変な辞典を購入して、使徒の名前を諳んじているのもヤバいと思っていた。ヤツが強請るので、近鉄電車で1時間かけて大阪・ミナミの映画館まで劇場版を観に連れていってあげたが、作品はどうやら未完成だったっぽくて、話が途中で終わってたのもあり、個人的にはあまり印象がよくなかった。でも、当の弟2号は興奮が冷めやらぬようで、「風月」でお好み焼きを食べる間も「量産型でてきた、量産型でてきた」とずっと呟いていた。劇中に出てきた紙飛行みたいなのがそうなのだという。意味が分からん。まぁ、母ちゃんにお小遣いもらって、大阪に遊びにこれたから別に文句はなかったが……。そんなわけで、序だの、破だの、Qだのも、観せられてもいっこうに話の筋が飲み込めないのだけど、新しく出てきたピンクのメガネ女子は可愛いと思う（迫真――話が逸れた。
  媛県立美術館は初めて来たのだけど、南堀端の電停からお堀を渡って松山城の公園に入ったところ、すぐにある。二階が「エヴァンゲリヲンと日本刀展」で一階がなにかムーミンっぽい展示だったが、一階の方が女性で賑わっていたように思う。二階は混んでもなく、寂しくもなくといった人の入りで、比較的のんびりと展示を楽しむことができた。入場料は大人800円。チケットを買って通路を進むと、エヴェンゲリオン初号機が出迎えてくれる。
  本刀についての知識は、むかし新書で読んだぐらいでしか知らないが、それでも太刀と打ち刀の違いぐらいは知っている。一番大きな違いは、太刀は刃を下にして“佩く”のに対し、打ち刀は刃を上にして“差す”ことだね（正確に言えばウソだけど、だいたいそんな感じ）。個人的には、古い（太刀は平安期に作られた）太刀の方が優美で好みだ。実用性では後代の打ち刀なのだろうけれど。写真の刀身は、平安～鎌倉初期に造られた腰反りの太刀を模したものだそうで、広島の刀工の方が作っている。とても綺麗で、うっかり触ってみたくなってしまう。日本刀―日本の技と美と魂 (文春新書)作者: 小笠原信夫出版社/メーカー: 文藝春秋発売日: 2007/05メディア: 新書 クリック: 4回この商品を含むブログ (8件) を見るちなみに、作刀の過程は『聖剣の刀鍛冶』で予習しておいた。館内でもビデオによる展示があったけれど……刃紋って泥みたいなの塗って付けるんだな？　相槌打って鋼を鍛えたり、焼いた刀身を水にじゃばーっと漬けるシーンはよく見るけど、こういうのは観たことなかったかも。まぁ、むかしは興味なくて覚えてなかっただけかもしれないが。聖剣の刀鍛冶(ブラックスミス) 1作者: 山田孝太郎,三浦勇雄出版社/メーカー: KADOKAWA / メディアファクトリー発売日: 2012/09/01メディア: Kindle版この商品を含むブログを見るそれにしても、セシリーちゃんかわいい（＾ｖ＾）……ｹﾞﾌﾝｹﾞﾌﾝ。
  （つば）の展示。当たり前のことなのに忘れがちなのだけど、日本刀は刀身だけでは成り立たない。鍔や鞘を作る技術や、研ぎの技術なんかも総合的に受け継いでいかないと、何か一つでも欠ければ途絶えてしまう。“拵え”っていうのかな、そういうのには今まで興味なかったけれど、よく見てみるとこれも素晴らしいものだ。
  実際に日本刀を持ってみましょう”コーナー。すごい、初めて触ったよ、日本刀。
  砲刀剣類登録証付きの本物だ。長さは79.4cm、昔風に言うと2尺6寸になるっぽい。片手で持つとずっしり重く、手に鋼が食い込むよう。ほんとうは振り回してみたかったのだけど、さすがにそれは無理だった。いつかやってみたい。
      りの展示はエヴァンゲリオンっぽいの作ってみました！　って感じ。写真撮り放題なのがいいな。無駄にパシャパシャ撮ってしまった。
  はいえ、個人的には“手鉾”なんかの模造品を見ている方が楽しかったかも。
&amp;gt;手鉾（てぼこ：手矛とも表記される）：穂というよりもエジプトの斧刀（コピシュ）にも似たS状に湾曲した刀身が銃剣（バヨネット）のように柄の軸からせり出しているタイプの物（筑紫薙刀に似る形状）と、あまり湾曲していない菊池槍を長くした様な形状で片刃・諸刃のタイプものがある。前者は穂長16〜40cm、柄長40〜130cm程の携行しやすい小ぶりな長柄武器（正倉院所蔵記録）。後者は野外戦用に作られ穂長30〜50cm、柄長150〜180cmで『金蛭巻き(かねひるまき)』と呼ばれる柄に銀、銅、鉄製帯金を巻き付け補強した蛭巻き手鉾が時々存在する（石上神宮・長滝白山神社所蔵記録）。共に武器だけではなく警備用防犯装備・捕具としても用いられた（→薙刀の歴史の項、及び長滝白山神社文化財も参照）槍 - Wikipedia 古代もののマンガなんかではお馴染な武器だけど、よく見ると変な形。実用性あったのかなぁ、どうやって使ったんだろう？　わざわざこんな形に加工するの、めんどくさそうなのに。――と、まぁ、そんな感じ。3月22日までやってるので、興味あればぜひ。
#### P.S.ほんとはお土産を買いたかったのだけど、無駄遣いしないように現金をもたないようにしていたので買えなかった。お土産屋さんが CASH ONLY だなんて、ふぁっく！　まぁ、無駄遣いを防げたと思うことにしよう……。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>愛媛・松山に移住して1年経ちました。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/02/15/090000/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Feb 2015 14:44:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/02/15/090000/</guid>
      <description>いもので、東京を出て愛媛・松山に来て1年が経ちました。当初、松山にきた目論見は――
生活費安い ＋ リモートワークで収入は確保できるアテがある空港が近く（松山駅からバスで15分ほど）、LCC も飛んでいるので、東京に出ようと思えばいつでも出られる（7,000円ぐらい）東京への一極集中はよくない。地方に住めるものは地方に住むべきという持論の実践景観・史跡・温泉などが楽しめそうそれでいて十分な規模があり生活に困らない。クルマがなくても生活できる街に住みたいざっとこんな感じでした。ほんとは農業でも何でもよかったのですけど、まぁ、伝手もないし、とりあえず足がかりとしては地方中核都市がいいのかな、と。事前の調査では、北陸や熊本なども候補にしていたのですが、飛行機の便と、なにより移住に際し助けてくれた方々の存在が決定打でした（とくに J さんには十分恩返しができてなくて、心苦しいデス）。おかげさまで、まだここで生きています。### 生活費  賃が安い（迫真信頼できる統計かはどうかは自分でチェックしていないのですが、都道府県別 民営賃貸住宅家賃ランキング: 教えて！全国ランキング 2019 〜都道府県ランキング 日本の統計〜 によると都道府県別で民営賃貸住宅の家賃をみた場合、1カ月3.3㎡当たり3,271円（2008年度）。全国最安値です。今住んでいるところは家賃は東京と同じですが、広さは倍以上あります（2DK → 4LDK）。築年数にこだわらなければ、今の広さを保ったまま4万円台ぐらいにまでは下げられるかなーといった感じ（ただ、新しくて手頃な物件がじゃんじゃんあるわけじゃないので、そういうのを求めるひとは家を建てるのを目標にしてくだサイ）。――とはいえ、そのほかの生活費はあんまり東京と変わらないかなって気もします。
  気代はちょい安め（図は 電気料金を徹底比較！『日本で一番高い電力会社』はいったいどこ？電気料金ランキング - | 電力比較サイト エネチェンジ より引用）、ガスはプロパンなのでお察し。水道代もフツーなのじゃないかな。光熱費は、総じて東京時代とあまり変わっていない感じがします。野菜など、食料品が激安かというとそういう印象もなし。これは1人暮らし（父は松山に飽きたらしく出稼ぎ中）だからかもしれません。東京はお独り様向けの商品開発が進んでいますが、こちらではあまりそういうのはありません。まぁ、高くはないし、むしろ生協はミカンの種類が充実していて、買い物していて楽しいですが。ただ、会社帰りに1杯飲んだり、突発的な飲み会に参加したりということが減ったので、その分はお金が貯まりました。松山に来てからは月一のペースで飲み会を開いています。次の ゆるふわ.rb | Doorkeeper の開催を狙っているのですが、いつになるんでしょうか？（笑　美味しいお魚、食べたいなー（松山は周りに比べるとお魚に恵まれていない感じですが、まぁ、比較対象が宇和島だったりするのでｗ　フツーに美味しいですよ）。ほかには……まぁ、困ることはないかな。百貨店もあるし（ずっと前に北海道物産展行ってきたった）、ジュンク堂（6階建て）もあるやで。飲み屋にも困らないし、ロフトもできたしな（ロフト｜ショップ検索 - エミフルMASAKI）。収入に関しては……退職ブログとか書くと、シャレのわかんない人に怒られて干されたりするので注意した方がいいと思いました。危うく干乾しになるところでしたが、縁を得て、とりあえず糊口をしのげています。
### 交通  東京に出やすい」というのは、以前にも2回ほど松山に来たことがあるのでだいたい把握していました。ジェットスターを使えば、1時間半＆7,000円ほどで成田まで行けます。だるやなぎ家の実家は千葉の市川にあるので、羽田じゃなくてもそれほど困らない感じ。最近はピーチの関空便があるので、大阪にも出やすいですね。年末に使ってみましたけど、多少不便な点に我慢すれば、やっぱり安いのは魅力。高速バスが苦手な僕にはありがたい……。ただし、飛行機の路線はいつなくなってもおかしくないので、別に盤石ということはないです。いつでも飛べるわけじゃないしね。この辺りは不安かなぁ。まぁ、ANA の旅割でも 15,000円 ぐらいなので、大阪より東京に出るよりちょっとお金がかかって時間・天候の制約があるといった感じでしょうか。個人的には十分便利だと思います。
  と、市内中枢部は伊予鉄（路面電車）が便利です。「1年間はクルマ・バイクを買わずに電車で暮らす」というのを自分に課していたのです（今年は買おうかなぁーと思いますが）が、そんなに苦行ではなかったです。電車は好きな方なので、むしろ楽しいぐらい。
  を言えば、自分ちの近くまで延伸してほしいというのと（おい）、空港まで電車で行けたらいいのになーってことぐらいですかね。ともに計画だけはあるようなので、ほんのり期待しておこうと思います（空港への延伸については、JR 松山駅の高架化と南江戸への延伸が決まっているので、割かし実現度が高そう）。高浜港（広島などへのフェリーの乗り場）へのアクセスがよくないのも改善点ですかね。あと、少し気になったのが、地元の方がそんなに使っていないというか、あまり評価していない点ですかね。やっぱりクルマ中心になっちゃうみたい。ちんちん電車、とってもいいと思うんだけどな。
### 環境  初は目新しい環境も、1年も住めば慣れてしまって当たり前になってしまうものですが、この間“石手寺”に行ってそれが間違いだと思い知らされました。これについてはまた稿を改めたいと思います。なんだあれ……。まぁ、ああいうよくわかんないものはとりあえず横に置いとくとして。
  っぱり目玉は道後温泉と松山城になるんでしょうかね。個人的には萬翠荘も素敵かな、と思います。夏にはてくてく歩いて、ロシア兵捕虜の墓地にも行ってきました。あまり観光で行くって感じのところではないのですが、たまには足を運んで、歴史を近くに感じるのも大事だと思いますね。湯築城、いまだに行ってないなぁ。あと、サッカーみに行きたいんだけど、誰か一緒に行かん？――それはともかく。今でもベランダから見える松山城、大好きです。これだけでも引っ越してきた甲斐あったかなって思いますね。温泉にもたまに行きます。平日の夕方辺りに Twitter から消えていたら、温泉に浸かってるかもしれません。キャッチフレーズの“文学の街”ってのはそれほど感じませんが（笑）、住んでて飽きないとは思います（父は飽きたようなので、そこら辺は個人差だと思いますケド）。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>