<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>GB250 on だるやなぎ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/gb250/</link>
    <description>Recent content in GB250 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Dec 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/gb250/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>バイクで愛媛の先っぽまで行ってきたった。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/09/000000/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/09/000000/</guid>
      <description>span style=&amp;quot;color: #999999&amp;quot;&amp;gt;この記事は「愛媛・松山についての徒然 Advent Calendar 2015 - Adventar」の9日目の記事です。前日の記事は「がんばれ地域スーパー | AWSとMWSで人生変えてみる？ 2nd」でした。次の日の記事の担当は @daruyanagi さんです (｀･ω･´)ゞ  10月11日の夕方。なんとなくどこかへ行きたくなったので、西の方へ出かけた。予てからやろうと考えていた、四国の先っぽ制覇や。
 蒲生田岬（四国最東端）：徳島県阿南市 **佐田岬**（四国最西端）：愛媛県西宇和郡伊方町 足摺岬（四国最南端）：高知県土佐清水市 竹居観音岬（四国最北端）：香川県高松市 室戸岬（東側で最も南に張り出している）：高知県室戸市 今回行くのは、佐田岬（さだみさき）。四国の西の端やね。 #### 大分方面への玄関口・八幡浜   田岬までは、松山から車で2時間半ほど。日帰りツーリングができない距離ではないけれど、無理することもあるまいと思い、ちょうど中間地点にある街・八幡浜で宿をとった。この町は大分方面への玄関口になっていて、フェリーが出ている。
  かし立派な商店街があるが、週末、日が暮れたあとということもあり、空いている店は少ない。食べ物はちゃんぽんが名物だと言ことだが、晩御飯をちゃんぽんで済ますのももったいないので、適当なお寿司・天ぷら屋さんに入ってみた。
  じのたたき寿司っていうのが割かし美味しかった。
 #### 原発のある街・伊方 翌日は珍しく早起きしたので、早めに出発。夏っぽい軽装できたのだけど、バイクに乗るとかなり寒く、革ジャンを着てこなかったことを後悔した。ヘルメットの中で歌を歌ってごまかす。   は整備されていて、左手には宇和海の美しい景色が広がる。ツーリングにはもってこいの道だなぁ。途中、噂に聞く原発の隣を通った。前を行くクルマというクルマが次々と原発の敷地にのみ込まれていくのが印象的だった。そろそろ再稼働するらしいけど、この辺りでは大きな産業であるらしい。原発の是非を論じるのは、面倒くさい人が来るとイヤなので、ここではやめておく。とにかく、ご安全に。
 #### 四国の先っぽ・佐田岬   崎港という漁港を過ぎると、道はぐんと狭くなる（この岬からも別府への船が出ている）。しかし、調子に乗って飛ばしてはいけない。そこら辺の道を、おじいちゃん、おばあちゃんが割と歩いているのだ。安全運転、安全運転。
  幡浜を出て1時間ちょっとぐらいで、目的地の佐田岬に到着。駐車場にバイクを置いたが、灯台まではここからさらに2km弱ほど歩かねばならないようだ。入口に陣取っているおばちゃんに捕まって、ミカンを買わされた。
  台までの道は、ボクのような運動不足のおっさんにとっては険しい。息を切らしながら歩くこと30分ほど、ようやく白い灯台の麓にたどり着いた。
  ―絶景！！うっすらと見えるのが、大分県だなぁ。この海峡は古来より“速吸（はやすい）の瀬戸”と呼ばれているらしい。
&amp;gt; 『古事記』や『日本書紀』においては、神武天皇が東征の途上で速吸門を通ったときに、国つ神の椎根津彦が現れて航路を案内したとの記載があり、この速吸門が豊予海峡のことであると考えられている 豊予海峡 - Wikipedia    これ提督にとっては、給油艦「速吸」の名前の由来と説明したほうが早いかもしれない。ミッドウェー海戦で空母を三隻も失った日本海軍が、ついでに正気も失って「給油しかしないのアホらしいから、哨戒用の水上機も発艦できるようにしようぜ！」と建造した艦。なお、発艦できても着艦はできないため、陸上に基地を確保するかしない限り、出撃したら機体は捨てることになる模様。しかも、その艤装は活用の機会がなく、あっさり潜水艦に雷撃を食らって沈没したらしい。南無い。まぁ、かわいいからええんやけどな（下種顔
  念に Surface 3 で艦これをやってみたが、電波が悪くて満足に遠征も出せなかった……orz</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>艦これ：伊予三島に「まるゆ」を訪ねる</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/07/08/142754/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jul 2015 14:27:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/07/08/142754/</guid>
      <description>  月28日、晴れていたので久しぶりにバイクを引っ張り出した。相変わらず始動性の悪い子で、アイドリングがまったく安定せず、油断するとすぐにエンストしてしまうが、10分ぐらい走ると調子がよくなる。いつものことなので気にはしない。
  費は3回給油して、毎回33km/l程度。悪くない感じ。目的地は伊予三島。陸軍の輸送潜航艇「まるゆ」の足跡をたどる。
### 潜航輸送艇「まるゆ」とは   海軍がちゃんと物資を補給してくれねえからガダルカナル島で負けたじゃねえか！」と激おこプンプン丸の陸軍が“決戦兵器”として極秘開発（潜望鏡はどうしても開発できなかったので、しぶしぶ海軍に調達をお願いしたので最終的にはバレた）した“潜航輸送艇”。輸送艦ごときが“決戦兵器”とはちょっと悲しいが、後期型は肉弾戦要員を運ぶことも視野に入れられて開発されており、そういった意味ではまさに“決戦兵器”だった。
 まるゆが運べるのは米24トン、これは陸軍将兵2万人の一日分の食糧にあたる量です。— 海軍の提案に反対するまるゆbot (@Antinavy_maruyu) 2015年6月28日
 全長41.4m、水上排水量274トン、水上出力400馬力、水上速力10ノット（水中速力4.4ノット）、潜航深度100m、積載量24トン（お米換算）あるいは兵員40名を搭載可能。この「まるゆ」の部隊が置かれていたのが伊予三島で、前に読んだ本によると、終戦時の規模は将校407人、准士官・下士官823人、兵2244人の計3474人。およそ戦時編成の1個連隊規模の兵力（？）が駐屯していたことになる。所属する「まるゆ」は16隻。
  隊の本部は「伊予三島駅から海岸へ向かう大通りの先にあった富士紡績工場を接収した建物」に置かれていたとのこと（昭和17年（1942）3月から休業*1）。正確な場所はよくわからないけれど、フジ三島店あたりなのかもしれない。
 艦内神社というほどではないですけど、まるゆの中には金比羅様のお札をおまつりしている艇もありました。— 海軍の提案に反対するまるゆbot (@Antinavy_maruyu) 2015年7月5日
 まるゆでは艦内神社として金毘羅さんを祀っていたそうで、地元の金毘羅神社にはまるゆの教育隊を記念した石碑が建っている。
      島の地は終戦間際を除いて空襲に遭うこともなく、割とのんびりした雰囲気だったようだ。_「気温温暖な美しい海辺の町で、海岸には見事な松林が続き、丸い玉砂利の砂浜があり、伊予蜜柑がどこの家にもたわわに実っていて、滞在中は珍しいので思いきり食べまくった」__「東京から疎開していた女の子親子に誘われ、三島劇場で旅回り劇団の舞台芸を数回見物したが、なんの娯楽のない時世であったので結構楽しかった」地元としても、いきなり秘密の大部隊が駐屯してきたわけで、興味津々であったようだ。当初は地元の漁船とのトラブルもあったようだが（なんせ陸軍部隊でもあり、教官に至るまで操船はズブの素人なのである！）、漁船の操舵室の横に大きな番号を付けて識別し、教育隊の方も気を使うようになってからは、うまく付き合えるようになったとのことで、地元の人には「海軍さんが木のフネで、陸軍さんは鉄のフネ」_などと囃されたという。こんな田舎だから、海軍の船といってもせいぜい民間から重用した木造漁船を改造した小型の警戒艇で、「まるゆ」の方がよっぽど立派だったのだ。
*1:http://shashi.shibusawa.or.jp/details_nenpyo.php?sid=2490&amp;amp;query=&amp;amp;class=&amp;amp;d=all&amp;amp;page=21  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイク：天気がよかったので大洲城に出かけたらなぜか旗振りさせられてた件について（後篇）</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/23/234800/</link>
      <pubDate>Sat, 23 May 2015 23:48:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/23/234800/</guid>
      <description>a href=&amp;quot;https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/21/000339&amp;quot;&amp;gt;バイク：天気がよかったので大洲城に出かけたらなぜか旗振りさせられてた件について（前篇） - だるろぐ の続き。臥龍山荘で大洲城との共通入館券（800円）を買ったとこと、「（大須城は）4時半で札止めですが、大丈夫ですか？」と聞かれる。臥龍山荘に入ったのが3時過ぎ。以外にのんびりしすぎたので、臥龍山荘を出たのはすでに3時半をだいぶ過ぎていた。ちょっとヤバいかもしれない。ちょっと歩みを早める。
  川沿いをテクテクと歩くこと15分ぐらいかな。川に突き出た森に隠れるようにした天守閣が見える。肱川（ひじかわ）というのは変わった名前だが、これは川に面した高石垣の工事が難航した際に“おひじ”という名前の女性を人柱にしたのが由来であるという。工事が難しいならあきらめろや、というのは現代の価値観なので言わないにしても、死に際して川に自分の名前を付けてくれと頼むというのは切ない話だ。死ぬのは仕方ないにしても、それは忘れないでほしいということなのだろう。
 強そう pic.twitter.com/bMhlIwdutK— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年5月17日
 途中、「神伝流発祥の地」という碑が立っている。てっきり剣術の一派かと思ったが、どうやらあとで調べると水泳の流儀らしい。
&amp;gt; 神伝流泳法は、元和3年（1617）頃、米子藩から大洲藩の藩主となった加藤貞泰の従兄弟にあたる重臣加藤主馬光尚（1617～20在藩）によって肱川で創始された泳法と伝えられ、「神伝主馬流」と称されてきた。  　古式泳法は、武術の一つの水練術として発展してきたもので、現在、全国に12の古式泳法が伝承されている。　大洲神伝流は、390余年の長い歴史を持ち、県内に伝承される唯一の古式泳法であり、大洲から松山へ、その後、岡山・広島・兵庫・東京等最も広く普及した泳法である。
 大洲神伝流 泳法 - 大洲市ホームページ  甲冑をつけて泳ぐことも考えられている、持久重視の泳法らしい。泳ぎは割と得意なので、今度伝授されてみるかな。さらにいくと、「おわた櫓」が見える。二の丸東端を抑える急所で、ここが大洲城のアキレス腱って感じ。     こからテケテケと上り坂をあがる。息が切れて死にそう。膝に手をつきながらも、我慢強くのぼっていくと（単に運動不足なだけ）、開けたところにでる。これが本丸かな。
  じんまりとはしているが、近世のとれた天守閣。残念ながら平成になって再現したものだけれど、当時の技術をなるべく使って建設されている本格派。鉄筋コンクリート造りとはひと味違うんだぜー。
  丸広場から、歩いてきた道を眺める（船が切れたあたり、葉に隠れた広場が「神伝流発祥の地」の碑があるところ）。上ってきた甲斐があった。
  場には日露戦争の戦没者を慰霊する碑が、木の葉に隠れるように立っている。明治42年建立とのことで、大きく「希典書」と書かれている。第3軍を率いた乃木希典のことだろうか。そのほかにも、武成隊の碑が残っている。武成隊とは、伊予大洲藩の最後（第13代）の藩主・加藤泰秋が作り上げた軍隊。大洲藩は勤王藩として有名で、泰秋は藩政改革により財政を再建するとともに、軍備の増強に努めた。小藩ながら鳥羽伏見や甲州、奥羽での戦いにも参加し、存在感を示したという。廃藩置県で免官したのちは子爵に任じられ、貴族院議員・大正天皇の侍従などを務めた。
  しい（真面目天守閣のなかは新しく、まだ木の匂いがしそう。ただ、階段は急で、お婆さんが上り下りする姿は大変そうだった。落ちないように声をかけると、案外元気そうな声で答えていたから、運動不足ですっかり虚弱体質になっている僕よりは大丈夫かもしれんけど。
 やっべ、気をつけないと pic.twitter.com/yB42FWWORS— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年5月17日
  誰もこねえし、ここで寝てもいいな pic.twitter.com/cKZOkcwEue— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年5月17日
 天守からの眺めも素晴らしい。
  くに小さく、予讃線の特急が走っている。きっと宇和島に行くときに乗った「宇和海」だろう（GW: ぶらりと宇和島行ってきたった。 - だるろぐ）。新しいヒノキの香りと、柔らかく吹き込んでくる風、穏やかな天気。すっかり歩く気力をなくし、誰も高ないのをいいことに、しばらくここでグテッと寝転んでいた。すると、そこへ“城内”アナウンスが。4時半に JR 四国が走らせている観光列車「伊予灘ものがたり」が通るので、旗を振るのを手伝えという。仕方ないのでムクリと起き、広場へ向かう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイク：天気がよかったので大洲城に出かけたらなぜか旗振りさせられてた件について（前篇）</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/21/000339/</link>
      <pubDate>Thu, 21 May 2015 00:03:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/21/000339/</guid>
      <description>a href=&amp;quot;https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/11/171113&amp;quot;&amp;gt;バイク：デイトナ 聴くだけブルートゥースをヘルメットに付けてみた - だるろぐ を試してみたくてたまらなかったので、日曜日はバイクでお出かけしてみた。行先は……とくに行きたいところもなかったのだけど、行ったことない＆距離的にちょうどいいかなと思い、大洲城にしてみた。11時頃、松山を出発。
  回（バイク：大山祇神社に行ってきた - だるろぐ）は家の前の通りを北に向かったが、今回は南に向かう。山の緑が気持ちよく、デコボコなのを気にしなければ割と走っていて楽しい道だと思う。ナビもちゃんと動いて、とてもいい感じ。複雑な交差点だとさすがに地図を確認したくなるけれど、音声の案内があるだけでもだいぶ違う。電池の持ちも半日なら問題はないようで、むしろ Android のバッテリーの方が不安だった。2時前ごろか、大洲に到着。ごはん屋さんを探してみるが、いい感じのところがない。いちおう観光で食ってるはずなのに、どうしようもないところだなぁ、とため息をつきながら徘徊すること半時、小洒落た茶屋を見つける。
 突然おしゃれな茶屋が現れたので滑り込んだ (@ 臥龍茶屋 in 大洲市, 愛媛県) https://t.co/em2xDnZoo4 pic.twitter.com/r1wZ5dWuzP— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年5月17日
 軽食もやっているようなので、とりあえず入ってみた。アイスコーヒーをすすりながら、牛丼が出てくるのを待つ。牛丼か……カレーよりはましだけど、茶屋には似つかわしくないメニューだな。  なぜか牛丼あった pic.twitter.com/UZh2s3xEOm— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年5月17日
 でも、美味しゅうございました。
 すいぎんくつ って言うらしい。水を入れると、涼やかな音を奏でる pic.twitter.com/7BUoszVihy— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2015年5月17日
 この臥龍茶屋には水琴窟というのが設けられていて、水をかけると、これがとてもいい音を奏でる。
&amp;gt; 水琴窟（すいきんくつ）は、日本庭園の装飾の一つで、手水鉢の近くの地中に作りだした空洞の中に水滴を落下させ、その際に発せられる音を反響させる仕掛けで、手水鉢の排水を処理する機能をもつ 水琴窟 - Wikipedia  話には聞いたことがあるが、実際に目にしたのは初めてだ。たまたま居合わせたガキンチョに教えてあげると、覚えたてのサルのように水をかけまくってて、ちょっとおかしかった。さて、ご飯も食べて落ち着いたし、大洲城に向かうことに……する前に、この近くにある臥龍山荘というのに寄ってみることにする。入館料は大洲城とセットで800円。
  br/&amp;gt;
&amp;gt; 伊予の小京都と言われる大洲、その肱川随一の景勝地「臥龍淵」に臨む別荘です。明治の匠が残した数奇に飛んだ三建築、日本庭園、借景美をお楽しみ下さい。 臥龍山荘公式サイト  大変雅な建物で、一見の価値がある。なかなか気に入って、のんびりと過ごしてしまった。さっき臥龍茶屋で一緒になったガキンチョとまたここで一緒になり、なんかため口で絡まれたりして、ちょっとやかましい雰囲気だったが気にしない。社会のルールってもんを教えてやろうかと思ったりもしたが、まぁ、そういうところもかわいらしかったので、適当にあしらってやる。ガキンチョにはこの雅はわかるまい。それよか、貴重なコケを踏んづけないかどうかの方が不安だ。
            念ながら写真は禁止されていたのだが、見る角度によって月が満ち欠けして見えるという霞月の間（かげつのま）の仕組みには、なかなか感心させられた。もし万が一お金持ちになったら、こういうお金の使い方をしてみたいものだ。書くのめんどくさくなったので、今日はここまで。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイク：大山祇神社に行ってきた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/13/215021/</link>
      <pubDate>Wed, 13 May 2015 21:50:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/13/215021/</guid>
      <description>a href=&amp;quot;https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/07/131855&amp;quot;&amp;gt;バイク：しまなみ海道行ったんだけど、降りる島を間違った。 - だるろぐ の続き。今度こそ降りる島を間違えないようにする。大三島、あぁ、大三島、大三島……。
  br/&amp;gt;
&amp;gt; 大三島（おおみしま）は、愛媛県今治市に属する芸予諸島の中の1つの有人島。愛媛県の最北に位置し、同県に属する島の中では最大である。大山祇神社がある「神の島」として知られている。大三島は島とついているが、地理上の島に由来するわけではなく、各地にある「三島」と由来を同じくする。かつて、三島神社の総本社である大山祇神社のことを「大三島」と呼んでおり、後にそれが島全体を指す様になった。 大三島 - Wikipedia  しまなみ海道の IC がある多々良地区は、ちょうど大山祇神社がある宮浦地区の反対側にあたる。近所には温泉などもあるみたい。今回は天気が心配で帰ってしまったが、次に来るときは入りたいものだ。さっそく山を抜けて大山祇神社に参拝……する前に、ちょっと遅めのお昼ご飯をとる。今回寄ったのは、「くろしお」さん。バイクで走ってる途中、看板が目についた。店先には列ができていたので、名前を記入して待つ。あんまりごはん屋さんで並ぶのは趣味じゃないけれど、ほかにいいところもなさそうだし……。店が混んでいるので、ちょっとお話をしたのをキッカケに、同じく“お独りさま”の自転車乗りのお兄さんと相席をすることになった。
  ラメとタコ、そしてタイのコースから、悩みに悩んだ末にタイをチョイス。相席のお兄さんは刺身定食だった。あとで知ったが、養殖のヒラメがウリの店らしいので、ヒラメにしてもよかった。お刺身を黄金色した“白醤油”でいただくのがこの店の特長らしい。確かに醤油の味がするのだけど、クドさがなく、上品に感じる。卵かけごはんには絶対向いていないが、淡白な白身魚の風味を殺さずに食べるには絶好の醤油だと思った。
  ースは、鯛の刺身と天ぷら。
  して鯛めし。釜飯で炊き上げるタイプで、先ほどの“白醤油”を使ったのだろうか、上品でタイとコメの甘さをじわっと感じる。見た目はそれほどの量に感じなかったが、おコゲをそぎ落としながら食べるとかなり満腹、満足。ちょっと眠たくなってしまったほどだ（だいぶ待たせた＆相席させたということで、会計のときにこのお醤油をいただいた。ありがとうございます！）。相席のお兄さんは新居浜から来たそうで、いろいろ島の話や、自転車の話を聞く。大山祇神社は宝物館がぜひともお勧めとのことだが、入館料が1,000円ほどするそう。この「くろしお」で財布のなかの野口先生が全員討ち死にしてしまったが、さいわい大三島にはサークルKがあり、そこでお金を下ろせそう。ここで話を聞いておいたおかげで、多々良と宮浦を往復する手間が省けて（コンビには多々良にしかない）、大変ありがたかった。――さて、お腹もいっぱいになったので、目的の大山祇神社へ。
  きなりカップルと遭遇して、心えぐられる。
  本総鎮守、大山祇（おおやまづみ）神社。祭神は天照大神の兄、大山積大神（神社の名前は大山祇、神さまの名前は大山積）。三島大明神なんて言われたりもし、それを祀る大山祇神社は、全国の大山祇神社・三島神社の親分的な存在でもある。海のことを“わたづみ（わた-つ-み、海つ神）”なんていうけど、“やまづみ”は山の神さまなんだね。大三島の“み”も、元は“神（み）”と関係あるのかもしれない。記紀にはオオヤマツミそのものの記述はあまりなく、イザナギ・イザナミの国生みで埋まれたこと、有名な神様の親であることしかあまりよくわかっていない。あと、海のど真ん中にいることもあり、山の神さまのくせに海の神さまでもあるというちょっとよくわかんないポジションなのも面白いかな。オオヤマツミに関する話で自分が好きなのは、ニニギノミコトがオオヤマツミの娘に恋をした話。その娘はコノハナノサクヤヒメといってたいそうな美人だったらしいのだけど、実はもう一人、イワナガヒメという姉妹がいた。ニニギノミコトがオオヤマツミに娘をくれといったところ、オオヤマツミは_「二人セットやったらええで、お得やろ（意訳」_という。しかし、ニニギノミコトはブサイクなイワナガヒメを追い帰し、コノハナノサクヤヒメとばかりイチャイチャしてしまう。オオヤマツミはため息をつきながら言った。_「イワナガヒメはブサイクだけど、娶ればイワのごとく長寿が得られたのになー、残念やなー、お前ら（天皇家）は寿命短くなるわー、しゃーないわー」_ことあと、ニニギノミコトとコノハナノサクヤヒメの間にもひともんちゃくあるのだけど、まぁ、それは興味があったら調べてみてください。ニニギノミコトは割とあかん奴やとわしは思う。――まぁ、それは置いといて。
  と新し目な総門をくぐる。あとで調べたら、2010年に作られたらしい。いい匂いがしそう。
  の向こうに、小千命（おちのみこと、今治のあたりにあった越智国造をつくったひと）の手植えと伝わる楠。だいぶ死にかけてる感じもするけど、まだまだ元気。ここで家族連れさんに頼まれて、iPhone で写真を撮ってあげた。この木がダイナミックに入るように少し下から上を見上げるようにして撮ってみたけれど、気に入ってもらえればいいのだが。
  殿へ。おみくじでみごと凶を引き当てたので、お守り（1,000円）を買って赦しを請う。ついでに、御朱印もいただく。バイク＆艦これ：名張から天理、戦艦大和所縁の神社「大和神社」に行ってきた - だるろぐ では御朱印帳をもって行くのを忘れるという痛恨のミスを犯したが、今回はちゃんともらえた。大山祇神社で売ってる御朱印帳はわりとかっこいいので、ここで御朱印帳を買って、御朱印集めを始めるのもいいかもしれないね。
    殿の奥にも立派な楠がいっぱいで、この神社の歴史を感じる。
  紫陽殿」「国宝館」「海事博物館」への入り口。残念ながらここからは撮影禁止らしい。国宝やら重要文化財やらがごっろごろしてるのに！！（← だからだよ！）　ここにおさめられている武器・武具はこの地を治めていた伊予守護家・河野氏などが奉納したものだそう。奉納するために作ったのではなく、戦いに勝った後、使っていた武具を奉納したらしく、毛並みのいいピッカピカのお上品なモノは少なく、どれもどこかしら傷んだ無銘のものが多い。だが、それがいい。
  真を撮っちゃいけないのが残念すぎたので、パンフレット（1冊1,800円）も購入。だるやなぎを囲む会（2015年5月）に行ってきた - なか日記 で大いに見せびらかした。海事博物館は……昭和天皇が海洋研究で使われていたという葉山丸が展示してある。さまざまな海の生き物が展示されていたのだけど、この方面にはまったく昏く、コンブが美味しそうだなーなんて思いながら、ぶらぶらと一周して出てきた。子どもなんかは割と喜ぶかもしれない。――と、まぁ、こんな感じ。あとで調べたら、いろいろ見逃しているのもあるみたいなので、またゆっくり来たいと思う。買ったお守りも、来年返しに来なきゃだしね（やったことないんだけど、ほんとはそうするんでしょう？）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイク：デイトナ 聴くだけブルートゥースをヘルメットに付けてみた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/11/171113/</link>
      <pubDate>Mon, 11 May 2015 17:11:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/11/171113/</guid>
      <description>div class=&amp;quot;hatena-asin-detail&amp;quot;&amp;gt;デイトナ(DAYTONA) 聴くだけブルートゥース 73764出版社/メーカー: デイトナ(DAYTONA)発売日: 2012/05/02メディア: Automotive購入: 1人 クリック: 4回この商品を含むブログを見るやっぱりバイクにもナビがほしいのだけど、専用機を買ってハンドルに付けるのは金銭的にも心理的にも避けたい。せめてスマートフォンの音声ナビだけでも聞ければいいのになぁ、と思い「デイトナ 聴くだけブルートゥース」を買ってみた。お値段 7,346 円。サインハウス(SYGN HOUSE) B+COM MUSIC レシーバー /ブラック 00073012出版社/メーカー: サインハウス(SygnHouse)メディア: Automotive クリック: 11回この商品を含むブログを見る競合製品としては「サインハウス B+COM MUSIC レシーバー」というのがあるらしい。B+COM ブランドの製品は前にも使ったことがあるが、とくにトラブルもなかった。最初はこちらにしようかとも思っていたのだけど、
 お値段が 13,931 円と「聴くだけブルートゥース」よりも 5,000 円以上高い 「聴くだけブルートゥース」は乾電池だが、「B+COM MUSIC レシーバー」は充電式 ということもあり、さんざん悩んだ末に「聴くだけブルートゥース」をチョイスした。決め手は充電の要らない乾電池式であること。万が一電池が切れてもコンビニで買えるし、日頃はエネループを使えば電池がゴミになることも（ほとんど）ない。内蔵バッテリー方式は、充電忘れや充電切れがめんどくさそうだ。   ッケージはこんな感じ。カラダ全体で“聞くだけやで！　聞くだけやで！”と主張している。しかも「聴く」という漢字を使っているのもニクい。
&amp;gt; **聴く**注意して耳にとめる。耳を傾ける。 きく【聞く／聴く】の意味 - 国語辞書 - goo辞書  “聞こえへん？　聞くんとちゃう、聴くんや！　耳を澄ましてへんだら聞こえへんかもしれへんで！”。そんな声が聞こえそうなパッケージ。だんだんちゃんと聞こえるのか心配になってきた。
  身はこんな感じ。本体はコンパクトだけど、ボタンの押し心地はしっかりしていて、タフな感じ。これはあまり壊れなさそうな気がする。ほかにチャチなスピーカーとケーブル、両面ジッパー、スペーサーのスポンジなんかが付属。
  体に電池を挿入。Amazon のレビューには「電池を入れるところのツメが折れて壊れた」といったことが書かれていて若干不安だったが、届いた製品はねじ込み式になっていた。ちゃんと改善されてるっぽい？　ねじ込み式なら水も入りにくいだろうし、ちょっと安心かも。
  ルメットの耳のくぼみにスピーカーをツッコみ、ケーブルを這わせる。帽体を少し引っぺがし、ケーブルを埋めるようにして取回してみたが、長さはちょうどいい。Nexus 6 とペアリングを試してみたが、これも難なく成功。メインボタンを6秒ほど押し続けると赤と青のランプが交互につくので、Android 側でペアリングを有効化する。曲のスキップ、音量の調整も試してみたが、大丈夫。音質は、まぁ、スカスカって感じだけど、バイクで聞くのに高音質は求めていないから、これはこれでいい。あとは実際に外で試してみるだけだが……これから台風が来るらしいのでちょっと先の話になりそう。ちょっと残念かも。ショウエイ(SHOEI) ヘルメットFREEDOM マットブラック L (59cm)出版社/メーカー: ショウエイ(SHOEI)発売日: 2011/07/14メディア: Automotiveこの商品を含むブログを見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイク：しまなみ海道行ったんだけど、降りる島を間違った。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/07/131855/</link>
      <pubDate>Thu, 07 May 2015 13:18:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/07/131855/</guid>
      <description>W 最終日は、バイクでお出かけ。前々から行ってみたかった、大山祇神社へ詣でる。GB250 のエンジンがまたかからなくて困ったが（この前バッテリーを交換したばかりなので、始動性が悪いのはどうやらバッテリーが原因ではないらしい）、一度かかってしまえば割とスムーズに走ってくれた。今治へは、海沿いのルートと山の中を通るルートがあるのだけど、今回は海沿いを選択。海沿いのルートの方が遠回りなのだけど、家の前を走る196号線をずーっとまっすぐ走るだけなので、まだ地元の道になれていない＆ナビのないわしでも道に迷いようがないのがメリット（ぁ
バイクなう pic.twitter.com/0KOJZ8RkSE
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) May 6, 2015  色もキレイだしね。残念ながら行きの午前中は少し曇りがかっていて、少し肌寒いぐらいだったのだけど、だんだん晴れてきて気持ちのいい天気になってきた。
かっけー pic.twitter.com/Ogk6RcBUlp
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) May 6, 2015  っかいデリックや、
ひゃっはー pic.twitter.com/18rNdeIBsJ
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) May 6, 2015  場？をみるとテンション上がる。ときどきサイクリングのひとや、お遍路さんともすれ違った。
  して、しまなみ海道突入……したのだけど。_大三島と大島、間違って降りちゃった／(＾o＾)＼　_名前、ややこしいんじゃよ。_来島（くるしま）海峡だけに、来る島間違った／(＾o＾)＼　_みたいな感じだよ。
伊予大島？ お腹空いたーーー pic.twitter.com/agJhsFklkO
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) May 6, 2015  成感に浸ってる場合じゃない。まぁ、でも、降りちゃったものは仕方ない。大島南 IC は本州方面への乗り口がないので、8km 離れた大島北 IC まで走る。すると、「村上水軍博物館」「能島城跡」などの案内が見える。これはちょっと面白そうだなと思い、大島北 IC をやり過ごして、少し足を延ばしてみた。
  かなか立派で、新しい建物だ。潮の香りと、どこからともなく流れてくる魚を焼いた匂い。お腹がすきすぎてヤバい。
I&amp;#39;m at 村上水軍博物館 in 今治市, 愛媛県 https://t.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイク：フェリーで南港から松山まで帰ってきたった</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/01/163524/</link>
      <pubDate>Fri, 01 May 2015 16:35:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/01/163524/</guid>
      <description>回が最終話。とくに書くこともないのだけど、なにも書かずに終えるのもなんか尻切れトンボなので。
 バイク：鈴鹿から伊賀上野・名張 - だるろぐ バイク＆艦これ：名張から天理、戦艦大和所縁の神社「大和神社」に行ってきた - だるろぐ 三時ごろに大和神社をお暇し、天理 IC から西名阪・阪神高速を抜け、南港のフェリーターミナルへ向かう。そろそろ雨が降りそうなので、とりあえずフェリーターミナルにバイクを置いてから晩御飯を食べたほうがよかろう。南港から東予までは、中型バイク（125cc～750cc）で11,000円ぐらい（二等寝室 6,690 円＋自動二輪 4,630 円）。自分は使うのを忘れていたが、JAF の割引が効くらしいので、もうほんのちょっと安くなる。   船券（要予約）を購入すると、輪ゴムの付いた名札っぽいものがもらえるので、それをハンドルなどにひっかけておく。あとは乗船待ちのクルマの列に並べばよいらしい（受付で聞くと、どのレーンで待てばいいのか教えてくれる気がする）。
  港へ戻ってばあちゃんと萬集楼でご飯を食べ、乗船時間（20:00）にまた戻ってきた。見渡すとバイク乗りは僕ともう一人だけのようだ。エンジンをかけて待機していると、スタッフが声をかけてくれる。ここで乗船券を見せる必要があるので、あらかじめ用意しておくといい感じ。
  う一人のバイク乗りの人のあとについて、船のなかを右奥へと進む。そこで乗組員の人にバイクを固縛してもらえば、あとは自由時間。デッキにのぼってビールをいただく。
  ｨｰﾘｰﾃｨｯﾃｨｰﾃｨｯﾃｨｯﾃｨｰ♪（宿屋の音楽
  朝、東予港到着。車両甲板に降りると、トラックやらトレーラーがぎっちり止まっている。記憶を頼りにバイクのところへ向かうが、あと少し太ってたら隙間で挟まるところだった。エンジンをかけて走り出す準備をしているトラックもあるし、気を付けないと引かれそう。
  員の方に挨拶をすると、バイクの固縛を解いてくれる。前をふさいでいるトラックを数台出すと、こちらに合図をしてくれたので、エンジンをかける（もうかけておいたほうがよかったかもしれぬ）。外はあいにくの雨で、鋼鉄製のランプウェイはつるっつる。そのまま道路へ飛び出し（あ、一時停止はしような）、雨に打たれながら松山まで帰りましたとさ。――雨装備もって行くの忘れたので、高速道路で死にかけますタ。ヒー</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイク動かなくなったった。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/04/25/110523/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Apr 2015 11:05:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/04/25/110523/</guid>
      <description>木曜日。早起きして手持無沙汰だったので、三津港の居酒屋さんで借りた傘を返しに行こうと思い立つ。もちろん店は開いてないだろうが、店先に置いておけばよかろう。バイクにまたがり、エンジンに火を入れる。――が、かかんない。バッテリーがあがってしまったのかな？　ヤフオクの中古バイクあるあるだな。まぁ、バッテリーは遅かれ早かれ新品に交換しなければならなかったし、さっそく密林に注文した。TAIWAN YUASA [ 台湾ユアサ ] シールド型 バイク用バッテリー YTX9-BS出版社/メーカー: TAIWAN YUASA (台湾ユアサ)メディア: Automotiveこの商品を含むブログを見る4,000円。クソ安いのでちょっと不安だけど、まぁ、一年もてばいいか。ついでにレンチもなかったので買っておく。SUN UP コンビネーションレンチ 6丁組出版社/メーカー: SUN UPメディア: Tools &amp;amp; Hardwareこの商品を含むブログを見るGB250 の場合、10mm のが一本あれば大丈夫そうだが、一応セットで買っておいた。あと、側面のカバーを外すために大きめのドライバーが必要になる。なければついでに買っておきましょう。モノが到着したのは土曜日の午前中だった。午後から予定があるので日曜日にやろうかと考えていたのだけれど、思ったよりはやく来たのに放っておくのもなんだかなーと思い、さっそくつけてみることにした。
  div class=&amp;quot;hatena-asin-detail&amp;quot;&amp;gt;バル(BAL) バッテリー&amp;amp;オルタネーターチェッカー バッテリー直結 No.1722出版社/メーカー: バル(BAL)発売日: 2007/06/11メディア: Automotive クリック: 4回この商品を含むブログを見る1,500円で一緒に頼んでおいた簡易バッテリーチェッカーも試してみる。バッテリー残量は“Medium”で、やはり交換しておいたほうがよさげ。
  ッテリーの交換自体はあっさり終わった。マイナス・プラスではずし、プラス・マイナスの順に繋ぐだけ。バッテリーは充電済みで、液を入れたり、充電したりといった面倒がない。おかげでセルの回りは元気ビンビンになり、おれさま大満足。しかし、肝心のエンジンには火が入らない。これは困った。
&amp;gt; キャブレター内に前の古いガソリンが残ってるとかかりづらくなるので捨てて、その上でキャブに新しいガソリンを供給してチョーク引いてセル回すとエンジンかかるかもヨ GB250 クラブマン 冬 バイク セルが回るのにエンジンがかからない時 - 雑想累積所  とのことなので、とりあえずドレンプラグを抜き、なんか汚い液体を抜いて（写真右下にたれてるやつ）、もう一度セルを回してみた。相変わらずかからない。でも、3回目ぐらいでかすかなアタリを感じたので、ダメもとで押がけしてみると……見事かかった。チョークを引かないとすぐにエンジンが止まってしまうけど。とりあえず近所を一周してちゃんと走ることを確認して様子見。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バイク：鈴鹿から伊賀上野・名張</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/04/10/031139/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Apr 2015 03:11:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/04/10/031139/</guid>
      <description>a href=&amp;quot;https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/04/06/195219&amp;quot;&amp;gt;歩兵部隊を卒業した（バイクを買ったの意）ので、ナンバー登録してきた - だるろぐ の続き。今回はヤフオクで買ったバイクを引き取りに行くために、松山から鈴鹿まで。陸送してもよいのだけど、今年はまだ墓参りをしていない＆関西でいろいろやりたいことがあったので、あえて自走で引き取りに行った。途中でトラブルが発生するのは怖かったが、まぁ、相手と密に連絡が取れていたのでイケるだろうと判断。念のため JAF に入っておいたが、杞憂だった。4月3日（金）の朝、松山を出て、飛行機で関空、そこから南海＆近鉄で鈴鹿へ向かう（柳なので柳駅行ってきた。 - だるろぐ）。青山を過ぎたあたりで小雨が降ってきて、霧だか雲がスゴい。その日中に墓参りを済ませてフェリーに乗って帰るつもりだったが、速攻断念して、鈴鹿で1泊することにした。天気予報を見ると、 土曜日は曇り、日曜日は雨の予報。土曜日をフル活用して、あちこち回ることにする。前の日に『きんいろモザイク』のニコニコ動画一挙放送みてしまったせいで寝付けず、徹夜状態だったので、午後3時半ごろ鈴鹿のルートインに入ると、そのまま次の朝まで爆睡してしまった。
  月4日（土）、朝9時ごろ鈴鹿を出発。少し薄暗いが、晴れと言えば晴れといった天気。ヤマカンで走ったのでちょっと意味わかんないところに出たが、国道一号線に出てからは知ってる道。名阪国道にあがって、快調に飛ばす。名阪国道（国道25号線）は亀山と天理を結ぶ自動車専用道路で、聞くところによると、天理教の陰謀によりタダになったらしい。それはまぁ、いいのだけど、おかげでお金のかかるトンネルをできるだけ避けた、アップダウンの多いくねくね道になっている。あと、料金がかからないせいかトラックの往来が多く、上り坂で追い越し車線をふさいで渋滞をつくったり、轍を大量生産したりしている。最悪、轍にたまった水が凍結していたりするので、冬季はとくに注意をしなければならない道だ。実際、だる父も一度五ヶ谷でスリップ事故を起こして危うく死にかけている。あと、たまに覆面パトカーがいる。こっちはだる母が血祭りにあげられたことがある。（まぁ、マジな話、割と危ないのでトラックに近寄らない方がいい）轍を避けて道の真ん中をどんどこ、ぽこぽこ進むと、やがて上野ICに到着。名張へはここで降りて左へ折れればよいのだけど、出るときになって気が変わり、右に折れて伊賀上野へ向かった。伊賀上野城は、丁度桜が咲いていて綺麗であろう。伊賀鉄道の踏切を越え、西大手の交差点で右に曲がると、上野公園だ。
  った通りの絶景やわ。この天守は、戦前にとある資産家が私財で建てたという。奇特な方もいるものだ。本丸の広場には保育園児が集まって、「いが☆グリオ」体操？をしていて可愛らしかった。「いが☆グリオ」は三重県伊賀市のゆるキャラであるらしい。ゆるキャラでありながら、かなり猟奇的な雰囲気を漂わせている。ほかにも忍者っぽいキャラなどもいた。ちなみに、伊賀市は平成の大合併の折、近鉄の後押しを受けて急成長を遂げる名張市（現在は人口減少中）の脅威に対抗するため、伊賀上野市・青山町などの雑魚市町村をかき集めて作られた。これにより旧伊賀国は伊賀市と名張市という2つの市に分かたれ、血で血を洗う抗争になっているという。おそらく「いが☆グリオ」はその急先鋒と言える存在だと察せられるが……我が名張にいたご当地ヒーローはどうなったのだろうか。
  賀上野城と言えば、やたら高い石垣。柵もなにもないので落ちてしまいやしないか心配になるが、逆に怖くて子どもも近寄るのを躊躇するのであろう、落ちたという話はあまり聞かない。韓非子がこれを聞いたらドヤ顔になりそうだ。
  の石垣、むかしは「日本一」だと習った（忍者がのぼってこられないように、勾配もすごい！　とか）のだけど、実は丸亀城の方が高いらしい。そのため、看板もむかしより若干控えめな表現になっている。“ウソではないがホントではない”というこのレトリック、積極的に学んでいきたい。それにしても、藤堂高虎って石垣の高さにこだわりでもあったのだろうか。まぁ、そりゃ高いに越したことはないケド。
  ごはんを食べてなかったので、屋台で“はし焼き”というのを食べた。300円ぐらいかな？　お箸にお好み焼きを巻きつけて、食べやすくした感じ。美味しかったので、箸を舐め舐めしてしまった。
  腹も落ち着いたので、再びバイクのエンジンに火を入れて、今度は南下。名張で、だるやなぎ家代々のお墓を掃除した。ここからの景色は、割と好き。おじいちゃん・おばあちゃんにいまだ嫁がもらえないことを詫びつつ、念仏をあげた。やべぇ、ちょっと雲が出てきたよ。雨降る前に大阪行けるかなぁ。次回、奈良へ行かなんならん、に続く。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>歩兵部隊を卒業した（バイクを買ったの意）ので、ナンバー登録してきた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/04/06/195219/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Apr 2015 19:52:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/04/06/195219/</guid>
      <description>  っ越す時に Ducati 売り払って歩兵生活をしていたのだけど、1年経ったし、そろそろバイクほしくなった。というわけで、近所のバイク屋さんを横目で観察したり、レッドバロンにふらりと迷い込んだりしてみたのだけど、どうもしっくりこぬ。今は無職なのでローンも通らないだろうし、新車で買うなら 250cc クラスが限界というありさま。そのクラスなら新しい YZF-R25 や Ninja 250 SL に興味があるのだけど、初物に手を出すのもアレだし（案の定、この前 YZF-R25 のリコールを見かけた）。そんなこんなで、ああでもないこうでもないと悩んでいたなか、ヤフオクで出会ったのがこの子。_ホンダ・GB250クラブマン。_レトロなスタイリングに250ccの空冷DOHC4バルブ単気筒を組み合わせた小柄なバイク。20,000km 走った最終型で 158,000円なり。外装の程度は割かしよく、磨けばきれいになりそう。ときどき1速・ニュートラル・2速に入りづらくなるものの*1、ギヤ抜けなどはなく、機関も好調のようだ。とりあえず1年乗るにはよい買い物だったかなと思う。買う前に一通り Web で評判を調べたのだけど、ちょっとエンジンが弱い子らしいので、オイル交換をマメにして、バイク屋さんによく見てもらおうと思う。――それはともかく。今回は陸運局まで出かけてナンバープレートをもらうのも自分でやってみた。他の人に頼むよりちょっぴり安くなるかもしれない。
  チの場合、最寄りは四国運輸局愛媛運輸支局（松山市森松町）になる。バスでも行けるっぽいけど、自分はどのバスに乗っていいのかわからなかったので、松山駅からタクシーを使った。運賃は2,000円ちょっと。帰りは簡単（松山市駅行きのバスがある）なので、バスと電車で帰った。用意するのは、
 軽自動車届出済証返納確認書など（相手から送られてくる） 自分の住民票（発行後3カ月以内） 印鑑（認印でよい） の3点。陸運局で0番窓口（総合案内。なにもわからん時はここで聞けばよい）に行くと3番へ行けといわれるので（直接3番に行ってもよい）、3番窓口に行くと、別棟の5番窓口で用紙を買え＆自賠責保険を申し込んで来いと言われる。地図を渡されるので、それを見ながらスタンプラリーの開始。まず、5番窓口で謎の紙を購入。確か40円ぐらい。次に、その右隣にある司法書士さんのところで、自賠責保険に入る。1年で1万円弱。この司法書士さん、どういう手練手管で陸運局内に事務所構えたんだろう？   の二つをゲットしたら、ふたたび3番窓口のお姉さんのところに行く。すると、購入した用紙に必要項目を書けといわれる。ちゃんと説明してくれるけど、1回ではよくわからん。でも、机にサンプル（だいぶ色落ちしているが……）が貼ってあるので、それを見ながら落ち着いて書けばたぶんイケるハズ。万が一間違ったって殺されはしないし、最悪40円払いなおすだけだろうので問題ない。書き終わったら3番に提出してしばし待つ。たぶん10分か15分ぐらい……。
  とはさっきの別棟にある8番窓口でナンバープレートを買えばおっけー。確か600円ぐらいとられたように思うけれど、新品のナンバープレートはちょっとうれしく、またネジがオマケされているので、行政に搾取された感じはまったくしない。手続きはこれで完了。
  腹が空いたので、陸運局の向かい側にあるリンガーハットでちゃんぽん食べた。野菜一杯で美味しいので、ぜひ山越方面にも出店してほしいと思う。
### P.S. ブログ書いてて思い出したけど、ナンバープレートに自賠責のシールはるのを忘れたまま250kmも走ってた。すまんやで。今度乗るとき貼っとくやわ。 *1:スコッと入る時もある。まぁ、ニュートラル入りにくいのはバイクあるあるなので  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>