<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Apple Watch on だるやなぎ</title>
    <link>https://daruyanagi.net/tags/apple-watch/</link>
    <description>Recent content in Apple Watch on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 21 Sep 2018 16:53:45 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://daruyanagi.net/tags/apple-watch/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>9月21日：HDD とネックマッサージャーと Apple Watch （Apple Watch の話はあまりない）</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2018/09/21/165345/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Sep 2018 16:53:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2018/09/21/165345/</guid>
      <description>今日も朝の3時に目が覚めたので、ポチポチと仕事をした。一仕事終えて6時前にゴミを出し、コンビニでお菓子を買う。そこからさらに8時ぐらいまで仕事をすると、ちょっと眠くなってきたので布団にダイブ。そのまま寝てしまったようで、起きたら昼前だった。その間にクロネコヤマトが荷物を持ってきてくれていたらしい。てっきり Apple Watch だと思って開けてみたところ――  ネックマッサージャーでした（ぁぅぁぅ以前、おかんに買ってあげたネックマッサージャーが結構よかったので、同じようなのが欲しかったんだな。5月12日：マッサージ器を衝動買いした - だるろぐ自分で買ったのはオムロンの安いヤツ。オムロン ネックマッサージャー ブラウン HM-141-BW出版社/メーカー: オムロン(OMRON)発売日: 2014/07/18メディア: ホーム&amp;amp;キッチンこの商品を含むブログ (2件) を見る試しに使ってみたけど……前のものに比べると全然ダメだった。まず、コードが邪魔。行動範囲にも制約がかかるし、折ったままコードが固まってしまっていて、マッサージしながらコードを伸ばしたら抜けて、マッサージが止まってしまった。AC アダプターの取り回しもめんどい。肝心のマッサージ機能もイマイチ。もみ玉が小さいからか？　ガッチガチになった自分の肩にはあまり効かない。首以外にもさまざまな箇所で使えると謳ってるけど、実質的には首専用なデザインもイマイチ。これで背中とか足とかマッサージできるのかなぁ……。前のヤツはもみ玉が大小2つずつ（？）あって、逆回転もできた。また、大雑把なデザインなので、首へのすわりは確かに悪かったけど、その分、肩甲骨なんかにも当てやすくて自由がきいた。まぁ、値段が倍ぐらい違うので比べるのはかわいそうだけど、んー……ここまで違うものかと思った。気に入らないから返品、というのは Amazon を10年以上使ってて一度もやったことがないのだけど、これは返品して、おかんに買ってあげたやつと同じのを買おうかなと考えている。あと、NAS に挿すための HDD が同梱されてたけど、その作業は週末にでもやるつもり。2ベイあるのに7年モノの HDD を1台しか挿さず、そのままずっとだましだまし運用してきたから、そろそろ限界だと思う。壊れる前に交換できそうでよかった（フラグ  ちなみに、Apple Watch は昼一でちゃんときた。午後3時ぐらいに開封してみたけど、結構気に入っている。これに関しては数日使ってから改めて触れるかもしれないし、触れないかもしれない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：Apple Watch を買った</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2018/04/15/154041/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Apr 2018 15:40:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2018/04/15/154041/</guid>
      <description>ぶっちゃけ腕時計にはまったく興味ないのだけど（カネ使うのもったいなく感じる……）、なんとなく着けとかなきゃねっていうときはある。そういうときはスマートウォッチがいいよな。テクノロジー的な面白さはあるから、それが着ける動機になる。これまではそういう用途に Activité Pop を愛用していたのだけど、電池切れが面倒だな（← 買うときは自分で電池を交換できる点を評価してたくせにな！）と思い、着けなくやった。十分遊んで元はとったので、そろそろ新しいのがほしい……というわけで、自分への誕生日プレゼントがてら選んでみた。候補は
 Sony wena wrist pro：バンド部分にイロイロ仕込んだスマートウォッチ。時計部分（ヘッド）は自由に取り換えられる Apple Watch：説明の必要はなさそうな Apple のスマートウォッチ の2つ。個人的には wena wrist の方にだいぶ惹かれたのだけど、ほしいと思ったヘッドとバンドの組み合わせで約10万円すること（Apple Watch は4万円ぐらい）、日本企業のアプリのできをあんまり信用していないこと（Apple は OS でサポートされてるしな！）、Apple Watch の方がエコシステムが充実していることなどが決め手で、結局 Apple Watch をチョイスした。数年で陳腐化するモノにあんまりお金かけるのもつらいしね……。  どや！それにしても Apple の”おもてなし”はすごいよな。SMS で出荷情報を逐一知らせてくれるし、あけたときのワクワク感もある。  時計なのになんでこんなにケースがデカくて長いんだって思ったけど、こうやってベルトを延ばした状態で目に入れたかったんだな。ちなみに、充電はマグネットっぽいパッド（？）にくっつけてやるらしい。へぇ……  でも、この点は wena wrist の方がかっこよかったかもね。あっちはクリップみたいなので挟むだけで充電できるっぽい。 まで、でも、Apple はマグネット大好きだしね、なかなか抜けられないよね。でも、専用のサードパーティ製充電ステーションが充実しているのは強みだね。充電器がピタリ収まるハンガーみたいなのとか……すっきり収納できそう。んで、おもてなしの最たるは初回のセットアップ。めっちゃ簡単なんだな……。    iPhone さえあれば、Watch にでるなんか変な模様を写すだけでセットアップが終わる。iPhone がなけばどうなるんやってちょい思うけど、Watch 買うやつは iPhone もってるやろしな。言い忘れたけど、Apple Watch には2種類のシリーズと大きさがあって、さらに携帯回線（Cellular）に対応してるやつ（スタンドアロンで動作する？）のと、そうじゃないのがあるっぽい。  Apple Watch Series 1：GPS、気圧高度計、Siri なし。旧モデルのリフレッシュ版  38mm or 42mm  **Apple Watch Series 3**：現行モデル  **GPS モデル**  38mm or **42mm**  GPS＋Cellular モデル  38mm or 42mm   自分が買ったのは **Apple Watch Series 3 の GPS モデル（42mm）**。母艦となる iPhone は常に持つし、単体で電話を掛けたいというケースもないので、Cellular モデルは要らないと思った。ジョギングが趣味で要らないモノをもちたくないとか、とりあえず全部要りじゃないと気が済まないとかじゃなけりゃ、これが一番いい気がする。使い方はまだあんまりわかってないんだけど、とりあえず思ったこと。  いちいちロックを解除しなきゃいけないのはめんどくさいなーと思った。Touch ID っぽい仕組みがないと厳しくないか。 でも、手首に巻いていれば認証が継続するのは面白いかも。 手首をひねって文字盤をみようとするときだけモニターに電源が入るのは賢いと思った。加速度センサーか何かを使ってるんだろうけど、確かにそうしないと電池もたないよなーって思う。 文字盤をカスタマイズするのは結構楽しい。でも、最初だけだと思う。 通知が手首に来るのはたいして便利だと感じない。でも、iPhone をポケットから出さずに、時計だけで Foursquare/Swarm のチェックインができたときはちょっといい気分になった。 音楽のコントロールはやりにくい……うちのヘッドフォンには再生コントロールがついてるからそっちを使うだろう。ってことは、ヘッドフォンは時計ではなくスマホに接続しておいた方がいいのか？ タッチはしんどいけど、竜頭をくりくり回して操作するのは楽しい。くりくり。 いちいち深呼吸しろって言ってくるのはクソうざいから、速攻切った。アプリは消せないのか？ 設定を同期して最初の文字盤がひどかった   とりあえず、わいの Apple Watch 初体験を台無しにした友人には Facebook 経由で八つ当たりしておいた。まだ3日ぐらいしか使ってないので、最終的は判断を下すには時期尚早だけど、Apple Watch は必要なデバイスってわけじゃないと感じた。iPhone があれば十分で、無理して買う必要はないな。でも、アクティビティロガーとしてはちょっと期待している。Apple Pay は……とりあえず使ってみるけど、そんなに期待していないかも。腕をぐねってやんないとタッチできなくね？　みんなどうやってるんだろうな。その点、wena wrist は手首ひねらなくても自然にタッチできると思うし、時計兼お財布を考えているんだったら他のソリューションの方が適してるような気がする。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：羽生さんの1,400勝と『ダンジョン飯』6巻</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2018/04/13/163848/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Apr 2018 16:38:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2018/04/13/163848/</guid>
      <description>昨日は将棋の名人戦に釘付けだった。1日目からすごいことになってんなー、っていうか、自分が指してたら最初の角交換されたところで「しまった！　やっちまった」って感じだけど（素人向けなら「ここは飛車を2筋に戻す前に、強襲を受けないように穏便に指しましょうね」って感じだよね）、あれでもちゃんと形勢のバランスがずっと取れていて、最後まで難しいって……普通にすげーと思った。個人的には終始、羽生さんがちょっと有利なのかなぁって思ってたのだけど、コンピューターでは名人がほんのちょっと有利で推移していたみたい。敗着が分かんない将棋だったけど、結局は時間の使い方と大局観（と“指運”）が勝利を分けたのかなぁ、って感じた。それにしても、タイトル100期を目指す番勝負の最初を1400勝目で飾るとは……どれだけ“もってる”んだろうね、この人は！　天彦さんも Twitter で一局を振り返ってくれて、とてもよかった。今期は羽生さんに勝ってほしいけど、ただのファッションスキーじゃないなって思う（← 失礼かよ！木曜日は買ったばっかりの Apple Watch を付けて、父とお好み焼きを食べに行った。Apple Watch の話は、また機を改めて。あとは……夜中に目が覚めたら、『ダンジョン飯』の6巻が Amazon から降ってきていたので読んだ。ダンジョン飯 6巻 (HARTA COMIX)作者: 九井諒子出版社/メーカー: KADOKAWA / エンターブレイン発売日: 2018/04/13メディア: Kindle版この商品を含むブログを見るライオスたちを中心に話を展開していると、読者がついうっかり忘れそうになる
 このダンジョンではカジュアルに死んでカジュアルに死ぬ 黒魔術は忌まわしいもの っていう設定が、シュロー達、他のパーティーの参加であらためて浮き彫りになったかな。ライオスたちは今のところ死んでない（昔話で死んだっていう描写はある）ので、ついこの世界の死の重さを間違えそうになる。凄腕っぽいメンバーがハーピーにサクサク殺され＆サクサク蘇生されて初めて、ちゃんとこの世界の異常感がでてくるよね（ナマリのパーティーも死んでたけど、そこまであっさりじゃなかった）。あと、黒魔術の忌まわしさは……マルシルの立場のなさがちゃんと描かれてないと「仕方ないから仕方ない」で終わっちゃう話だった。「バレたらこの世界に居場所がなくなる」レベルなのを忘れそうになるのを、ちゃんと軌道修正した巻だった。「飯」要素がだんだん減ってきて、世界設定の話に踏み込みつつあるのは、すっかりストーリーが分かんなくなった『進撃の巨人』の二の舞にならないか不安――ネタ切れならいい感じにサクッと終わらせてくれよ！――だけど、シェイプシフターの話も、夢魔の話（幼女マルシルかわいいｗ）も結構面白かったし、まだまだ大丈夫そう。ちなみに、この巻のお気に入りのコマ。  「食事は暇なときにするものじゃない」とか言うセリフも好き。栄養ドリンク飲んで無理くり頑張るヒトより、長期的な体調管理も考えて頑張ってるヒトの方が「真面目」だし、評価したい――そう思う吉宗であった。 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>