<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>経済 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E7%B5%8C%E6%B8%88/</link>
    <description>Recent content in 経済 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Tue, 19 Feb 2019 19:12:03 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E7%B5%8C%E6%B8%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Impress Watch の「キャッシュレス百景」に寄稿しました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/02/19/191203/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Feb 2019 19:12:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/02/19/191203/</guid>
      <description>んかトップページにババンとと掲出されているのがちょっと照れ臭いのですが……過去に掲載された記事では東京での話が多かった気がするので、ちょっと視点を変えるつもりで愛媛県・松山市でのキャッシュレスライフを軽く書いてみました。Suica統一キャッシュレスライフを阻む愛媛・松山のご当地電子マネー by 柳英俊【キャッシュレス百景】隠れたテーマは グローバル vs ドメスティック でしょうか。電子マネーを地域通貨的に使おうという動きはたまに見られるのですが、ハイエクが割と好きな僕でもあまり筋のいい話ではないなと思っています。おカネって、いろんなものをつなげる媒介じゃないですか。共同体に閉じようという動きと正反対なものなんですよね。んで、国という単位でみるならば、その根っこは徴税に紐づいている。国際マクロ経済ならばともかく、どんな貨幣だろうがポイントだろうが、最終的には円に換算されて――おもに徴税のためにね――一つになるわけです。だから、電子マネーをバラバラにしたからといって地域経済が守られたり、振興されることはない……たぶん、不便なだけ。いったん可換・比較可能な数値として計量化されてしまえば、そこにどんな想いが込められていようと、それはいずれ捨象され、取引に切り刻まれて経済の海に飲み込まれてしまう。でも、これだけ電子マネーが乱立するのを見られるのも今だけかなって思うと、それはそれで面白いですよね。市場経済が立ち上がろうとする時代、とくにさまざまな権威がモザイクのようにあった西洋ではいろんな種類の貨幣がアホみたいに乱立していたのを我々は知っているわけですが、ああいうのを目の当たりにできている。いずれは淘汰され、必ずしも一番優れていないものがヘゲモニーを握ることになるんだと思いますが（！）、それが何になるのか、ちょっと興味深くありませんか。できれば技術的に優れたものに王冠が授けられんことを願うわけですが……それまでは「それは無理筋やろ」っていう試みも生暖かく見守って、火傷をしない程度に関わっていけたら楽しいかなって思っています。いやさ、何が生き残るかだなんて、ほんとのところは誰にもわかんないわけで。あの「マチカ」だって化けないとも限らない――合理性は脇に置いて、ワーッとした盛り上がりがあれば、微レ存。とにかく好きなのを使って、肩入れして、その場だけでも楽しめばいい気もします。そんな感じ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『不平等との闘い　ルソーからピケティまで』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/01/17/202000/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jan 2017 20:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/01/17/202000/</guid>
      <description>不平等との闘い　ルソーからピケティまで (文春新書)作者: 稲葉振一郎出版社/メーカー: 文藝春秋発売日: 2016/05/27メディア: Kindle版この商品を含むブログ (4件) を見るKindle で読んだ。経済思想史を一通りカジったことがあるなら、中盤までは平易で、_「（とくに古典派＋マルクスが）経済学が分配と成長の問題にどのようにとりくんできたか」_が簡潔にまとまっていると思う。数理モデルの部分は「詳しくはウェブで」状態で、あんまりよくわかんなかった。新書に載せる内容ではないのはわかるけど、本書で割と肝心な部分だと思うので、駆け足気味だったのは残念かな。まぁ、軽く“新古典派的な枠組みでも不平等・格差が成長に悪影響を与えることは示せるよ”っていう話と受け取っておいた（違ったらごめんね）。新古典派以降、経済学が「分配は政治の問題」とみなしてしまったせいで、「分配が成長にどのような影響を与えるのか」という問題意識が薄れてしまったのは確かだと思う。自分もそう思っていたので（今でもあまり考えは変わっていない）。だから、先行きの見えない低成長時代――そして、経済学に行き詰まり感のあるこの時代――に再び分配と成長の問題にスポットが当たる――作中では“不平等ルネッサンス”と呼ばれている――のはある意味当然のことかもしれない。  者曰く、この“不平等ルネッサンス”派には
不平等の改善で成長が見込めるならば、不平等を改善するべきだ：（スミス）楽観的人的資本論者不平等の改善で成長が見込めないとしても、不平等を改善するべきだ不平等の改善に悪影響があるとしても、不平等を改善すべきだ：（ルソー）ピケティの2パターンがあるという。ここでまた最初のルソー vs スミスの話に戻ってくるのが温故知新だなーなんて思ったんだけど……で、ここまで全部読んでわかったけど、自分はあんまり（個人ベースでの）“格差”とか“不平等”に興味ないのがわかった（ぇ最近読んだのだけど、お金持ちの上位8人は世界人口の半分と同等の資産をもっているのだそうだ。だからといって、ただそれだけで不正義であるとも自分には思えない。まぁ、そのありあまるカネで政治にチョッカイを出すなら別だが（ロビー活動とか、そういうのもキラい）、誰かさんは除き、みんなそういう面では慎ましく生活を送っているように見える。もし問題になるとしたら、高度経済（← 高度経済成長を遂げた後の経済みたいな感じだと思って）にステップアップできない社会（もっとグロテスクに経済的成功と政治的占位が結びつく社会）では、格差による不平等がより深刻だろうなと思う。 不平等によって損なわれるのは、貧しい者たちの私生活上の幸福以上に、公的な政治参加の機会である、と。それを保障するためには、単なる最底辺の生活水準の向上以上に、権利保障が重要なのだつまりこういうことなんだけど。でも、とりあえず日本にはあんまり関係ないしね（まったくないとは言っていない）。結局のところ、日本の場合はそれよりもまず、世代間の格差、都会と地方の格差とか、そっちの方が喫緊の課題だよね。高度経済に必須な・最低限の法の支配への支持はとりあえず確保されているんだし（← そのために必要な最低限の生活水準が損なわれたら大変なことなので、個人的には政府がしゃしゃり出て格差是正政策を行うより、ベーシックインカムでもした方がいいと思っている）。  れはこのおっさんも言ってた気がするけど、まぁ、日本のリベラルさんは目先の問題よりも、もっとフワッとした・人類規模の問題にしか興味ないみたいだしな。ピケティ人気も早速下火になってるみたいだけど、それは日本の事情にピッタリ合ってないというだけでなく、きっとブームに火をつけた人も改めて読んでみるとあまりお気に召さなかったんだろうなって感じがした。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>藩札とお金の話</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/04/04/001618/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Apr 2012 00:16:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/04/04/001618/</guid>
      <description>伊予・松山城の天守閣には、刀剣や甲冑などが展示されている。そのなかでも興味を引いたのが藩札。今まで見たことがなかったんだよね。たかだかこんな紙っぺらに価値があるだなんて不思議。僕達が実際に手に取ることのできるお金には、二つの種類がある。硬貨と紙幣だ。世界で最も古い硬貨（鋳造貨幣）は、紀元前6世紀ごろ小アジアのリディア王国で生まれたとされている（世界史で習うよね！）。けれど、実際にはもっと古かったようだ。古代では、モノの価値を計るためにさまざまなモノをもちいていた。一番大きな貨幣単位は、やはり家畜と奴隷だろう。けれど、それらをいくつも抱えていられるのは極少数の人たちだけだったので、実際にはもっと安価なものが使われていたはず。中でも金銀などの金属は分割可能で目減りせず、入手性は悪くないが、かといってだれしもが気軽に手に入れられるモノではないので、価値が安定していて計算の基準として非常に使い勝手がよかった。それがさらに洗練されると、王・寺院・政府が刻印を施し、一定の価値があると布告するようになる。すると、硬貨の価値はその内容から離陸する。理論上は需要供給の論理を飛び越えて、その素材価値にかかわらず、一定の価値が保証される。刻印を施した権威が失墜すると、硬貨はふたたびその素材の価値へと舞い戻る。ヴェネツィアのドゥカート貨は共和国が滅びた後も流通したというが、それは刻印によるものではなくて、長きにわたって高く維持されてきた金の含有量による。一方、紙幣の誕生は中国・北宋時代に発行された交子が最初であるという。要するに、その原型は手形であり、つまりは借用証書であり、負債の表象だ。日本でも、平安時代には贈り物の添え上から次第に宛先・時候の挨拶が省かれ、送り主と目録だけになり、それが支払手段としてなかば手形のようにやり取りされたという。たとえば、目録だけ送って「お歳暮です。品物は○×卿からお受取りください。彼には貸しがありますので」と言った風に。贈答の日本文化 (筑摩選書)作者: 伊藤幹治出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2011/07/13メディア: 単行本 クリック: 2回この商品を含むブログ (3件) を見るただ、日本におけるその貨幣システムに限りなく近い風習は、所詮貴族・寺社社会に限ったもので、一般社会に開かれたものではなかった。交子の場合はより開かれた商業社会において行われていた風習が、たまたま権威の刻印を帯びて一般的なシステムへと昇華した。これこそが&amp;quot;進化のクレーン&amp;quot;というやつなのだろう。こうした高度なシステムは、刻印を刻んだ当の権威が滅びても、その有用性故に維持される。
&amp;gt;四川の交子鋪は事業に失敗して銅銭の準備高が足りなくなり、不払いを起こした。1023年、これを見ていた政府は交子の利益に目を付けてこれを官業とし、民間でこれを行うことを禁じた。宋政府は本銭（兌換準備金）として36万緡（貫）を備え、発行限度額を125万余緡として、交子を流通させた。ここに至って交子は手形ではなく紙幣となったのである。交子 - Wikipedia 少し強引だけど、ここでそんなに厳密な話をする気もないのでまとめよう。硬貨は価値を計るための比として生まれ、小額な等価交換からその歩みをはじめた。一方、紙幣は負債を証明する手形として生まれ、大口債務の相殺・支払を媒介するうちに、硬貨と結びついて価値尺度の役割も兼ねた貨幣となった。硬貨は素材の生産に根付いてそこから離陸したものだけど、紙幣は初めから宙に浮いた負債が根拠になっている。そこが同じ貨幣でも少し違う、と個人的には感じる。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>