<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Windows 8 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/windows-8/</link>
    <description>Recent content in Windows 8 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 23 Sep 2016 21:22:40 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/windows-8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Windows ストアのアプリケーションはマルウェア対策も含めて悲惨な状況であるらしい</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/06/075110/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Nov 2013 07:51:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/06/075110/</guid>
      <description>div class=&amp;quot;twitter-detail twitter-detail-left&amp;quot;&amp;gt;実はiPad並みに使える「Windows 8／8.1タブレット」の真実 ? TechTargetジャパン スマートモバイル URL windowsストアのマルウェア対策が悲惨って、全然聞いたこと無いけどどこの話なんだろう。2013-11-05 12:57:32 via twicca元記事も読んでみると、Windowsストアにアンチウイルスアプリが無いことを言ってるようです。無知もはなはだしい。URLRT @SH1N0 … windowsストアのマルウェア対策が悲惨って、全然聞いたこと無いけどどこの話なんだろう。2013-11-05 14:21:32 via web to @SH1N0ちょっと興味深かったので。ともあれ、元記事の当該部分を引用してみよう……と思ったのだけど、現在は会員登録とログインが必要になっているので遠慮する。Twitter でこのリンクを閲覧したときはログインなど必要なかったのだが。まぁ、とにかく、この記事には
&amp;gt;Windows ストアのアプリケーションはマルウェア対策も含めて悲惨な状況 などと書いてあったらしい（はてブより引用）。本当に“悲惨”なのかどうかは @biac さんのツイートをたどって勉強するとよいのだけど、それが面倒な人向けに簡単にまとめるとこうだ。
身元保証:“Windows ストア”による審査の過程で怪しいアプリは基本的に除外される。詐称対策: ストア アプリは署名されるので、配布 → インストールの過程ですり替えは起こりづらい動作制限: サンドボックス（隔離環境、AppContainer（アプリ コンテナー））で実行。アプリがプライバシーにかかわる機能にアクセスする場合は、ユーザーの許可が必要基本的に、買ったばっかりのパソコンは安全なもので、悪意のあるソフトは入っていないハズ*1。つまり、セキュリティ問題の原因というのは、新しくて安全なパソコンをネットワークにつなぎ、ユーザーが訳も分からず外部から怪しいアプリやデータを取り込んでしまうことであると言える*2。なので、悪いアプリをダウンロードしない・させない・万が一ダウンロードされても自由に活動させないというのが防御の基本となる。もちろんこれには欠点もある。病気でいる自由がない: 多少怪しいアプリでも入れたい時はあるお金がかかる: 審査や署名はタダではない。これはユーザーか開発者のどちらかが負担せねばならない無茶をする自由がない: システムへフックやほかのアプリケーションの操作・連携・対話が制限されるまぁ、上級者（自称を含む）にとってはココが不満に感じられて叩かれるのだけど、そういうひとのためにはデスクトップ環境が残されているので問題はない（ARM ではほとんど Office 専用だけど）。少し話が逸れた。誤解を恐れずにバッサリ言ってしまえば、ストア アプリにウイルス対策ソフトなど要らない。アイフォンはストア経由でアプリを出しており、アプリの起動形態がサンドボックスで行うことをセキュリティ上の売りにしている。が、このサンドボックスが仇となり、システム全体をチェックするセキュリティソフトを作れない。したがってストアのチェックから漏れた危険には為す術がないらしい。2013-11-01 00:51:31 via web無論「ストアの審査をすり抜けた場合はどうなるの？」という疑問はあるだろうけれど、それは報告があり次第ストアでの提供が中止され、ユーザー環境からも削除されるということになるのだろう。こういう仕組みは iPhone や Android でも採用されていて*3最近のトレンドでもあるし、ヒューリスティック解析やクラウド連携を謳うウイルス対策ソフトだって究極的には“アカンやつ”をみつけてあとからブロックしているに過ぎない。いかにうまく・はやく“アカンやつ”をみつけて素早く・安全に隔離・削除するかというだけの話だ。パソコンといえばセキュリティだのなんだのめんどくさいというイメージをもっているユーザーは少なくない思うけれど、Windows ストア プラットフォームではあんまりそういう心配はせずに済む。そう思えば、これまでのアプリに比べて多少不便なのも我慢できるのではないかな。品質が十分に熟していないのも、時間が解決してくれるのだろう。  だ、ユーザーとして注意したいのはこういうケース。「VLC」というのは有名なフリーのメディアプレイヤーで、ストア アプリ版の開発も進行中だ（確か寄付を募っていたはず）……が、まだリリースはされていない。そこに付け込んで、「VLC media Player」の名前を騙った有償アプリがいくつかストアに登録されている。内容はおそらく OS で標準サポートされたフォーマットの動画を再生するだけのアプリだろう。本家「VLC」はなんでも再生できて便利なのだけど*4。「VLC media Player」という名前が商標上どのような扱いになっているのかは知らない。けれど、大胆不敵にも有名ソフトの名前を騙ったこのアプリが仮に法的な理由で削除されたとしても、機能的にちゃんと動きさえすれば、「VIC」だの「WLC」だの「ULC」だのといった“亜種”をストア側で一律・完全に排除してしまうのは難しい。また、ユーザーが好き好んでこのようなアプリを購入するのを止めるのも難しい。このアプリの場合はほとんど詐欺だけど、世の中にはお金持ちをアピールすためだけに無用なものが高額で取引されているケースが少なくない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows Update のクリーンアップ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/13/090242/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Oct 2013 09:02:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/13/090242/</guid>
      <description>Microsoft Corporationは7日、Windows 7に標準搭載されているドライブ内の不要ファイル削除ツール「ディスク クリーンアップ」に“Windows Update のクリーンアップ”機能を追加する更新プログラム「Windows 7 用更新プログラム (KB2852386)」をService Pack 1を適用したWindows 7および同64bit版向けに公開した。現在、“Windows Update”経由でインストールするほか、同社のダウンロードセンターからダウンロードできる。MS、Windows 7に“Windows Update のクリーンアップ”機能を追加する更新プログラム - 窓の杜 Windows 8 では確か昔からできたはず（ディスク クリーンアップを使用してファイルを削除する - Microsoft Windows ヘルプ）なので、これは要するに Windows 7 の「ディスク クリーンアップ」を Windows 8 相当にするパッチなわけだが（あんまりちゃんと調べてない）、なんでそう書かなかったのかは知らない。念のため、一応 Windows 8 での動作を確認しておく。
### 「ディスク クリーンアップ」の起動  不要なファイルの削除によるディスク領域の解放」を選択。“不要”とか“ディスク”で設定を検索するとサクッとでてくる。
### システム ファイルの削除  ィスクの選択。
  除項目の検索。
  除項目の列挙。ここでは Windows Update のクリーンアップは出てこないが、これは管理者権限で起動していないため。［システム ファイルのクリーン アップ］ボタンを押すと、管理者権限でツールが再起動される。
  う一度ディスクの選択。
  除項目の検索。今回は前回よりも多少時間がかかるはず。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mozilla Firefox 26 の Immersive モード</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/28/151547/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Sep 2013 15:15:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/28/151547/</guid>
      <description>   「Firefox 26」は、「Windows 8」から導入されている“Immersive”モードをサポート。このモードはタッチ操作に適した“タイル”や、余分なユーザーインターフェイス要素を極力廃したコンテンツ重視のデザインが特長で、ストアアプリが動作するサンドボックス環境“AppContainer”によるセキュリティの恩恵も受けられる。Mozilla、「Windows 8」のタッチUIに最適化された「Firefox Aurora」を公開 - 窓の杜 この後半がウソだという指摘を受けたので検証。結論的には――_間違ってた／(＾o＾)＼　_おそらくそのうち修正されると思う。
  ozilla Firefox の Immersive モードは AppContainer ではなく、整合性レベル Medium で動作する。ちなみに Google Chrome も調べてみた。
  合性レベル Medium で動作する親プロセスの下に Untrusted な複数のプロセスがある。しかし、これだったら Internet Explorer を使った方が安全なような気もする。また、仮に Microsoft のせいでサードパーティ製ブラウザーが Medium で動作することを強いられているならば、あんまりよい状況ではないと思う。
### 追記URL 整合性レベルMediumで動作する親プロセスと，サンドボックス内で動く子プロセスという構成はIEもChromeも今のところ同じですかね．OS上の制約は特になくて，提供したい機能から単にそういうデザインになる，という感じかと．2013-09-29 01:44:44 via web</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface RT</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/22/071025/</link>
      <pubDate>Wed, 22 May 2013 07:10:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/22/071025/</guid>
      <description>indows 8（Windows RT を含む）では、Microsoft アカウントに Facebook を紐づけている場合、Facebook の友だちの誕生日が「カレンダー」アプリに表示されます。同じようにして Facebook のイベントも「カレンダー」アプリと同期できれば便利ですよね、たぶん。
### Facebook イベントのエクスポート  ずは Facebook イベントのデータを取得。イベント画面の設定メニューで［エクスポート］を選択。
  して、URL（Internet Explorer の場合は“ショートカット”、Google Chrome の場合は“リンク アドレス”）をクリップボードへコピー。
webcal://www.facebook.com/ical/b.php?uid=***&amp;amp;amp;key=***```こんな感じの URL が取得できれば成功です。なるほど、WebCal（&amp;lt;a href=&amp;quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Webcal&amp;quot;&amp;gt;Webcal - Wikipedia, the free encyclopedia&amp;lt;/a&amp;gt;）なんですね。&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt;### outlook.com へインポート  カレンダー」アプリのデータは outlook.com のカレンダーと同期されています（普通は）。なので、「カレンダー」アプリと同期するには outlook.com と同期させればいい。ちなみに、メールからカレンダーへ移動するには、Outlook ロゴの右隣にあるボタンを押す（これ、Windows 8 のユーザーインターフェイスに慣れてないとわかりにくいよね？）。  に［インポート］メニューを開く。  とは［受信登録］の欄にさきほどの URL を登録するだけ。  れで outlook.com はもちろん、Surface RT の「カレンダー」アプリとも同期される。「カレンダー」アプリを再起動すると、［オプション］画面で新しく受信登録したカレンダーを ON にすることができる。&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt;### 注意  acebook と outlook.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formula Pad 1.1.0 for Windows 8</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/09/191152/</link>
      <pubDate>Thu, 09 May 2013 19:11:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/09/191152/</guid>
      <description>  ろいろありましたが（Windows ストア アプリ：リジェクトを食らいました。 - だるろぐ、Windows Store Apps：公開されました……が！ - だるろぐ）、無事（日本の）Windows ストアにも公開されました。
http://apps.microsoft.com/windows/ja-JP/app/formula-pad/86b6ecdc-e810-4aa2-9bdb-bb0da5b34737### 1.1.0（2013/05/09）日本市場をはじめとするすべての市場に公開しました1.0.0 なんてなかったんや……！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>お寝坊さんと foobar2000 v1.2.6</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/09/183200/</link>
      <pubDate>Thu, 09 May 2013 18:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/09/183200/</guid>
      <description>最近夜眠れなくて、昼に寝たくなる。昨日も夜の10時ぐらいに少しウトウトしたあと、朝の7時ぐらいまで眠れず。意識があったのはそこまでで……_気が付いたら午後3時でした。_ごめんなさいごめんなさい。三重のファイヤーウォール＜目覚まし＞がこうも簡単に突破されるとは。まぁ、やっちまったのはしょうがないので、今日は家で foobar2000 v1.2.6 のアップデート内容を調べて終り。
&amp;gt;##### 1.2.6 Windows 8 “connected standby” countermeasures: Option to keep display up while playing - seems to be the only way to prevent Windows desktop apps from being shut down while the machine turns idle
Fixed misbehavior when updating attached pictures in files with ID3v2.2 tags. ReplayGain tagging now works with AIFF. Fixed crashing when embedding specific picture files into Ogg Vorbis files. Attached picture manager dialog tweaks.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface RT：（本体側の）［Windows］キーの機能</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/09/032910/</link>
      <pubDate>Thu, 09 May 2013 03:29:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/09/032910/</guid>
      <description>urface RT のベゼル下部に設けられている Windows ロゴキーを押すと、現在表示中の画面とスタート画面を切り替えることができる。押すとブルッと振動するフィードバック機能がちょっとイケてる1。けれど、このボタン、ほかにもいろんなことに使えるんだよ。ただし、キーボードの［Windows］キーでは使えないので注意2。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>チャームを開くためのボタン</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/18/065500/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Apr 2013 06:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/18/065500/</guid>
      <description>【Windows 8ユーザーズ・ワークベンチ】Windows 8にとってのデバイス - PC Watch を読んで。
### なかなかユーザーに浸透しないチャーム  が最初に「あれっ？」と思ったのは、Microsoft、Windows 8/RTの「メール」「カレンダー」「People」をアップデート - 窓の杜 のときだった。「メール」に［検索］ボタンがついてる！
  すと［検索］チャームが出るだけ。なんだそれ。“チャーム”の使い方さえ知っていれば本来不要なボタンで、Windows 8 アプリのデザインガイドラインにおいてもこのようなボタンの使い方は否定されていたのではないか（あまり覚えていないけど）。
  近だと Adobe Reader Touch が同様に［印刷］ボタンを設けている。これを押すと、［デバイス］チャームが開き、プリンターを選べば PDF ファイルを印刷できるようになっている。いや、直接［デバイス］チャーム開けよ。ホットキーだって用意されているよ。このとき、僕は「あぁ、Microsoft は負けを認めたんだなぁ」と感じた。同時に「ユーザーが新しいデザインに慣れるまで、過渡的にこういったボタンが用意されるのは悪いことではないのかな？」とも考えた。ユーザーというのは、とかく頑固で、なかなか自分のやり方を変えたがらないらしい。
### チャームってそんなにムズかしい？  もそもチャームってそんなに難しいかな。［共有］が“他のアプリとの連携”、［デバイス］が“パソコンに接続されたハードウェアとの連携”と捉えれば、それぞれのボタンの役割は非常に明快で、シンプルだと思うのだけど。［検索］と［設定］はほぼそのままの意味だしね。数多ある操作をたった 5 つのボタンに集約するっていうのは言うほど簡単なことではなく、かなり時間をかけてアイデアを煮詰め結果だと思うよ。けれど、一歩その奥に入れば、だいぶ混乱しているのは確か。
&amp;gt;Windows 8では「デバイス」という考え方は、以前のWindowsと変わらないように見えて、ちょっとややこしくなっている。もちろん、何らかのインターフェイス、例えばUSBやBluetooth、ネットワークといった手段で接続された機器という点では同じだ。　ところが、「デバイス」という言葉が登場する場面が複数あり、それぞれでできることや意味合いが異なっている。【Windows 8ユーザーズ・ワークベンチ】Windows 8にとってのデバイス - PC Watch その事自体はあんまり問題ない気がするのだけれど、設定周りのユーザーインターフェイスはぐちゃぐちゃで目も当てられない。デスクトップのコントロールパネルでしかできないことまであるしな……Windows 8.1 ではこういうところを煮詰めてくれたらなぁ、って思いますね。ぶっちゃけ、起動時にスタート画面をスキップできるだの、画面半々にスナップできるとかどうでもいい。あと、Windows 8 が不振である根本的原因は_マウスで使いにくい_ことだと思う。わしはキーボード派だし、タッチデバイスも持っていて、その限りでは Windows 8 の操作性はそんなに悪く無いというか、むしろだいぶ向上していると感じている。けれど、フツーのひとはいまだにマウスオペレーションが主流で、しかもそういう人たちが“パソコン上級者”と自他ともに認めている状況にあるわけで（※少なくとも Windows では）。なにかしら、彼らに配慮した改善が必要だと思う。_それが“チャームを開くためのボタン”みたいな、無駄なモノでもしょうがないじゃない！　_けれど、ユーザーを新しいデザインに慣れさせるための補助手段そしてならともかく、ただ単に元のデザインに先祖返りするだけの変更はやめてほしい。意味があって新しいデザインを導入したのだろうし*1、いち早くそのデザインに馴染んだユーザーもいるわけだしね。
Metro デスクトップはでっかいスタートメニュー。死んだのはスタートメニューではなくマウス。 - だるろぐ*1:それが間違っていれば戻せばいいのだが</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8 のシャットダウン</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/09/080844/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2013 08:08:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/09/080844/</guid>
      <description>Windows 8 をシャットダウンする方法が分からない」という声をよく聞く。そのせいか、シャットダウンの方法を解説するブログ記事をよく見かける。チャームを出して、［設定］を押して……というヤツだ。ほかにも［Ctrl］＋［Alt］＋［Delete］キーを押して画面右下のボタンからシャットダウンするという技もある。
  も、一番手っ取り早いのは_電源ボタンを押す_ことだと思う。
  なくともうちのデスクトップマシンでは電源ボタンの既定の動作が「シャットダウン」になっていて、押すと実際シャットダウンシーケンスが始まる。
  なみに Surface RT の場合はこんな感じ。電源ボタンの操作に加え、カバーを閉じた場合のアクションも指定可能になっており、既定では「スリープ」が割り当てられている。おそらくたいていのラップトップは同じ設定になっているはず。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>週刊アスキーに“キモい”と言われた件について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/18/201438/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Mar 2013 20:14:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/18/201438/</guid>
      <description>  a href=&amp;quot;http://garicchi.com/blog/?p=241&amp;quot;&amp;gt;http://garicchi.com/blog/?p=241 で知ったのだけれど、だるやなぎアプリの一角を占める「daruyama」が週刊アスキーの増刊号に掲載されたのだそうだ。週刊アスキー 4/26号増刊 8・7・XPで使える Windows無料ソフト2013版出版社/メーカー: アスキー・メディアワークス発売日: 2013/03/15メディア: 雑誌 クリック: 1回この商品を含むブログを見るちなみに“だるやなぎ”そのものは遺伝子組み換え動物じゃない。だるやなぎ“の”遺伝子組み換え動物が沸くだけだ。あと、いかに正しいとはいえ“群生するとキモい”といわれると悲しい。いや、まぁ、いいんですけど（笑
  なみに、とりあえず1日使ってみて感じた Surface RT の残念なところ - だるろぐ で「ARM で動作しない」と書いたけれどあれは間違いというか、あの後ちゃんと動いた。初回実行時にはインターネット接続が必要なのかもしれない？　あんまりよく検証してない。
  なみに、元ネタはこれらしい。京大かどこかの研究室。
http://apps.microsoft.com/windows/ja-jp/app/daruyama/16347cc3-54e3-468d-a0b8-70122bc69628あと、こっちもよろしく。ARM 対応に期待！Windows 8に癒しと熱狂をもたらす爽快な刈り取りゲーム「いつもニコニコあなたのまわりに蔓延るだるさん」 - だるろぐ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>とりあえず1日使ってみて感じた Surface RT の残念なところ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/17/231841/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Mar 2013 23:18:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/17/231841/</guid>
      <description>Nextgen Reader」という Google Reader クライアントを購入、スナップモードの「Twitter」と一緒に使っているのだけれど、このモードがかなり気に入っている。 「Nextgen Reader」から「Internet Explorer」へ飛んでも、左端から右へフリックすればアプリ切り替えで「Nextgen Reader」から戻れる。それは「Twitter」のリンクをクリックしても同様。使い方がハマれば、Windows RT はだいぶ使えると思った。
Nextgen Reader を購入 - Microsoft Store ja-JPTwitter を入手 - Microsoft Store ja-JPただ、不満なところもちょこちょこ。### アプリの数・品質全般的にまだまだ不安定。クソアプリしかリリースしていない自分が言うのもなんだけどね。これはみんなでノウハウを共有して、少しずつ改善するしかない。Windows RT そのものにも、まだだ改善の余地があると思った。とくにビルトインアプリ……超絶便利というわけでもないし、デザインもそっけなく、使っててワクワクしない。ニコニコ動画みたいに、動画の再生＋オーバーレイとかすると、途端にコマ落ち・音割れが発生するあたり、チューニング不足も感じられる。iOS ではできるのに、Windows RT ではしんどいということがよくある。  と、個人的に Windows 8に癒しと熱狂をもたらす爽快な刈り取りゲーム「いつもニコニコあなたのまわりに蔓延るだるさん」 - だるろぐ が Surface RT で動作しなかったのが悲しかった。ただ、これは @mitsuba_tan が対応してくれるらしいので一安心。もうひとつの代表的な“だるやなぎ”アプリ「daruyama」も動作しなかった。とくにゲーム系を中心に、ARM 環境をサポートしていなかったり、テストが十分だったりしない場合が結構ある印象。まぁ、ARM タブレットそのものがこれまでほとんど普及していなかったのだからしょうがないところ。
http://apps.microsoft.com/windows/ja-jp/app/daruyama/16347cc3-54e3-468d-a0b8-70122bc69628### ブログが書けねぇ！  indows RT でよく言われる欠点「既存の Windows アプリが動作しない」というのは、それほど苦には感じない。ただし、ブログを書くときは別。これはかなり苦しい。ボクがブログ記事を書くときのフローは、
「WinSnap」などのツールで画面をキャプチャー「SkyDrive」「Dropbox」などで画像（ときにはメモなども）を自動的に同期「Paint.NET」で加工「はてなブログ」のサイドバーにドラッグ＆ドロップでアップロードこのうち、最初の3つのフローはデスクトップアプリじゃないと無理なんだなぁ。ストアアプリでもオンラインストレージの画像にアクセスできるけれど、修正・編集までできるわけでもなく。「WinSnap」は標準搭載の「Snipping Tool」（こいつはまぁまぁ使える）で代用できるとして、「Paint.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8 のセキュリティ機能 ―― Windows XP 以降と比較して</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/08/123936/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Mar 2013 12:39:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/08/123936/</guid>
      <description>Windows 8 イラネ！」の大合唱に悲しくなる今日この頃ですが、皆様いかがお過ごしでしょうか。まぁ、知ってて「要らねぇ」と言っているのだったら、かなりたいしたものだと思うのですけど。たとえばセキュリティ機能だけみても、Windows 7 から Windows 8 へアップデートする意味はあると思うのですよ。
Visual C++ コンパイラの改良（enhanced /GS）ASLR の強化（実行時ランダム化）ヒープ保護の強化カーネル内部の強化マルウェアによる攻撃手法と OS による防御機能は共進化している。OS への出費をケチっても、結局おカネを出してサードパーティ製ソフトを導入するか、自分で保護と注意を徹底するか（できるものならな）、長年の怠慢の対価を支払うか、でしかないわけで。ちなみに、セキュリティ機能を Windows XP 以降と比較。実に多くの機能が追加されているのがわかる。Win XPXP SP2Vista, 7Win 8DEP（ソフトウェア）×○○○DEP（ハードウェア）×○○○ASLR（スタック）××○◎ASLR（モジュール）××○◎ASLR（ヒープ）×××○ヒープ保護××△○カーネル保護（ASLR）××△○カーネル保護（DEP）××△○カーネル保護（NULL dereferences）×××○カーネル保護（SMEP/PXN）×××○あと、32bit よりも 64bit の方が強化された ASLR の恩恵が大きい。ただし、いかにシステムを強化しようとメンテナンスされていない古いプログラムを狙うセキュリティの甘い“人間”を狙うといった攻撃は依然有効。緩和することはできるけれどネ。以下は参考資料。とくにひとつ目の PDF が日本語でありがたい。http://www.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Microsoft アカウントでサインインした Windows 8 で、異なるアカウントの SkyDrive を同期させる</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/12/07/112835/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Dec 2012 11:28:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/12/07/112835/</guid>
      <description>kyDrive は 7GB まで無償で利用できるオンラインストレージサービスです。僕の場合、古くから利用しているので特典として 25GB のストレージ容量が与えられています。けれど、Windows 8 を導入したときに新しい Microsoft アカウントを作成してしまったため、新規に無償提供される 7GB しか使えなくなりました。SkyDrive アプリを古いアカウントと同期させようとしても、アプリの設定がグレーアウトされてしまっています。
  S のユーザーに紐づけた Microsoft アカウントでしか、同期させてくれないみたい。というわけで、窓の杜 - 【REVIEW】XPにも対応するSkyDriveクライアント「syncDriver」 を使ってみた。記事では Windows XP で利用できることが推しになっているけれど、ちゃんと Windows 8 にも対応している。
### ダウンロードGIGAZINE 風にいちから手順を説明しようか。わかってる人は読み飛ばしてください。  a href=&amp;quot;http://syncdriver.com/&amp;ldquo;&amp;gt;http://syncdriver.com/ へアクセスして、［Download Now］ボタンからインストーラーをダウンロードして実行する。
### インストール*1  Next］ボタンを押す。
  用許諾。&amp;ldquo;Accept&amp;quot;の方をチェックして、［Next］ボタンを押す。
  ンストール先フォルダを指定。そのまま［Next］ボタンを押していい。
  ンストールする機能を選択。そのまま［Next］ボタンを押す。
  タートメニューへの追加。そのまま［Next］ボタンを押す。
  後の確認。［Install］ボタンを押せば、インストール処理が始まる。
  ンストールの完了。この状態で［Finish］ボタンを押せば、「syncDriver」が起動する。
#### 旧バージョンの .NET Framework のインストール  中、.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>無料（期間限定）でゲットできる「Windows 8 Media Center Pack」で Windows 8 の DVD 再生環境を！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/12/02/060738/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Dec 2012 06:07:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/12/02/060738/</guid>
      <description>  あって Windows 8 Pro を再インストールしたのだけど、窓の杜 - 【NEWS】Microsoft、「Windows 8 Media Center Pack」を期間限定で無償提供 の存在を忘れていた。プロダクトキーのメールが来ていた*1のでインストールしてみた。
  ンストールは、案内通り［Windows 8 への機能の追加］からプロダクトキーを入力するだけ。10分程度かかったかな。再起動は一回だけだった。
  自動再生］メニューで選べるアプリに……
  用前
  用後ちゃんと「Windows Media Center」が追加されたよ！
    近にあった『時をかける少女』を再生してみたけど、ちゃんと観れる。まぁ、こんな面倒なことをしなくても「VLC media player」なんかをダウンロードしてインストールすればいいのだけど、ああいうのには DVD のリッピング機能なんかもついているらしく、法律的にどーたらこーたら。ちゃんと正規の手段が用意されているのなら、それに如くはないね。
  *1:申請して一日ぐらいはかかるみたい？　今はもうちょっとスムーズかな</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8 と日本語入力</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/29/213800/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Nov 2012 21:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/29/213800/</guid>
      <description>窓の杜 - 【NEWS】「Google 日本語入力」v1.7の開発版が公開、機種依存の絵文字が変換できるように窓の杜 - 【NEWS】「Google 日本語入力」開発版がアップデート。Windows 8への対応がさらに強化「Google 日本語入力 17」の開発版が出て、Windows 8 へ積極的に対応していてうれしい。ただ、いろいろ不具合はあって、たとえば自分の環境だと、  トアアプリで設定チャームの動作がおかしかったり、
  プリが起動しなくなったりする。普通は起動処理に一定時間かかるとアプリが強制終了されたはずなのだけど、それもなくただ固まっている。これらの現象は標準の IME に戻せばなおるので、たぶん「Google 日本語入力」が原因なんだろうなと思う。ATOK も出ないし*1、IME の Windows 8 対応はなかなか難しいのかもしれない。（ストアアプリ対応の IME としては 窓の杜 - 【REVIEW】親指シフト風入力などの独自機能を備えた「SKK」風日本語IME「SKK日本語入力FEP」 なんかもある）なんやかんやそんなわけで。当面は標準の IME を使わなきゃなんだけど、こいつはそんなに悪くない。とくに、「オープン拡張辞書」（Microsoft Office IME 2010 オープン拡張辞書 | Microsoft Office IME 2010 | Microsoft Office 2010）に対応しているのがなかなかよい。XMLベースになっていて、既存の構造化されていないテキストベースのものよりも壊れにくく、また関連付けが効くのでインストール・アップデートが簡単。CAB圧縮するか否かで2種類の拡張子がある（DCTX/DCTXC）。あと、署名をつけてネットワーク共有することも考えられていて、署名なしには収録できる単語数に制限がある。これまでは「Microsoft Office」についてくる、所謂「Office IME」の機能だったんだけれど、Windows 8 では標準で搭載されている。作り方は、いろいろ参照してほしいのだけど……
窓の杜 - 【REVIEW】「Office IME 2010」の“オープン拡張辞書”を作成「オープン拡張辞書エディタ」窓の杜 - 【REVIEW】「Excel」テンプレートで「Office IME 2010」向けの“オープン拡張辞書”を作ろう    分の場合、Dropbox や SkyDrive なんかのオンラインストレージにツールと辞書を一式置いて、複数の PC から同じものを利用できるようにしている。とはいえ、「Google 日本語入力」の圧倒的な語彙力はやっぱ魅力なんだよねぇ。一生使わなさそうな単語をわざわざツールで登録するのもめんどくさいしさ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nexus 7 を購入、第4次計算機環境改善計画はこれにて終了。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/23/210344/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Nov 2012 21:03:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/23/210344/</guid>
      <description>人間は、自分が食べたものでできている。だから、食べる時はよくよく考えなくてはならない。たぶん、買い物だってそうだろう。人間は、モノを買って生きる。だから、どう生きたかは、何を買うかによってあらかた察しが付くものだ。というわけで。噂の Nexus 7 を買いました！　これで GW の自作 PC 作りから始まった第4次（ぐらい）計算機環境改善計画は終了です。あと2年ぐらいはこの布陣で戦えるかなぁ。
### 現在の布陣旧計算機環境改善計画現計算機環境改善計画ホームサーバーAtom 機Core 2 Duo 機デスクトップCore 2 Duo 機Core i5 機（IvyBridge）ノートパソコンMac Book ProVAIO Duo 11タブレット 10インチiPad 2、Samsung Series 7 SlateVAIO Duo 11タブレット 7インチ-Nexus 7携帯電話（au）IS12TIS12T → ?携帯電話（SBM）iPhone 4iPhone 5モバイル回線b-mobile ルーターiPhone 5（テザリング予定）Atom 機は引退したものの、電源を入れればちゃんと動く状態なので、なにか余生を考えてあげたいです。Core 2 Duo 機は Windows Home Server 2011 を入れてホームサーバーへ転用しました。CPU ファンがうるさいので新しいのに付け替えようかと思ったのですが、試しにとってみたところ、そのまま普通に動いているのでそのまま放置。もう1年以上使ってますけど、安定して稼働しています。ボーナスもらったら HDD のスペアがほしいなぁ。そろそろ死ぬような気がする。あと、残念ながら Mac Book Pro は実家に（タダで）召し上げられてしまいました。「パソコン壊れちゃったんだけど、新しいのちょうだい。できればノートがいい」という電話一本で……。モバイル回線周りは結構悩みましたが、SBM の iPhone 5 で統一することにしました。これが吉とでるか凶とでるか……。イー・アクセスの買収で SBM のほうに未来を感じたのですけど、現状は au の方が格段に優れているみたい。電波の再割り当て議論も出るでしょうけれど、まぁ、そんな資本主義的ルールを破壊するようなマネは、いかな総務省でもすまい（できまい）、というのが個人的な予想ですねぇ。au の回線はとりあえず保持して、つぎに Windows Phone 端末を出すところに転用することになりそうです。### タブレットが、問題だ！悩んだのは、タブレットですね……寝る時に Hulu を観たり、便所で RSS チェックをしたり。Kinoppy で買ったマンガだってタブレットで読む。これからは、ますますタブレットとお付き合いする時間が長くなるのですよね。候補としては、・iPad 2 と Samsung Series 7 Slate を使い続ける・新しい（笑）iPad・iPad mini・Nexus 7があげられるけど、VAIO Duo 11 を買った今、iPad/S7S のような大きめのタブレットをもつ意味はあまりなくなったと思う。となれば、下二つの7インチタブレットの争いになるのだけど……決め手はやっぱり_お値段_でした。価格/スペック比だけを比べれば、Nexus 7 の圧倒的な勝利だと思う。実際手に取ってみるとしょっぱい部分もあるけど。### こんどはどうしようなかには「なんでこんなにいろいろもつんだ」という人もいるだろうけれど、そもそも道具には向き不向きがあるんだよ！　適当に俺的感覚でそれをまとめてみた。○：やる気になる△：やれないこともない×：あんまやりたくないデスクトップノートパソコンタブレット（10インチ）タブレット（7インチ）スマートフォンアプリケーション開発○△×××ブログを書く○△×××RSSを読む○○×××マンガを読む×△○○△小説を読む××△○○Nexus 7 だと RSS を読む（＋はてぶつけたり）のは △ から ○ ぐらいになる感じなので*1、ハードウェアの問題だけではないんだなーとも思うけれど。ともあれ、ノートパソコンでちまちま開発したり、電車の中で少しだけ RSS を読む効率を上げるために高いスマフォアプリを買ったりというのは、なるべくやりたくないんだ。やることに見合ったデバイスを使いたい。とはいえ、デバイスを減らしたいのも確か。周りの状況も結構変わるし、時には計画をまとめて見直さねば。今回の計画では、ノートパソコンの比重がだいぶ下がった。「デスクトップをモバイルする」ためのものとしてのノートパソコンは、もうこれから買うことはないだろう。デスクトップというジャンル自体、ディスプレイ一体型や大型ノート PC に吸収されて行く傾向がある。僕みたいな人間はともかく、パソコンにパワーを求めるのはごく一部になっていくんだろうな。逆に、最近存在感を増しているのがタブレット。どこに行くにもタブレット。何をするにもタブレット。今のところ、タブレットは「スマートフォンでは小さすぎてめんどくさいこと」ができるように進化している感じだけど、そのうちノートパソコンを補完するような Windows 8 が目指すところもとりこんで行くはず*2。VAIO Duo 11 みたいなコンバーチブルノートはそういう意味で要注目だと思う。また、タブレットはスマートフォンから発展してきた Android/iOS と、デスクトップ側から迎え撃つ Windows/OS X との戦いの場としても面白い。ここら辺は CPU 陣営の戦いとも関連するし。まぁ、CPU の方は置いといて OS だけに話を絞ると、Microsoft は今ある武器でモバイル OS とガチンコバトルするしかない。一方、Apple はこれから OS Xで iOS も動くようにするのだと思うけど、どうやって融合させるのかが課題になりそう。あと、忘れそうになるけど Windows Phone。結構イケていると思うのに、なかなか“離陸”できない感じ。惜しいところだ……。デスクトップ/ノート10インチタブレット7インチタブレットスマートフォンMicrosoftWindows 8Windows 8/RT(Windows RT?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hulu の Windows ストア アプリ ―― IE 10 での表示と比べてみた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/11/002224/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Nov 2012 00:22:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/11/002224/</guid>
      <description>Hulu の Windows ストア アプリが来たよ！　あとは Kinoppy のアプリが来れば……！ちなみに Hulu というのは月額980円で映画が見放題な Web サービス。海外ドラマなんかが好きな人にはお勧めできるかも。最近はアニメのラインナップも増えてきた。
窓の杜 - 【NEWS】フールー、Windows ストアアプリ「Hulu」を公開。Windows 8/RTに対応でも、ぶっちゃけ Hulu なんかブラウザーでもみられるよね。わざわざストアアプリにして出す意味があるの？――というわけで、比べてみた。### Hulu は Metro 版の「Internet Explorer 10」で視聴できないMetro 版の「Internet Explorer 10」では、「Adobe Flash Player」のプラグインが利用できる Web サイトが制限されている。そのせいなのか、残念ながら Hulu も利用できない。もちろん、デスクトップ版の「Internet Explorer 10 for Desktop」ならばみることができる。ちなみに、「Internet Explorer in the Windows UI」：いわゆる Metro 版「Internet Explorer for the desktop」：デスクトップで動作する従来版というのが正式名称らしい。まぁ、ここらへんも流動的なのだろうけれど。この混乱、もう米国 Microsoft では収集する気がなさそうだなぁ。Internet Explorer 10 on Windows 8 (Internet Explorer)というわけで、比較対象は Windows ストア アプリ版「Hulu」と、「Internet Explorer for the desktop」で表示する Web 版「Hulu」の二つとなる。### プレイヤーWindows ストア アプリ版「Hulu」のプレイヤーコントロール。Web 版「Hulu」のプレイヤーコントロール。トリミングのサイズは統一してある。#### 機能Web 版の「Hulu」が圧勝。まず、Windows ストア アプリ版「Hulu」では動画品質のコントロールができない。これは Web 版にのみ用意されている。あと、Web 版には動画の再生が終了すると次の動画を自動再生できるのだけど、ストアアプリではできない*1。#### 操作性Windows ストア アプリ版「Hulu」のほうがシンプルで、コントロールが大きく、タッチしやすい。そもそもストアアプリはタッチファーストでデザインするのが前提なので、勝って当然というべきか。検索や共有がチャームから統一的に行えるというのも利点かな。一方、Web版の「Hulu」は、プレイヤーのコントロール類ひとつをとってもいちいち小さ過ぎる。タッチするたびに動画が一時停止するのもうざい。全画面表示での再生も可能だけど、プレイヤーがフォーカスを失うと全画面モードは解除されてしまう。つまり、チャームを表示するだけでも解除されてしまうわけだ。まぁ、そんなこんなも、マウス操作であればまったく問題はないのだけど。### 画質Windows ストア アプリ版「Hulu」Web 版「Hulu」ぶっちゃけ自分は画質音痴なのだけど、それでも Web 版のほうが明らかにキレイであるのはわかる（HD画質）。ストアアプリ版の画質があまりよくないのは、動画品質が調整できない（たとえば強制的に AUTO に設定される）ためか、サービス側が画質を落としているのか、OS 側の問題なのか。比べてみると、色味なんかも違うんだなぁ。Web 版の画質を落として比較すればよかったけれど、キャプチャーするの忘れてた。まぁ、みんな最高画質でしか見ないでしょう。### まとめ ―― どっちをつかう？Windows RT であれば、ストアアプリを使わなければならないだろう。ブラウザーでは見られないのだから（たぶん）。Windows 8 であれば、今のところ Web 版を使うのが正解のようだ。ただ、布団でごろごろしながら見るのであれば、タッチ操作が楽なストアアプリを選択したほうがいいように感じる。### おまけストアアプリでエラー出るようになってしまった ／(＾o＾)＼*1:続き物であれば、続編がサジェストされるが</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8 の［Windows］＋［X］メニューをカスタマイズする</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/10/131055/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Nov 2012 13:10:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/10/131055/</guid>
      <description>### 基本的な仕組み［Windows］＋［X］キーで利用できる Windows 8 の管理メニューの構成は、```%LocalAppData%\Microsoft\Windows\WinX```に保存されている。単にフォルダ分けして、ショートカットファイルが収められているだけなので、簡単にカスタマイズできる……ように見える（後述）。ショートカットファイルをフォルダ分けしておくと、メニューが表示されるときにスプリッタ―で分割されるので、多少見やすくなる。「Group*」という命名規則に従う必要は必ずしもないようだが、もしかしたら表示順序などには関係するのかもしれない。従っておいたほうが無難だと思う。#### 寄り道ここで少し気になるのは、コマンドプロンプトのショートカットファイルが2種類あることだろう。この違いは管理者権限の有無だ。これはショートカットファイルの［詳細設定］で変更できる。ちょっと階層が深い……。### メニュー項目をカスタマイズしてみるとりあえずデスクトップに転がっていたショートカットファイルを「新しいフォルダー」に突っ込んでみた。これだけだと何も起こらないので、エクスプローラーを再起動してみる。すると、スプリッタ―だけが追加された。メニュー項目は追加されない。&amp;gt;The entries on the menu are driven by shortcut (.lnk) files present in each Group folder located at %LocalAppData%\Microsoft\Windows\WinX. But you can’t manipulate the shortcuts within or add new ones. That’s because at first invocation (e.g. a fresh boot), the menu scans for and only adds approved shortcuts.Windows 8 Secrets: The WinX Menu and its hashing algorithm Within Windows どうやら管理メニューが最初に呼び出されるときに、ショートカットファイルをスキャンして“承認された”ものであるかどうかチェックが入るようだ。“承認された”ショートカットファイルを作成するには、</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows の［スタート］に関する独断と偏見に基づく簡単な歴史</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/09/212614/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Nov 2012 21:26:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/09/212614/</guid>
      <description>### Windows 95（Windows 4.0、1995～2001）  indows に［スタート］ボタンが追加されたのは、Windows 95 からであるらしい。懐かしいなぁ……このときはまだ中学生だか高校生だかで、自分のパソコンなんてもってなかった。当時は Mac ユーザーに「OSを終了するのにスタートボタンを押さなきゃならないだなんてｗｗｗ」などと言われていたよね。これは結局、Windows Vista になるまで続いた*1。
&amp;gt;初期のWindows95/NT4のスタートメニューは、ただのポップアップメニューでした。オーナードローのメニューで「Windows95」の文字やアイコンを描画しているだけです。http://homepage1.nifty.com/kazubon/progdoc/tclock/taskbarhistory.html 当初は非常にシンプルな構造をしていたが、Internet Explorer 4.0 のシェル統合（OSR 2.5）により内部構造がだいぶ変わっている*2。
  br/&amp;gt;
 BaseBar+- ReBarWindow32+- SysPager+- ToolbarWindow32&amp;gt;IE 4の新しいシェルでは、スタートメニューはメニューではなく、BaseBar というクラス名のウィンドウになりました。「Windows 95」や「Windows NT Workstation」などのロゴは、BaseBar の上、ReBarWindow32 の左に描かれます。http://homepage1.nifty.com/kazubon/progdoc/tclock/taskbarhistory.html これにより Windows はブラウザーと密接に統合された“インターネットOS”への進化を遂げたが、動作速度の低下とリソース不足、コアまで攻撃が貫通する甘いセキュリティ、ブラウザーをバンドルしたことに対する独占禁止法違反と戦わねばならなくなった。これはまた別の話。
### Windows 98（Windows 4.1、1998～2006）  indows 95 とあまり違いはない。Windows Update が一番上に鎮座しているのと、ログオフのためのメニュー項目が追加されているのが目につくぐらい。[スタート]メニューには直接関係がないが、［クイック起動］ツールバーが搭載されたのもこのバージョンなのか。
&amp;gt;Windows 95と一線を画している特徴の一つとして、スタートメニューもドラッグアンドドロップの対象となった点が挙げられる。また日本語版では、システムフォントとして全角のひらがなとカタカナの文字の横幅が小さくなった「MS UI ゴシック」が新たに導入されたことに伴い、ウインドウのメニューバーなどに使用されていた半角カナが全角カナに統一された。Microsoft Windows 98 - Wikipedia 当時としてはメニュー左側の帯にグラデーションが施されているのがカッコよく、オーナードローによってこれを実現する TIPS が流行ったりしていた。内部構造は Windows 95＋IE 4 時代を踏襲。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8に癒しと熱狂をもたらす爽快な刈り取りゲーム「いつもニコニコあなたのまわりに蔓延るだるさん」</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/25/220840/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Oct 2012 22:08:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/25/220840/</guid>
      <description>  *「いつもニコニコあなたのまわりに蔓延（はびこ）るだるさん」**は、Twitterで今ブレーク中の癒し系マスコットキャラクター“だるやなぎ”を好きなだけ刈り取れるゲームアプリ。現在、Windows 8の「ストア」アプリ（Windows ストア）から無償でダウンロードできる。
  だるやなぎ”は、いつもTwitterでだるだるしている特別天然記念物。一部の心無い人達によって「ホモ」呼ばわりされても笑顔を忘れず、常に明るく健気に自分を貫いて生きる姿が共感を呼び、今、癒し系キャラクターとして女子高生・女子大生・OLを中心に人気を得つつある。本アプリは、画面上の“だるやなぎ”をタップして収穫していくだけのゲーム。“だるやなぎ”が枯渇したら、左下の［ふれっしゅだるさん！］ボタンをタップしてみよう。再び画面いっぱいに“だるやなぎ”が生えてくる。この濃厚な“だるやなぎ”密度が本アプリの醍醐味。自然溢れる背景画像も相まって、あたかも森林浴を愉しんでいるかのような癒しが得られる。ゲーム自体は一見単純だが、指の動きを工夫することでいくらでも刈り取りスピードを上げていけるところが意外に奥深い。刈り取りの際の効果音“だるーん”が快楽中枢をダイレクトに刺激するので、ついついハマってしまう。
  アプリをインストールするには、Windows 8の「ストア」で“だるさん”と検索すればよい。執筆時現在、アプリの評価は5段階中“5”をキープしており、高い評価を得ていることがわかる。なお、本アプリを開発したのは『Windows8 UI/UXデザイン入門』（『みつばたんの薄い本』 - だるろぐ）で著名なみつばたん氏。Windows8 スタイルのデザインセンスを身に着けたいならば、ぜひ本アプリを体験しておきたい。Windows8UI/UXデザイン入門code name Metro作者: 泉本優輝,吉竹遼出版社/メーカー: 秀和システム発売日: 2012/09/11メディア: 単行本購入: 5人 クリック: 109回この商品を含むブログ (7件) を見る
### ソフトウェア情報【著作権者】みつばたん　氏【対応OS】Windows 8（x86、x64）【ソフト種別】フリーソフト【バージョン】‐（12/10/25）### 関連リンクatelier:mitsubaいつもニコニコあなたのまわりに蔓延るだるさん を入手 - Microsoft Store ja-JPだるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) | Twitter</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8 がいよいよ明日発売！……というわけで、帰りにアキバの前夜祭に寄ってきた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/25/211657/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Oct 2012 21:16:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/25/211657/</guid>
      <description>混みが苦手なので早々に退散してきたけど、結構賑わってたよ。お目当ての VAIO Duo 11 も触らせてもらった。スライドのオープンにはバネが聞いていて、「カシャッ！」と小気味よく開くのがいい！　ちょっとイメージと違った部分もあったけれど、おおむね満足だ。買ってよかったと思う（VAIO Duo 11 予約したった！ - だるろぐ）。あと、なんかフジテレビのインタビューを受けたりしていた。**「Windows 8、どう思いますか？」** **「あー、いや、もう毎日使ってるんで……」**みたいな感じで受け答えしていたので、たぶん TV では使われないだろうけど。このブログも、Windows 8で書いています。
  辺クラウディア・ななみさんや……
  辺ゆう・あいさんも出張してました。写真なんか撮らせてもらって、えろうすみませんでした (/ω＼)
  と、号外なんかも配ってた。**これ、産経新聞にいくら払って作ってもらったんだろう……**Windows 8 かぁ……売れるのかなぁ。でも少なくとも、Windows 95/2000/Vista に並ぶ、またはそれ以上の意味をもったターニングポイントになるのは確か。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8 搭載機、なにを買う？</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/13/001617/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Oct 2012 00:16:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/13/001617/</guid>
      <description>   Windows 8に向けてはソニーに限らず、複数のベンダーがハイブリッドPCに取り組んでいる。実のところ、ハイブリッドのデザイン候補は1つではない。大きく分けると次のような4つの候補があると考えられる。【笠原一輝のユビキタス情報局】 素早く変形するだけじゃなくTDP限界も超える 〜ソニー「VAIO Duo 11」開発者インタビュー VAIO Duo 11 の記事だけど、個人的にはこの部分に興味をもった。Windows 8 には二つのモードがある（と思われている*1）。既存のキーボード＆マウス（クラムシェル）と、新しいタッチインターフェイス（スレート）だ。なので、モバイル PC も二つのモードが利用できなくてはならない。で、今考案されているのがこの4つの方式（＋いくつか）。
方式セパレート型360度回転型液晶部分回転型スライダー型利点タブレット部分のみを分離・携帯可能回転機構がシンプル・全体的に軽量どのモードでも違和感のない操作性ワンアクションでのモード変換欠点バランスをとるため、ベース部分が重くなる・全体の重量がかさむタブレットモードでキーボードが背面に回転機構が複雑・構造的に弱そうスライド機構が複雑・パームレストが狭い採用機種ASUSTeK TransformerPanasonic Let&amp;#39;s note AX、Lenovo YogaDell XPS Duo 11、ThinkPad X230TVAIO Duo 11### やっぱりセパレート型？冷静に考えて、このなかで一番合理的だと思うのは「**セパレート型**」だ。たとえば“キーボードが必要な場合”とはなんだろう。まず、座れること。そして、大量にテキスト入力を行う必要があること。一方“スレートでいい場合”は、椅子が確保できそうにない、モビリティを何より優先したい、ゴロ寝で消費に徹する、といったケースが考えられる。これはそう頻繁に切り替える必要のあるモノだろうか。落ち着いて座っていられる場合は、ベース部分から液晶部分を抜くことで、すぐさまスレートへ移行できる。座ることができない場合は、クラムシェルモードそのものを諦めなきゃいけない。そういう場合は、ベース部分など家においてきたほうがいい。あと、ベース部分が重くなるという欠点も、そこにバッテリーを仕込んで長時間駆動が可能だと考えればメリットと考えられなくもない。たとえば VAIO Duo 11 は 5 時間駆動だそうだが、これでは一日もたせるのは厳しい。座布団タイプの拡張バッテリーが用意されるそうだが、それならセパレート型となんの違いがあるのだろう。### スライダー型をチョイスしたいけれど、どれがほしいか？　と言われれば迷わず「**スライダー型**」だと答えられる。このギミックには正直、心惹かれる。わざわざ変態的な機構を導入して勝負に出るところはさすがソニー。ソロバンを弾くまでもなく、脳と心臓が「これを買え！」と俺に呼びかける。たとえ、購入即爆死確定だとしてもだ。そして忘れてはならない伏兵、Surface。そもそも日本で売ってくれるのかが謎だけど、これもぜひ選択肢に入れねばならん。Surface は美しく、かつ機能的だ。唯一の懸念は、新幹線の狭いテーブルではキーボードが使えなさそう、というただ一点のみ。絶対に触ってみたい！でも、セパレート型にするのがやはり無難なのかもしれない。ASUSTeK ならリーズナブルだろうし……VAIO Duo 11、Surface と数万円の価格差ができれば……伊達や酔狂にカネを投じるには、わが給料ははなはだ心もとないのだ。あぁ、マジで悩む……*1:個人的には最近疑問に感じている</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows Phone SDK 7.1 のバージョンは、ご使用のバージョンの Windows と互換性がありません</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/14/093750/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Sep 2012 09:37:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/14/093750/</guid>
      <description>**ガッデム／(＾o＾)＼**連休中に Windows Phone アプリでも作るかなぁ、と思っていたらこれですよ！　どうも Windows Mobile の頃から、Windows のモバイルプラットフォーム開発にはこういうめんどくささがある。SDK と Visual Studio に組み合わせの制限があったりとか。&amp;gt;米国Microsoftは9月12日、次期モバイルOSのソフトウェア開発キットを提供する「Windows Phone SDK 8.0 プレビュー・プログラム」に対する申し込み受付を開始したことを、同社の公式ブログで発表した。　開発者は「Microsoft Connect」サイトから同プログラムに申し込みが可能で、米国西海岸時間9月17日の5時まで受け付ける。承認された場合、締め切り日から間もなく、Windows Phone 8 SDK（ソフトウェア開発キット）のダウンロード方法やサポート方法などを案内する連絡をMicrosoftから受けることになる。マイクロソフト、「Windows Phone 8」の開発者向けSDKをリリースへ|Microsoftウォッチ|トピックス|Computerworld おれはこっちももらえないし、悲しい（←だから早くアプリ作れっていったじゃん！）。というわけで、Metro アプリ*1でも作ることにしようかなと思っている。
*1:絶対こっちのほうがいい……ストアアプリだなんてやだ！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>弟 1 号に Windows 8 のマインスイーパーをやらせてみた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/14/083312/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Sep 2012 08:33:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/14/083312/</guid>
      <description>9月の初めに実家へ帰った時。 Samsung Series 7 Slate （Windows 8）でマインスイーパーを楽しんでいたところ、弟 1 号が興味をもったみたいなので試しにやらせてみた。そしたらちょっと面白いんだな。iPad なんかを触るときは指の腹で画面をタッチするのに、マインスイーパーのときだけ指の先でタッチしようとする。すると、うまくタッチできなくてイライラするわけだ。そこへ「ちょんちょんって触るんじゃなくて、べたーっと触れや」と助言すると、またいつもみたいに指の腹でタッチするようになって、これはうまくいく。ボタンがちょっと小さいってだけで、こんなに使い方って変わるものなのだなぁ。たったそれだけのことで操作性が下がって、揚句アプリストアに「クソアプリ！」とか書かれちゃう。なかなか難しいものだ。Windows 8 のマインスイーパーは、タイルを複数一度に押すような誤タッチと思われる操作を行うと、ユーザーへそれを伝えようとする。どのようにかって言われると表現めんどくさいのでしないけど。ともかく、誤タッチしてもそのまま落ち着いて指を離せば、タイルが意図せずめくられることはない。結構うまくできていると思う。でも、ボタンの小ささだけはいかんともしがたいな。誤操作が続くなら案内を表示する、といった対応にしないといけないのかもしれない。ぶっちゃけ、これから機能面でのイノベーションっていうのはなかなか起こりにくいと思う。なので、そういう細かい気配りがこれからはアプリの優劣を決めていくのかもしれない。それが「ユーザー体験」ってやつなのかなぁ。ちなみに、マインスイーパーは最高で7分30秒（上級）を切れるようになりました。なかなか早くなった気がする。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>デスクトップで Windows 8 を使った雑感</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/12/091603/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Sep 2012 09:16:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/12/091603/</guid>
      <description>  a href=&amp;quot;https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/09/145506&amp;quot;&amp;gt;WebMatrix 2 のために OS を再インストールした - だるろぐ で、 Samsung Series 7 Slate に引き続いてメイン PC も Windows 8 になった1。デスクトップではスレートほどの感動はないものの、不自由なく使えている。ほんとは絶賛したいのだけれど、デスクトップとスレートで Microsoft ID を別にしているから、Windows 8 のウリである「リームレスなエクスペリエンス」（っぽい感じのヤツ！）を体験できずにいる。なので、今のところちょっと絶賛とまではいかない感じ。Windows 8 は複数の PC の設定や作業状況を同期できる機能をもち、デスクトップとモバイルで作業を中断せずに済む。じゃぁ、なんでそんな素敵機能を使わないのか？SkyDrive クライアントに同期対象のフォルダを制限する機能がないので……デスクトップで使っている ID でまるごと同期しちゃうと（25GB無料なので、15GBぐらい使っている）、スレートのストレージ（64GB）を食いつぶしてしまう。まぁ、これはログイン用の Microsoft ID と、SkyDrive の Microsoft ID を分ければいいのかもしれないが……なんか不具合がでたら嫌だし、ちょっと躊躇している。うちの S7S、単なるテスト環境にとどまっていればよかったんだけど、最近はすっかりごろ寝 PC の座を iPad から奪ってしまっている。なので、この環境を壊すのがつらく、ついつい保守的になってしまう。そのほかは、あまり世間で言うほどの不便は感じていない。むしろ便利になったぐらいだ。とくにマルチモニター関連機能と、スタートメニュ関連。後者に関しては前にも少し書いたので、もう繰り返すつもりはない（Metro デスクトップはでっかいスタートメニュー。死んだのはスタートメニューではなくマウス。 - だるろぐ）。Metro2 アプリ？　デスクトップで使いにくいと思うのなら、わざわざ使わんでもいいんじゃないかな！　スレートで Metro アプリをヘビーに使うようになった自分でも、デスクトップでは Metro アプリの出番が少ない。やっぱタッチ非対応＆マウス操作だとマウスの移動距離が延びるのがつらいね。わしはキーボードでできることはキーボードでやっちゃう派3なのだけど、こればっかしはマウスに頼らないといけない。それに Metro アプリは現状、全般的に完成度が低く未成熟な感じを受ける4。いずれ解決される問題だとは思うけれど……。あと、Twitter で［Windows］＋［X］キーを活用するといいよ、と耳をしたのでやってみた。これは習熟する価値がある！
  とえば、［Windows］＋［X］→［A］キーで管理者権限付きのコマンドプロンプトを呼び出せる。これ、カスタマイズできたらいいのにな。ただ、一つだけ困ったことがある。デスクトップに保存したショートカットで、IE 10 が開けなくなってしまった。あじゃじゃ。ブラウザーにショートカットをドラッグ＆ドロップしたら開けるのでそれで代用しているけれど、ちょっとめんどいな。
*1:Consumer Preview 以来かな？*2:名前変わったんだっけ？　まぁ、そう呼ばれていたやつ*3:だからスタート画面に対して否定的でないのだと思っている*4:もちろん全部が全部ではない</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8 の Flash Player についての覚書</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/09/204812/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Sep 2012 20:48:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/09/204812/</guid>
      <description>Windows 8 には Adobe Flash Player （32ビット！？）がビルトインされていて1、標準で Flash コンテンツを表示できる。更新の設定は［アップデートのインストール時に通知を受け取る］になっていて、推奨されている［アップデートのインストールを許可する］にはなっていない。なんでだろう。あと、 Metro 版2の Internet Explorer では Flash プラグインが動作する Web サイトが限定されている*3。たとえば、 MotoGP.com では動画が視聴できない……。この制限はデスクトップ版 Internet Explorer にはないので、もしどうしても見たい場合はデスクトップで開きなおすことになる。話は変わるけれど、個人的にはこれの逆の機能もほしいのだけれど……ごろ寝で使っているときには Metro IE のほうが見やすいんだよね。間違ってデスクトップで開いちゃうと、ちょっと悲しい気分になる。まぁともかく、もうちょっと Flash が使えるサイトが増えるか、プラグインレスで利用できるサイトが増えるかしてほしいかな。
*1:Active X版のみ*2:なんか名前変わったらしいけど？　まだ正式な名前は発表されてないし？　なんとでも呼べば？*3:互換性ビューリストに登録されている必要がある</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8 で .NET Framework 3.5 を有効にする方法</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/09/200930/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Sep 2012 20:09:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/09/200930/</guid>
      <description>［Windows の機能の有効化または無効化］を開いて……（キーボードだけでぺぺぺっとやるんだぜ？）.NET Framework 3.5 を有効にするのが正しいやり方。.NET Framework 3.0 や .NET Framework 2.0 ベースのアプリも動くようになる。でも、これが面倒で、なおかつ「Paint.NET」のファンならば、セットアップ後にさくっと「Paint.NET」をインストールしておくという手もある*1。インストール時に .NET Framework 3.5 が有効になるよ。窓の杜 - Paint.NET
### めんどくさくね？via .NET Versioning and Multi-Targeting - .NET 4.5 is an in-place upgrade to .NET 4.0 - Scott Hanselmanなんでこんなことになっているのか…… CLR 1.0 / CLR 2.0 を標準では有効化しない、という方針によるもの？　ちなみに CLR 3.0 は存在せず、現在の最新版は .NET Framework 4/4.5 のベースとなっている CLR 4/4.5 。そろそろ CLR 2.0 はやめて、CLR 4.x を使ってなーということなのかも。気持ちはわからんでもないけどめんどくさい。via バージョンおよび依存関係*1:「Paint.NET」に限らず、こういう気の利いたアプリケーションのインストールを先にやると手間が省けるということ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8 のマインスイーパー</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/01/090417/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Sep 2012 09:04:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/01/090417/</guid>
      <description>**「詰んだ／(^o^)＼」**と思うことはや幾度、その都度閃光の如きひらめきを以って苦境を乗り越え、やっとこさここまでたどり着いたのだが……**ガッデム／(^o^)＼**残りの地雷は3個だけど、どう考えても配置は3通りありうる。
#### 左下が地雷の場合○×××○#### 左上が地雷の場合（その１）×○×○×#### 左上が地雷の場合（その２）××○○×**ジーザス／(^o^)＼！** ここまで頑張ったのに、**ゴッドイズデス／(^o^)＼！**　理性とはなんと無力であろうか。デカルトがマインスイーパーを知らなくてよかった。そして理性の光の届かない場所へ、命がけの跳躍。賽は投げられた。見事生還。あぁ、世界は美しい。我を讃えよ！ちなみに世界最高記録は38秒なんだそうな（上級の場合）。どうやったらこんなに早くできるんだ……(；´Д｀)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8 ｷﾀ━━━━(ﾟ∀ﾟ)━━━━!!</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/08/18/000747/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Aug 2012 00:07:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/08/18/000747/</guid>
      <description>様！　前回（Windows 8 がでたよ！…… ｶﾞ━━(;ﾟДﾟ)━━ﾝ!! - だるろぐ）ダウンロードできずに涙をのんだ Windows 8 ですけど、一日遅れで Visual Studio 2010 Professional with MSDN Essentials ユーザーにも開放されたみたいです。やったー！
  っそく Samsung Series 7 Slate へインストール。適当に［Windows］キーを押したまま電源ボタンを押すと BIOS 画面には入れたので、［Windows］キーと音量ボタンで試行錯誤しながらブートデバイスを BD ドライブへセット。あとはすんなりセットアップできました。デスクトップへのインストールは……まぁ、まだいいや。そういえば、巷では「 Metro という名前が廃止される（らしい）！」と話題になってますけど、あれってどうなんでしょう。とりあえず、公式アナウンスがないことには何もうかつなことは言えませんが、この際、
ウィンドウスタイル（Windows Style）：従来のデスクトップアプリフルスクリーンスタイル（Full-Screen Style）：いわゆる Metro アプリなんかに改称したらどうかなぁ、なんて思います。自分でもあんまりかっこういいとは思いませんが、できたら「名は体を表す」でいってもらえると、よくわかんない人に説明するときに楽なんですけどね。まぁ、そうなるといよいよ「Windows」というブランドを OS から外すことにもなりかねませんが。### 今回利用した BD ドライブLogitec USB3.0対応 ポータブルブルーレイドライブ 3D再生 BDXLライティング付き 【USBバスパワー対応】レッド LBD-PME6U3VRD出版社/メーカー: ロジテック発売日: 2012/05/11メディア: Personal Computers購入: 1人 クリック: 3回この商品を含むブログを見る今回インストールに利用した BD-RW ドライブはこれ。ちょっと前に買っておいたんだけど、ちゃんと役に立った。どうせなら、と思って選んでみた赤色が気に入っている。あと、バスパワー駆動なのと USB ケーブルが収納できるので便利かな。別にトンガッたところもなくて、素直でよい子です。### Visual Studio 2012 Professional  なみに、「Visual Studio 2012 Professional」はさすがに使わせてもらえなかった（そりゃそうか）。「Visual Studio 2010 Professional」に拡張機能をぶち込みまくって「Visual Studio 2012 Professional」相当にして使うかな（【特集】「Visual Studio 2010」向け拡張機能リンク集 - 窓の杜 が参考になれば）。 Metro アプリは「Visual Studio 2012 Express for Windows 8」でとりあえずは十分そうだし、なんか最近は WebMatrix / ASP.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8 がでたよ！…… ｶﾞ━━(;ﾟДﾟ)━━ﾝ!!</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/08/16/162322/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Aug 2012 16:23:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/08/16/162322/</guid>
      <description>今日の夜中に予定通り（？） Windows 8 が出たよ！　わーいわーい。さっそくダウンロード……と思ったけど、エラーが出る。なんか Twitter でも「プロダクトキーが完売した」だのなんだのお祭りになっていたので、まぁ、急ぐ必要もないかと思ってそのまま放置。そのままグッスリ快眠して、お昼すぎにムクリと起きて、いざダウンロードしようかと MSDN Subscription のページへ行くと……ｶﾞ━━(;ﾟДﾟ)━━ﾝ!!おれさまの Visual Studio 2010 Professional with MSDN Essentials ではあかんのか……？　まぁ、仕事でも使うわけだし、明日会社のアカウントを借りるか (´；ω；｀)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8 &#43; ペンタブ。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/29/123241/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jul 2012 12:32:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/29/123241/</guid>
      <description>  amsung Series 7 Slate（S7S）のスタイラスをなくしちゃったっぽいので、 Amazon で購入。簡素な梱包だったけれど、正直な話、みんなコレでいいよ。梱包は最低限でいいと思う。 S7S に付属のペンは 1ボタン なのだけれど、こいつは「2サイドスイッチ・消しゴム付き筆圧ペン/穴付き」とのこと。Wacom DTU-1931用スタイラスペン UP-817E-77A出版社/メーカー: ワコムメディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るやりたかったのは、「One Note MX」（Metroスタイルアプリ版「OneNote」、「OneNote MX」がプレビュー版として無償公開 - 窓の杜）で手書きメモ。
  ょっとだけやってみたけれど、指で絵を描くのとはまた違って、ちゃんと“メモをとっている”という気分がする。あと、やっぱり指よりも誤タップが減るのでいいな。いつもペンをもっている必要があるというのも不便だけれど、ペンを使いたい時っていうのはやっぱりある。Windows 8 スレートではその両方に対応するのが主流になりそうなので、これは iPad と比べた時のアドバンテージになりうる。だって、 iPad で使えるペンを探すと結構大変なんだもの……Adonit Jot Flip ボールペン一体型スタイラスペン シルバー JOTF-SV出版社/メーカー: プリンストン発売日: 2012/05/25メディア: エレクトロニクス購入: 4人 クリック: 132回この商品を含むブログ (4件) を見るWacom Bamboo Stylus CS-100/K0出版社/メーカー: ワコム発売日: 2011/05/27メディア: Personal Computers購入: 30人 クリック: 465回この商品を含むブログ (24件) を見る一応この二本をもっているけれど1、どっちも一長一短といった感じでワコムのペンタブほどはしっくりとこない2。
*1:Bamboo スタイラスは WDD のおみやげだ！ https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/04/26/050929*2:どっちかっていうと、 Banboo のほうが好み。壊れにくそうなんだもん！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Samsung Series 7 Slate の活躍。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/02/023703/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jul 2012 02:37:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/02/023703/</guid>
      <description>世の中の本命はこれ（速報：マイクロソフト Surface タブレット発表、Windows 8と同時発売 - Engadget Japanese）だろうけど、どうやら 3G 対応版が手に入るのは来年に持ち越しになるような気配も無きにしも非ず。僕が Samsung Series 7 Slate を買った（Samsung Series 7 Slate の開封式 - だるろぐ）のは間違いではないと言い聞かせる毎日です。クレードルまで追加で買っちまったしな（S7S のクレードルが ｷﾀ━━━━(ﾟ∀ﾟ)━━━━!! - だるろぐ）。その S7S ですが、現在昇天中のメインPC（再びメインPCの電源、死亡。 - だるろぐ）に代わって大活躍中。メインマシンとしてもそこそこバリバリ使えるので心強い。ただ、たまにフリーズする。マウスカーソルだけは動くのだが。 OS がまだプレリリースのものだし、ドライバーもそろってないし、それはそれで仕方のないことだけど、とりあえず Intel のベータドライバがアップデートされたみたいなので、それだけは試してみることにした。 （2012/06/08 15.28.0.64.2770）オーディオドライバーも同梱されていた。とりあえず、 WEI を確認してみる。導入前。導入後。一瞬えらい数値が下がったなぁと思ったけど、それは Aero グラフィックスの項目だけで、ゲームグラフィックの項目はむしろ上がっている。 Windows 8 のリリース版では Aero が削除されるため（Microsoft、Windows 8のデスクトップでは「Aero」を廃止 -INTERNET Watch）、それにあわせたチューニングがなされているのかもしれない。知らんけど。ただ、これでもフリーズは治らない。ちょっと困った。実はこの不具合、海外のサイトでも多少話題になっている（More info about the Windows 8 Release Preview freezing issue Within Windows）ようで、より新しいビルドの Windows 8 では修正済みなのだそうな。一般人には手に入らないけれどね。とりあえず本番までにはなおるということで、あと2か月はこれで我慢するほかなさそうだ。あと、ゲーム（Civilization 4）していると音が割れる。オーディオドライバーもまだまだかなっといった感じ。一般ユーザーにとっては、OSの不具合もドライバーの不具合も全部同じ「Windowsの不具合」なので、OS本体の改良はもちろん、ベンダーに働きかけてドライバーの充実・品質向上の方も頑張ってほしいなぁと思う次第です。間に合うのかな？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>S7S のクレードルが ｷﾀ━━━━(ﾟ∀ﾟ)━━━━!!</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/19/222214/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jun 2012 22:22:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/19/222214/</guid>
      <description>Samsung Series 7 Slate の開封式 - だるろぐ のとき、「12,000円でクレードル（ドック）を付けますよ」と言われたのだけど、買ったとして使うのかどうか分からなかったので、結局は買わなかった。_けれど！　_やっぱ要りますわ、クレードル。家に帰った時、ポンと置くところがあるだけでもかなり違う。あと、クレードルには有線LAN/HDMI出力が付いているのもポイント。家ではデュアルモニターで使いたい！　なんていうとき、クレードルは必要なのだ。Samsung Series 7 Slate Pc Dock出版社/メーカー: Samsungメディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るS7S用のクレードル（AA-RD5NDOC/US）は米Amazon（略してアメゾン）で購入。本体は海外発送してくれないのだけど、クレードルは発送してくれるようだ。価格は税金など諸々込みで8,000円ちょっと。_円高バンザイ＼(^o^)／_日本のAmazonよりもちょっとだけワイルドな梱包で無事到着。クレードルの接続部分は開閉式になっていて、使わない場合はフタをしておける。底面は滑りにくく加工されていて、多少の揺れではビクともしない感じ。背面のポート類。有線LAN×1、USB×1、HDMI×1、ヘッドフォン出力×1、電源×1。ただ、有線LANはOFFにしておいたほうがいいらしい。
@daruyanagi ドックつなぎっぱなにすると有線LANのRealtecがDeep Sleepしてしまうかもしれないので、「このデバイスの電源をオフにできるようにする」をOffにした方がいいかもです。 http://t.co/09Rxyq1U
&amp;mdash; Kaoru Nakajima (@kaorun) June 19, 2012  img src=&amp;quot;http://cdn-ak.f.st-hatena.com/images/fotolife/d/daruyanagi/20120619/20120619160355.jpg&amp;rdquo; alt=&amp;quot;f:id:daruyanagi:20120619160355j:plain&amp;rdquo; title=&amp;quot;f:id:daruyanagi:20120619160355j:plain&amp;rdquo; class=&amp;quot;hatena-fotolife&amp;rdquo;/&amp;gt;接続した様子。うむ、満足！　早速家に帰ってデュアルモニターにしてみたけれど、本体に十分なスペックがあるせいか、デスクトップがわりに使っても申し分ない感じ。メインPCは Windows 7、S7Sは Windows 8という体制で、当分は使い分けていこうかなと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Samsung Series 7 Slate の開封式</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/07/081352/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jun 2012 08:13:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/07/081352/</guid>
      <description>Windows 8 の事実上のリファレンス機である Samsung Series 7（XE700T1A-A01US）をヤフオクでゲット。お値段は79,800円でした。日本では一般販売されていないので、ほんとは個人輸入だのなんだので面倒なのだけど、そこは「互いが互いに商人」ということで。ずいぶんお買い得だったけど、それはリファービッシュ品と呼ばれる初期不良の再生品というわけだかららしい。梱包は実にあっさりしたものだ。まぁ、納得して買ったわけだし、動けばまったく問題はない。付属品はこれだけ。ワコムのタブレット機能が内蔵されていて、専用のペンがついている。これがなかなかよいもので、絵が描けないくせにお絵かきソフトがほしくなってしまった。標準的なスレートPCだと思っていたけれど、ここは野心的なところ。ちなみに、おもなスペックは以下の通り。
OS: Windows 7 Home Premium (64-bit)*1CPU: Intel Core i5-2467M Processorメモリ: 4GB DDR3 1333MHzストレージ: 64GB SSD*2ディスプレイ: 11.6-inch (1366 x 768)*3グラフィック: Intel HD Graphics 3000カメラ: 2MP (front) and 3MPバッテリー: 7 時間無線Lan: 802.11 b/g/n，Bluetooth 3.0重量: 898g外部インターフェース: microSDスロット, microHDMI出力, USB2.0x1, Dockコネクタ, イヤホンジャックドックもほしいような、ほしくないような。ヤフオクでは最安8,000円からあるようだ。ちょっと割高な感じなので、iPad用のイーゼル＋Bluetoothキーボード＋電源ケーブルで当分は様子を見てみようと思うx86/64機としては薄くて軽い。けれど、iPadほどではなく、やっぱりPCといった感じ。少し熱いので夏場のごろ寝利用には少し厳しいかもしれない。Windows 7 は Windows 8 を入れるために入っているのです！　ここで寝落ちしてしまったらしいので、使ってみた感想はまた気が向いたら書くと思う。*1:3分で消した*2:ここだけがちょっと不安*3:Windows 8ではこの横1366ピクセルが重要。Metroスタイルアプリのスナップ機能を利用するための要件となっている</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Metro デスクトップはでっかいスタートメニュー。死んだのはスタートメニューではなくマウス。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/06/204210/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jun 2012 20:42:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/06/204210/</guid>
      <description>これまで、 Windows のスタートメニューはアプリケーションランチャーだった。そして、機能や責務が増えこそすれ、その基本的な役割はこれからも変わらない。なんせ、アプリケーションはなんらかの方法でかならず起動（ローンチ）しなくてはならないのだから。たとえばこれを見てくれ。［Windows］キーを押すと Metro デスクトップが起動し、さらにテキストを入力するとアプリやファイルの絞り込み検索が始まる。見た目ががらりと変わっているので騙されやすいが、実は Windows 7 での動作と基本的にはまったく同じだ。しかも、進化している。たとえば、「わーど」（未変換）と入力すると、「Microsoft Word」がちゃんと候補に出てくる！　IMEが未確定状態でも十字キーでアプリケーションを選択し、起動することができる。さらに、検索結果は利用頻度の高いものが優先されるので、次回からはもっと高速に望みのアプリケーションへアクセスできるようになる。ためしに Windows 7 ではどうだったか確かめてみよう。IMEが未確定状態だと検索が始まらないし、「わーど」で「Microsoft Word」を探し出すこともできない。無論、アプリケーションの起動もできない。この改善は、僕みたいなキーボード派にとってはうれしい*1。 Metro デスクトップは「タッチ・ファースト」で設計されているし、今までの入力方法が蔑ろにされているのではないかとつい心配してしまう。けれど、キーボード入力に関してはそれは杞憂だ。ただ、マウス操作中心のユーザーにとっては、あまりメリットがないのも確か。アプリケーションを起動させるためのカーソル移動距離が、かなり延びてしまう。けれど、これはタスクバーへのピン止めや、 Metro デスクトップのアイコンの配置をカスタマイズすることでカバーできるはず。日常的に使うアプリケーションの数なんて、実はたかが知れている。逆に数が多いのならば、キーボード操作のほうが断然早い。近年流行のマウスジェスチャーにしろ、タッチジェスチャーのほうが直観的で使いやすいはず。キーボードはタッチ操作でもエミュレートすることしかできないが、マウスはタッチ操作でほとんど代替できる。マウスは要らなくなる。タッチパネルという黒船が、マウスの地位を脅かし、その長い歴史に幕を下ろそうとしている。すぐに死にはしないだろうが、いずれトラックボールと大して変わらない扱いに落ち着くだろう。マイクロソフトがマウスの製造をやめるのも、そう遠い未来の話ではないかもしれない。知らんけど。
*1:これは Twitter で教えてもらいました。……だれだっけか、忘れたけどありがとう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8 RP のスクリーンショット機能</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/06/200220/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jun 2012 20:02:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/06/200220/</guid>
      <description>Windows 8 は［Windows］＋［PrintScreen］キーでデスクトップのスクリーンショットを“ピクチャー”フォルダに保存できる - だるろぐWindows 8 CP ではスクリーンショットが「ピクチャ」フォルダに保存されていたけど、Windows 8 RP では「ピクチャ\スクリーンショット」フォルダに保存されるようになったみたい。というわけで、08式机上撮影機 v1.4.0 - だるろぐ を少しだけ手直ししようかと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>なんかインストールでコケるんですけど！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/01/184902/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jun 2012 18:49:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/01/184902/</guid>
      <description>Windows 8 Release Preview とか Visual Studio 2012 とか、いろいろ一気にできました。徹夜でインストールや！
窓の杜 - 【NEWS】Microsoft、「Windows 8 Release Preview」の一般提供を開始窓の杜 - 【NEWS】Microsoft、「Visual Studio 2012」および「.NET Framework 4.5」のRC版を公開けれど、うちの環境（Ivy Bridge世代Core i5＋内臓GPU）ではいくつか不具合が。 Windows 8 Consumer Preview では問題なくインストールできていた環境なので、 Release Preview でコケとは思わなかった……。仮想マシンで済ましてもよかったのだけど、やはり実機で体験したかったということもあり、結局、古いPC（Core 2 Duo＋内臓GPU）を引っ張り出してインストール。こっちはすんなり行きました。お昼に力尽きて夕方まで寝て、起きてから少し原因を調べてみたのだけど、どうもドライバー、とくにグラフィックドライバーのせいなのかな、という気がする*1。 Consumer Preview のときも、たまにフリーズしていたし。あと、キーボードを日本語配列でインストールしたつもりが、なぜか英語配列になってる。まぁ、これは英語キーボードに差し替えて解決。もともと英語配列のキーボードのほうが好きでしたしね*2。まぁ、新しいソフトを試すときは、若干枯れた環境でやるとよい、という教訓を再確認。*1:知らんけど。*2:Mac Book Pro を買ったとき、間違って日本語配列を買ってしまったので、リモートでの利用に支障が出たのと、職場のPCが日本語配列なので、最近は日本語配列で使っていただけ</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>