<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Windows 8 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/windows-8/</link>
    <description>Recent content in Windows 8 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 23 Sep 2016 21:22:40 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/windows-8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Windows ストアのアプリケーションはマルウェア対策も含めて悲惨な状況であるらしい</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/06/075110/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Nov 2013 07:51:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/06/075110/</guid>
      <description>div class=&amp;quot;twitter-detail twitter-detail-left&amp;quot;&amp;gt;実はiPad並みに使える「Windows 8／8.1タブレット」の真実 ? TechTargetジャパン スマートモバイル URL windowsストアのマルウェア対策が悲惨って、全然聞いたこと無いけどどこの話なんだろう。2013-11-05 12:57:32 via twicca元記事も読んでみると、Windowsストアにアンチウイルスアプリが無いことを言ってるようです。無知もはなはだしい。URLRT @SH1N0 … windowsストアのマルウェア対策が悲惨って、全然聞いたこと無いけどどこの話なんだろう。2013-11-05 14:21:32 via web to @SH1N0ちょっと興味深かったので。ともあれ、元記事の当該部分を引用してみよう……と思ったのだけど、現在は会員登録とログインが必要になっているので遠慮する。Twitter でこのリンクを閲覧したときはログインなど必要なかったのだが。まぁ、とにかく、この記事には
&amp;gt;Windows ストアのアプリケーションはマルウェア対策も含めて悲惨な状況 などと書いてあったらしい（はてブより引用）。本当に“悲惨”なのかどうかは @biac さんのツイートをたどって勉強するとよいのだけど、それが面倒な人向けに簡単にまとめるとこうだ。
身元保証:“Windows ストア”による審査の過程で怪しいアプリは基本的に除外される。詐称対策: ストア アプリは署名されるので、配布 → インストールの過程ですり替えは起こりづらい動作制限: サンドボックス（隔離環境、AppContainer（アプリ コンテナー））で実行。アプリがプライバシーにかかわる機能にアクセスする場合は、ユーザーの許可が必要基本的に、買ったばっかりのパソコンは安全なもので、悪意のあるソフトは入っていないハズ*1。つまり、セキュリティ問題の原因というのは、新しくて安全なパソコンをネットワークにつなぎ、ユーザーが訳も分からず外部から怪しいアプリやデータを取り込んでしまうことであると言える*2。なので、悪いアプリをダウンロードしない・させない・万が一ダウンロードされても自由に活動させないというのが防御の基本となる。もちろんこれには欠点もある。病気でいる自由がない: 多少怪しいアプリでも入れたい時はあるお金がかかる: 審査や署名はタダではない。これはユーザーか開発者のどちらかが負担せねばならない無茶をする自由がない: システムへフックやほかのアプリケーションの操作・連携・対話が制限されるまぁ、上級者（自称を含む）にとってはココが不満に感じられて叩かれるのだけど、そういうひとのためにはデスクトップ環境が残されているので問題はない（ARM ではほとんど Office 専用だけど）。少し話が逸れた。誤解を恐れずにバッサリ言ってしまえば、ストア アプリにウイルス対策ソフトなど要らない。アイフォンはストア経由でアプリを出しており、アプリの起動形態がサンドボックスで行うことをセキュリティ上の売りにしている。が、このサンドボックスが仇となり、システム全体をチェックするセキュリティソフトを作れない。したがってストアのチェックから漏れた危険には為す術がないらしい。2013-11-01 00:51:31 via web無論「ストアの審査をすり抜けた場合はどうなるの？」という疑問はあるだろうけれど、それは報告があり次第ストアでの提供が中止され、ユーザー環境からも削除されるということになるのだろう。こういう仕組みは iPhone や Android でも採用されていて*3最近のトレンドでもあるし、ヒューリスティック解析やクラウド連携を謳うウイルス対策ソフトだって究極的には“アカンやつ”をみつけてあとからブロックしているに過ぎない。いかにうまく・はやく“アカンやつ”をみつけて素早く・安全に隔離・削除するかというだけの話だ。パソコンといえばセキュリティだのなんだのめんどくさいというイメージをもっているユーザーは少なくない思うけれど、Windows ストア プラットフォームではあんまりそういう心配はせずに済む。そう思えば、これまでのアプリに比べて多少不便なのも我慢できるのではないかな。品質が十分に熟していないのも、時間が解決してくれるのだろう。  だ、ユーザーとして注意したいのはこういうケース。「VLC」というのは有名なフリーのメディアプレイヤーで、ストア アプリ版の開発も進行中だ（確か寄付を募っていたはず）……が、まだリリースはされていない。そこに付け込んで、「VLC media Player」の名前を騙った有償アプリがいくつかストアに登録されている。内容はおそらく OS で標準サポートされたフォーマットの動画を再生するだけのアプリだろう。本家「VLC」はなんでも再生できて便利なのだけど*4。「VLC media Player」という名前が商標上どのような扱いになっているのかは知らない。けれど、大胆不敵にも有名ソフトの名前を騙ったこのアプリが仮に法的な理由で削除されたとしても、機能的にちゃんと動きさえすれば、「VIC」だの「WLC」だの「ULC」だのといった“亜種”をストア側で一律・完全に排除してしまうのは難しい。また、ユーザーが好き好んでこのようなアプリを購入するのを止めるのも難しい。このアプリの場合はほとんど詐欺だけど、世の中にはお金持ちをアピールすためだけに無用なものが高額で取引されているケースが少なくない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows Update のクリーンアップ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/13/090242/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Oct 2013 09:02:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/13/090242/</guid>
      <description>Microsoft Corporationは7日、Windows 7に標準搭載されているドライブ内の不要ファイル削除ツール「ディスク クリーンアップ」に“Windows Update のクリーンアップ”機能を追加する更新プログラム「Windows 7 用更新プログラム (KB2852386)」をService Pack 1を適用したWindows 7および同64bit版向けに公開した。現在、“Windows Update”経由でインストールするほか、同社のダウンロードセンターからダウンロードできる。MS、Windows 7に“Windows Update のクリーンアップ”機能を追加する更新プログラム - 窓の杜 Windows 8 では確か昔からできたはず（ディスク クリーンアップを使用してファイルを削除する - Microsoft Windows ヘルプ）なので、これは要するに Windows 7 の「ディスク クリーンアップ」を Windows 8 相当にするパッチなわけだが（あんまりちゃんと調べてない）、なんでそう書かなかったのかは知らない。念のため、一応 Windows 8 での動作を確認しておく。
### 「ディスク クリーンアップ」の起動  不要なファイルの削除によるディスク領域の解放」を選択。“不要”とか“ディスク”で設定を検索するとサクッとでてくる。
### システム ファイルの削除  ィスクの選択。
  除項目の検索。
  除項目の列挙。ここでは Windows Update のクリーンアップは出てこないが、これは管理者権限で起動していないため。［システム ファイルのクリーン アップ］ボタンを押すと、管理者権限でツールが再起動される。
  う一度ディスクの選択。
  除項目の検索。今回は前回よりも多少時間がかかるはず。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mozilla Firefox 26 の Immersive モード</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/28/151547/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Sep 2013 15:15:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/28/151547/</guid>
      <description>   「Firefox 26」は、「Windows 8」から導入されている“Immersive”モードをサポート。このモードはタッチ操作に適した“タイル”や、余分なユーザーインターフェイス要素を極力廃したコンテンツ重視のデザインが特長で、ストアアプリが動作するサンドボックス環境“AppContainer”によるセキュリティの恩恵も受けられる。Mozilla、「Windows 8」のタッチUIに最適化された「Firefox Aurora」を公開 - 窓の杜 この後半がウソだという指摘を受けたので検証。結論的には――_間違ってた／(＾o＾)＼　_おそらくそのうち修正されると思う。
  ozilla Firefox の Immersive モードは AppContainer ではなく、整合性レベル Medium で動作する。ちなみに Google Chrome も調べてみた。
  合性レベル Medium で動作する親プロセスの下に Untrusted な複数のプロセスがある。しかし、これだったら Internet Explorer を使った方が安全なような気もする。また、仮に Microsoft のせいでサードパーティ製ブラウザーが Medium で動作することを強いられているならば、あんまりよい状況ではないと思う。
### 追記URL 整合性レベルMediumで動作する親プロセスと，サンドボックス内で動く子プロセスという構成はIEもChromeも今のところ同じですかね．OS上の制約は特になくて，提供したい機能から単にそういうデザインになる，という感じかと．2013-09-29 01:44:44 via web</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface RT</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/22/071025/</link>
      <pubDate>Wed, 22 May 2013 07:10:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/22/071025/</guid>
      <description>indows 8（Windows RT を含む）では、Microsoft アカウントに Facebook を紐づけている場合、Facebook の友だちの誕生日が「カレンダー」アプリに表示されます。同じようにして Facebook のイベントも「カレンダー」アプリと同期できれば便利ですよね、たぶん。
### Facebook イベントのエクスポート  ずは Facebook イベントのデータを取得。イベント画面の設定メニューで［エクスポート］を選択。
  して、URL（Internet Explorer の場合は“ショートカット”、Google Chrome の場合は“リンク アドレス”）をクリップボードへコピー。
webcal://www.facebook.com/ical/b.php?uid=***&amp;amp;amp;key=***```こんな感じの URL が取得できれば成功です。なるほど、WebCal（&amp;lt;a href=&amp;quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Webcal&amp;quot;&amp;gt;Webcal - Wikipedia, the free encyclopedia&amp;lt;/a&amp;gt;）なんですね。&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt;### outlook.com へインポート  カレンダー」アプリのデータは outlook.com のカレンダーと同期されています（普通は）。なので、「カレンダー」アプリと同期するには outlook.com と同期させればいい。ちなみに、メールからカレンダーへ移動するには、Outlook ロゴの右隣にあるボタンを押す（これ、Windows 8 のユーザーインターフェイスに慣れてないとわかりにくいよね？）。  に［インポート］メニューを開く。  とは［受信登録］の欄にさきほどの URL を登録するだけ。  れで outlook.com はもちろん、Surface RT の「カレンダー」アプリとも同期される。「カレンダー」アプリを再起動すると、［オプション］画面で新しく受信登録したカレンダーを ON にすることができる。&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt;### 注意  acebook と outlook.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formula Pad 1.1.0 for Windows 8</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/09/191152/</link>
      <pubDate>Thu, 09 May 2013 19:11:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/09/191152/</guid>
      <description>  ろいろありましたが（Windows ストア アプリ：リジェクトを食らいました。 - だるろぐ、Windows Store Apps：公開されました……が！ - だるろぐ）、無事（日本の）Windows ストアにも公開されました。
http://apps.microsoft.com/windows/ja-JP/app/formula-pad/86b6ecdc-e810-4aa2-9bdb-bb0da5b34737### 1.1.0（2013/05/09）日本市場をはじめとするすべての市場に公開しました1.0.0 なんてなかったんや……！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>お寝坊さんと foobar2000 v1.2.6</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/09/183200/</link>
      <pubDate>Thu, 09 May 2013 18:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/09/183200/</guid>
      <description>最近夜眠れなくて、昼に寝たくなる。昨日も夜の10時ぐらいに少しウトウトしたあと、朝の7時ぐらいまで眠れず。意識があったのはそこまでで……_気が付いたら午後3時でした。_ごめんなさいごめんなさい。三重のファイヤーウォール＜目覚まし＞がこうも簡単に突破されるとは。まぁ、やっちまったのはしょうがないので、今日は家で foobar2000 v1.2.6 のアップデート内容を調べて終り。
&amp;gt;##### 1.2.6 Windows 8 “connected standby” countermeasures: Option to keep display up while playing - seems to be the only way to prevent Windows desktop apps from being shut down while the machine turns idle
Fixed misbehavior when updating attached pictures in files with ID3v2.2 tags. ReplayGain tagging now works with AIFF. Fixed crashing when embedding specific picture files into Ogg Vorbis files. Attached picture manager dialog tweaks.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface RT：（本体側の）［Windows］キーの機能</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/09/032910/</link>
      <pubDate>Thu, 09 May 2013 03:29:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/09/032910/</guid>
      <description>urface RT のベゼル下部に設けられている Windows ロゴキーを押すと、現在表示中の画面とスタート画面を切り替えることができる。押すとブルッと振動するフィードバック機能がちょっとイケてる1。けれど、このボタン、ほかにもいろんなことに使えるんだよ。ただし、キーボードの［Windows］キーでは使えないので注意2。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>チャームを開くためのボタン</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/18/065500/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Apr 2013 06:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/18/065500/</guid>
      <description>【Windows 8ユーザーズ・ワークベンチ】Windows 8にとってのデバイス - PC Watch を読んで。
### なかなかユーザーに浸透しないチャーム  が最初に「あれっ？」と思ったのは、Microsoft、Windows 8/RTの「メール」「カレンダー」「People」をアップデート - 窓の杜 のときだった。「メール」に［検索］ボタンがついてる！
  すと［検索］チャームが出るだけ。なんだそれ。“チャーム”の使い方さえ知っていれば本来不要なボタンで、Windows 8 アプリのデザインガイドラインにおいてもこのようなボタンの使い方は否定されていたのではないか（あまり覚えていないけど）。
  近だと Adobe Reader Touch が同様に［印刷］ボタンを設けている。これを押すと、［デバイス］チャームが開き、プリンターを選べば PDF ファイルを印刷できるようになっている。いや、直接［デバイス］チャーム開けよ。ホットキーだって用意されているよ。このとき、僕は「あぁ、Microsoft は負けを認めたんだなぁ」と感じた。同時に「ユーザーが新しいデザインに慣れるまで、過渡的にこういったボタンが用意されるのは悪いことではないのかな？」とも考えた。ユーザーというのは、とかく頑固で、なかなか自分のやり方を変えたがらないらしい。
### チャームってそんなにムズかしい？  もそもチャームってそんなに難しいかな。［共有］が“他のアプリとの連携”、［デバイス］が“パソコンに接続されたハードウェアとの連携”と捉えれば、それぞれのボタンの役割は非常に明快で、シンプルだと思うのだけど。［検索］と［設定］はほぼそのままの意味だしね。数多ある操作をたった 5 つのボタンに集約するっていうのは言うほど簡単なことではなく、かなり時間をかけてアイデアを煮詰め結果だと思うよ。けれど、一歩その奥に入れば、だいぶ混乱しているのは確か。
&amp;gt;Windows 8では「デバイス」という考え方は、以前のWindowsと変わらないように見えて、ちょっとややこしくなっている。もちろん、何らかのインターフェイス、例えばUSBやBluetooth、ネットワークといった手段で接続された機器という点では同じだ。　ところが、「デバイス」という言葉が登場する場面が複数あり、それぞれでできることや意味合いが異なっている。【Windows 8ユーザーズ・ワークベンチ】Windows 8にとってのデバイス - PC Watch その事自体はあんまり問題ない気がするのだけれど、設定周りのユーザーインターフェイスはぐちゃぐちゃで目も当てられない。デスクトップのコントロールパネルでしかできないことまであるしな……Windows 8.1 ではこういうところを煮詰めてくれたらなぁ、って思いますね。ぶっちゃけ、起動時にスタート画面をスキップできるだの、画面半々にスナップできるとかどうでもいい。あと、Windows 8 が不振である根本的原因は_マウスで使いにくい_ことだと思う。わしはキーボード派だし、タッチデバイスも持っていて、その限りでは Windows 8 の操作性はそんなに悪く無いというか、むしろだいぶ向上していると感じている。けれど、フツーのひとはいまだにマウスオペレーションが主流で、しかもそういう人たちが“パソコン上級者”と自他ともに認めている状況にあるわけで（※少なくとも Windows では）。なにかしら、彼らに配慮した改善が必要だと思う。_それが“チャームを開くためのボタン”みたいな、無駄なモノでもしょうがないじゃない！　_けれど、ユーザーを新しいデザインに慣れさせるための補助手段そしてならともかく、ただ単に元のデザインに先祖返りするだけの変更はやめてほしい。意味があって新しいデザインを導入したのだろうし*1、いち早くそのデザインに馴染んだユーザーもいるわけだしね。
Metro デスクトップはでっかいスタートメニュー。死んだのはスタートメニューではなくマウス。 - だるろぐ*1:それが間違っていれば戻せばいいのだが</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8 のシャットダウン</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/09/080844/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2013 08:08:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/09/080844/</guid>
      <description>Windows 8 をシャットダウンする方法が分からない」という声をよく聞く。そのせいか、シャットダウンの方法を解説するブログ記事をよく見かける。チャームを出して、［設定］を押して……というヤツだ。ほかにも［Ctrl］＋［Alt］＋［Delete］キーを押して画面右下のボタンからシャットダウンするという技もある。
  も、一番手っ取り早いのは_電源ボタンを押す_ことだと思う。
  なくともうちのデスクトップマシンでは電源ボタンの既定の動作が「シャットダウン」になっていて、押すと実際シャットダウンシーケンスが始まる。
  なみに Surface RT の場合はこんな感じ。電源ボタンの操作に加え、カバーを閉じた場合のアクションも指定可能になっており、既定では「スリープ」が割り当てられている。おそらくたいていのラップトップは同じ設定になっているはず。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>週刊アスキーに“キモい”と言われた件について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/18/201438/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Mar 2013 20:14:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/03/18/201438/</guid>
      <description>  a href=&amp;quot;http://garicchi.com/blog/?p=241&amp;quot;&amp;gt;http://garicchi.com/blog/?p=241 で知ったのだけれど、だるやなぎアプリの一角を占める「daruyama」が週刊アスキーの増刊号に掲載されたのだそうだ。週刊アスキー 4/26号増刊 8・7・XPで使える Windows無料ソフト2013版出版社/メーカー: アスキー・メディアワークス発売日: 2013/03/15メディア: 雑誌 クリック: 1回この商品を含むブログを見るちなみに“だるやなぎ”そのものは遺伝子組み換え動物じゃない。だるやなぎ“の”遺伝子組み換え動物が沸くだけだ。あと、いかに正しいとはいえ“群生するとキモい”といわれると悲しい。いや、まぁ、いいんですけど（笑
  なみに、とりあえず1日使ってみて感じた Surface RT の残念なところ - だるろぐ で「ARM で動作しない」と書いたけれどあれは間違いというか、あの後ちゃんと動いた。初回実行時にはインターネット接続が必要なのかもしれない？　あんまりよく検証してない。
  なみに、元ネタはこれらしい。京大かどこかの研究室。
http://apps.microsoft.com/windows/ja-jp/app/daruyama/16347cc3-54e3-468d-a0b8-70122bc69628あと、こっちもよろしく。ARM 対応に期待！Windows 8に癒しと熱狂をもたらす爽快な刈り取りゲーム「いつもニコニコあなたのまわりに蔓延るだるさん」 - だるろぐ</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>