<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>MacBook on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/macbook/</link>
    <description>Recent content in MacBook on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 19 Dec 2016 14:38:34 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/macbook/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>MacBook に Boot Camp をインストールするとブルースクリーンが出る</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/12/19/143834/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Dec 2016 14:38:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/12/19/143834/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
### 症状#### 2016/12/10MacBook に Boot Camp で Windows 10 をインストールしている環境で誤ってドライバーのアップデートをしてしまい（これで遊んでいたのさ）、システムの一部を破損させた（Wi-Fi が繋がらない → 補修するとキーボードが効かなくなった）。Mac 環境に戻って Boot Camp パーティションを削除＆再セットアップを試みるが――    roadcom Bluetooth をインストールする段階で SYSTEM_THREAD_EXCEPTION_NOT_HANDLED エラーが発生する。HP 16GB USB3.1対応 Type-C + A デュアルUSBメモリ 金属製の360度回転デザイン2in1 OTG フラッシュドライブ (スマートフォン・Mac・タブレット・PCで使える)、Nokia N1、新しいMacBook、GOOGLE PIXEL対応 (16GB, x5000m - シルバー)出版社/メーカー: ヒューレット・パッカードメディア: この商品を含むブログを見るせっかく USB-C な USB メモリまで買ったのに（号泣
### 対処USB メモリのなかにドライバーを見つけたので、手動でひとつずつ入れてみたが、どうもうまくいかない。しょうがないので、数日間 Mac として利用する羽目になった。#### 2016/12/14@daruyanagi macOS のアップデートしたら Boot Camp 直るかもしれんで
&amp;mdash; しばやん (@shibayan) December 14, 2016  acOS Sierra 10.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mac のスクリーンセーバーがダサいので、カッコよくしてみました。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/12/09/150759/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Dec 2016 15:07:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/12/09/150759/</guid>
      <description>この記事は だるやなぎ @daruyanagi Advent Calendar 2016 - Adventar の9日目の記事です。前日の記事は 柳 英俊（だるやなぎ）は、この服を買え でした。正直、あんな服に金を出すのは嫌です。なお、翌日の担当は未定です。
アップルのセンス、たまに謎い pic.twitter.com/7F3UtpB3ZH
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) December 9, 2016  年、Macbook を購入しました。macOS はジョブズの息吹を感じることのできる素晴らしい OS ですが、一つ欠点があります。デフォルトのスクリーンセーバーがクソダサいことです。あと、日本語入力システムとかもいまいちだと思いますが、もっとも重大な欠点はデフォルトのスクリーンセーバーがクソダサいことです。なので、ちょっとカッコよくしてみました。
pic.twitter.com/3o3ITnmSb0
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) December 9, 2016  acOS はジョブズの息吹を感じることのできる素晴らしい OS なので、環境設定のデスクトップとスクリーンセーバという画面から簡単にスクリーンセーバーをカスタマイズできます。
  すが神 OS ですね。ちなみにいつもは Bootcamp で Windows 10 を入れて使っています。Windows 向けのタッチパッドドライバーも神にしてほしいです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Macbook でサクッと Task View が呼べたらいいのになぁ、という話。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/10/05/213634/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Oct 2016 21:36:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/10/05/213634/</guid>
      <description>acbook（macOS）だと三本（指の）スワイプで Mission Control 呼んだりデスクトップ切り替えたりできるじゃないですか。Surface でも Task View が呼べるよね。そういうのを Bootcamp で Windows 10 をいれた Macbook でもやりたいんだけど（Surface で慣れちゃったし！）、Apple のタッチパッドのドライバーはウンコで、三本スワイプをサポートしていない。そんなわけで Trackpad++ というのを試してみたんだけど……Trackpad&amp;#43;&amp;#43; Driver: alternate Windows driver with multi-touch gesture support for Macbook trackpads in Boot Camp environment. Now with Force Touch trackpads support.こいつ、要らん変なアプリ入れなきゃいけないし（バッテリーセーバーらしいが）、Windows 10 がテストモード（署名なしドライバーを入れるためのモード）になるし、かなりイマイチ。おカネ払ってもいいから、署名付きのドライバーほしいなぁ。仕方ないので、次善の策として Autohotkey を試してみた。AutoHotkey［Fn］＋［→］キーとか［Fn］＋［←］キーで仮想デスクトップを切り替えられれば、まぁ、三本スワイプと大して変わらない使い勝手にはなるかもしれない。ほとんど隣同士だし。というわけで、キーコードを調べてみたんだけど
［Fn］＋［←］キー：［Home］キー［Fn］＋［→］キー：［End］キーなんだな。他のも調べてみると、［Fn］＋［↑］キー：［PageUp］キー［Fn］＋［↓］キー：［PageDown］キー［Fn］＋［Enter］キー：［Insert］キーみたいな感じらしい。デスクトップならともかく、ラップトップでは［Home］だの［End］だのはあまり使わないので（コンビネーションしてまで使うキーではないよね）、こいつらにショートカットを割り当てることにした。```End::Send, #^{Right} &amp;#39;右のデスクトップに移動Home::Send, #^{Left} &amp;#39;左のデスクトップに移動PgUp::Send, #{Tab} &#39;Task View PgDn::Send, #{Tab} &#39;Task View</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 10 へ無償アップグレードしたあとに元のバージョンへ戻しておいた端末を再び Windows 10 にする</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/09/23/212240/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2016 21:22:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/09/23/212240/</guid>
      <description>近使っていなかった MacBook（Windows 8.1）に電源を入れて Windows Update を開いてみると、_「Windows 10 へのアップグレードを利用できます」_という表記が。あれ、もう無償アップグレードキャンペーンって終わったんじゃなかったっけ？　このボタンを押すとどうなるのかちょっと気になったので、そのまま案内に従って作業を進めてみました。結果は――別に何も起こりませんでした／(^o^)＼再起動したら、溜まってた更新プログラムが適用されて、それだけ。フツーに Windows 8.1 が立ち上がりました。けれど、そういえば、この MacBook は一度 Windows 10 へ無償アップグレードしたあとに、Windows 8.1 へ戻しておいたヤツであるはず。かつて聞いた話だと、一度 Windows 10 へ無償アップグレードしておけば、Windows 10 のライセンスをタダで確保できるという話だった。いい機会なので、それが本当なのか試してみることにしました。ダメだったら、この記事がウソだったということになるな。
### メディア作成ツールまずは「メディア作成ツール」をダウンロード。Windows 10これを使えば、Windows 10 の ISO イメージをダウンロードして、OS をアップグレードできるハズ。  ロダクトキーの入力を求められたら、［この PC に Windows 10 を再インストールしています］というリンクをクリックすれば OK みたい。キーを入力しなくても、インストール画面へ進める。
  とは、案内に従ってアップグレードを進めるだけ。
### 無事 Windows 10 へ再アップグレード完了  ップグレード処理は1時間足らずで完了。「設定」アプリの［更新とセキュリティ］‐［ライセンス認証］画面を見てみると、_「Windows は、Microsoft アカウントにリンクされたデジタルライセンスによってライセンスされています」_とある。ちゃんと有効なライセンスが取得できているようですな？
  お、元の Windows 8.1 へ戻せる期間は 30 日 → 10 日へ短縮されているので注意。僕はこのまま Windows 10 で使い続けようかなーって思います。Windows 10 になれると、8.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface 3 が充電できなくなったので、急遽古い“新しい Macbook”を買った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/06/12/231047/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jun 2016 23:10:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/06/12/231047/</guid>
      <description>ールデンウイークまであと一週間。あと何日か乗り切れば、お休みだ！　そんななか、うちの Surface 3 が静かに息を引き取った。死因はバッテリーの充電不能。最後の最後まで Microsoft のサポートページをみながら蘇生を試みたものの、ついぞバッテリー残量が回復することはなかった。というわけで、急遽新しいモバイル PC が必要になった。Surface Pro 3 はまだ健在なんだけど、Windows 10 Insider Preview（Fast リング）のマシンにしているから、日常利用にするには少し厳しい。ちょうどそのとき、2代目の“新しい Macbook”が突如 Apple Store で発売された。これもなにかの巡り合わせ。Mac 環境もあった方がいいし、これを買うことにした。そんなわけで、ゆるふわ.rb に参加するため大洲へ向かうついでに、松山のエディオンに寄ってみた。しかし――_在庫がなかった／(^o^)＼_もしかしたら海の向こう（つまり、広島とか岡山）にはあるかもしれないけれど、まだ四国には伝来していないらしい（ﾌｧｯｷｭｰ！けれど、店頭で1つ古い“新しい Macbook”を触ってると、これがなかなかいい感じ。初代と2代目との違いは CPU がアップデートされた程度らしいので、これでもいいかという気がしてくる。というわけで、値切り交渉。最終的には1割ちょっとぐらいマケてもらった。Apple 製品は値引きが難しいだろうに、ちょっと無理を言ってしまって申し訳ないが、こっちも旧モデルを定価で買うにはいかぬ。1割マケてもらって、ようやく価格.com の最安値よりも少し低い程度だしな……ここでは引けないのだよ。でも、量販店で買うのもたまにはいいものだと思った。「これのソフトカバーがほしい」といったザックリした注文にもこたえてくれるし、「Surface 3 が死んでもうたんやー」という話をしたらサポート窓口の電話番号などを懇切丁寧に教えてくれた。あと、帰りしなになぜかラーメンくれた。なかなか気に入ったので、贔屓にしようと思った。
  て、今回購入した古い“新しい Macbook”。ゆるふわ.rb の会場で、ウェルカムドリンクのあおさ汁を飲みながらさっそく開封してみた。なんといっても、筐体の質感がいいな。なんというか、大事にしたくなる感じ。Windows マシンってこういうのが欠けてるよな。キーボードは薄っぺらいが Surface の TypeCover に比べれば格段に打ちやすい。テキストの入力には十分かな。［F12］キーの隣に電源ボタンがあるのは**「Apple の設計者ってバカなのかな？」**と思ったけど。あと、ファンクションキーの間隔が等幅なのもちょっとイヤ。Windows 機（というか、Mac 以外）だと4つごとにグルーピングされてるから、だいたい感覚で目的のキーをプチれるが、MacBook だといちいち目でキーを探してしまう。まぁ、そのうち慣れるのかもしれないが。あと、Mac ユーザーって［Delete］キー*1要らないのかね？　割と頻繁に使うキーだと思うのだけど。
  Surface Pro 3 と比べてみたやで）OS X は久しぶりに使ったけれど*2、Spotlight を呼び出すキーボードショートカットだけ教えてもらったらなんとなく使えた。ファイルのリネームのやり方が Windows と異なるのとかは戸惑うけど、まぁ、大丈夫。あと、スクリーンショットを撮るキーバインド覚えにくいな。そういえば［Print Screen］キーないんだもんな。それにしても「Finder」が超使いにくいのには閉口させられた。使い方がよくわかってないだけかもしれんが、覚えるのもめんどくさいので、目的のフォルダーはターミナルから起動することにした。Windows の GUI はアプリからもモノからもコマンドが実行できるようになってる。たとえばディスクをフォーマットするときは、フォーマットツールを立ち上げてからディスクを選んでもいいし、ディスクのコンテキストメニューからでもいい。でも、Mac はツール → 処理 というパスしかないことが多いみたい。そのぶんコンテキストメニューがごちゃごちゃすることがなくていいんだけど、慣れないうちは不便に感じる（Windows のコンテキストメニューのカオスっぷりはアジア的だなと思う）。
  りあえず、みんながお刺身を切っている間に艦これを遊ぶ環境を整えたり、Rails をインストールしてみたりして遊んだ。Mac と Ruby って相性いいんだろうな、Rails 5 なんかコマンド一発で入るんだろうな、と思ってたのにそうじゃなかったのが意外だった。最初のハードルは Windows の方が低いんじゃないか？　まぁ、あとでいろいろ困るんだけどさ。家に帰ってから Bootcamp で Windows 8.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>