<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Surface Pro on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/surface-pro/</link>
    <description>Recent content in Surface Pro on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 02 Feb 2020 19:41:24 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/surface-pro/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>新しい Surface が日本にもくるわけだけど……</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/29/165009/</link>
      <pubDate>Mon, 29 May 2017 16:50:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/29/165009/</guid>
      <description>*めっちゃほしい（迫真**Surface Studio は残念ながら完全に予算オーバーで買えない気がするのだけど、新しい Surface Pro は LTE 版（今秋でるらしい）を買う気満々で全裸待機中でござる。というわけで、今持ってる Surface 3/Surface Pro 3 と現行版の Surface Pro 4、そしてこれからでる Surface Pro の違いを、個人的に気になる点を中心にまとめてみた。
### 外寸・重量    Surface Pro 3 Surface Pro 4 Surface Pro（2017）   横 292 mm 約292.1 mm 約 292 mm   縦 201.3 mm 201.4 mm 201 mm   厚み 9.1 mm 8.4 mm 8.5 mm   重量 800 g 786 g（i5/i7） 770 g（i5）  外寸と重量はほぼ変わらない……ってことは、**“BRYDGE 12.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最近、Surface Pro の調子が悪い。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/24/013326/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2013 01:33:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/24/013326/</guid>
      <description>近、Surface Pro ＋ Type Cover の調子が悪い。症状はこんな感じ。
 勝手に再起動する。 Type Cover が反応しなくなる。 心当たりのあることと言えば、Surface RT 用の AC アダプターで駆動していることぐらいだろうか。けれど、バッテリー駆動時でも再起動がかかることがある気がする（記憶があやふや）。Windows 8.0 でも Windows 8.1 でも発生したので、OS はとくに関係がないようだ。デバイス マネージャーをみてみると、Type Cover が反応しないときは“Surface Type Cover Filter Device”というのがない。   ype Cover を外した状態で再起動をかけて再装着するとたいてい復活するのだけど、毎回それをやるのは面倒すぎる。とりあえず、今日は Surface RT につけていた Touch Cover（青）と交換して使ってみた。Surface RT ＋ Type Cover、Surface Pro ＋ Touch Cover ともに一度もトラブルなく一日を終えることができたので、少しこの運用を続けてみようと思う（追記: 残念ながら 2013/10/24 1:50 に落ちた）。
 Microsoft Surface タッチ カバーおよびタイプ カバーのヘルプ | タッチパッドのヘルプ 掃除とかもしたほうがいいんらしいけど、ちょっと拭いただけでは改善されなかった。     は変わるけど、Facefook For Windows 8.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface の値下げについて、そろそろひとこと言っておくか。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/08/09/224243/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Aug 2013 22:42:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/08/09/224243/</guid>
      <description>  まちま値段下げて、その都度せっかく買ってくれた客に不快な思いをさせるぐらいなら、最初から安く売れ。これが仮りに Apple だったら、発売日当日に買ったユーザーを愚弄するような施策はとらないだろう。なぜなら――自分で言うのも何だが――そのようなユーザーは単なるユーザーではなく、ファンであり、信者であり、エヴェンジェリストなんだよ。怒らせさえしなければ毎度毎度バグがあるやもしれない初期ロットに飛びついて、しかも宣伝までしてくれるアホどもなのだから、スルメを嚙むがごとく死なない程度に末永く酷使すればいいのに。「期間限定で 10,000 円引き！」って言った舌の根もかわかないうちに「値段据え置きにします！」って言っちゃうのもよくない。だってそれ、ウソじゃん。顧客が実質的な損害を被らないとしても、あまり気分のよいものではないよ。だいたい、一度そんな目にあったらもう二度と口先に乗らなくなるよ。実際、今回の件だって「どうせ値引き継続だろうな」と思った業界人は多いはずだ。Surface Pro の方も値下げされるだろうなって思うでしょう？そろそろ Surface Pro も1万円高2万円高値下げせんの？2013-08-01 11:54:52 via MetroTwit
ほらほらきたこれｗｗｗ / “Microsoft cuts Surface Pro price by $100 following Surface RT reductions | The Verge” URL2013-08-04 21:04:41 via Hatena本当に Windows ストアを離陸させたいのならば、家庭用ゲーム機みたいに端末は赤字覚悟で安くバラ撒き、あとでストアの売り上げで回収すればいい。まぁ、なかなかそんな博打はできないだろうけれど、それぐらいの気概をみせてほしかった。でないと、いつまでたってもストアが離陸しないよ。ストア商売で一番難しいのは、クレジットカードを登録させて、アプリをひとつ買わせることだと思う。そこで値段以上の価値を感じられれば、次からはそれほど躊躇せずにアプリを買うのではないか。であれば、同じキャンペーンをするにしてもただ単に端末の値段を下げるだけじゃなくて、ユーザー登録とクレジットカードの登録を完了したらストアで使える 10,000 円分のクーポンをプレゼントするといった風にしたほうがよかったんじゃないか。オレだったら、そのクーポンで 2,000 円の辞書アプリでも買うよ。そうしたらアプリ開発者も喜び、開発意欲が沸くだろうし、なにより売上が立つことによって新しい開発企画が通りやすくなる。そういう循環ができれば、ストアに魅力的なアプリが増え、ユーザーも開発者も増えていくと期待できる。Microsoft だって、持ち出ししたおカネをストアで使ってくれるならば幾ばくかは戻ってくるじゃないか。端末を 10,000 円値下げするよりもコストは低いよ。Surface はまだ未熟なところはあるけれど、スジはよいと思う。だからこそ、売り方が下手なところにだいぶイライラしてしまう。「オレの言うようにすれば売れる」とか、そんなことを言いたいわけじゃない。そこまで傲慢じゃない（むしろ失敗する確率高そうだから採用しないでくれ）。でも、妙に腰が引けてて、口の割りにはマーケティングに大胆さを感じないし、施策もありきたりで、本当にやる気があるんだろうかって思っちゃったりもする。価格戦略に長期的ビジョンが感じられず、行き当たりばったりな印象を受ける。まぁ、別に自分は Microsoft の社員でもないし、このプロジェクトがコケようがナニしようが知ったことではないが……隔靴掻痒ってやつ？　どうせならストアが盛り上がってくれたほうが、48,000 円で買った自分の Surface RT もお値段以上の活躍をしてくれるだろうしね。ほんと、なんとかしてほしい。あと、Windows Phone 8 もなんとかしてくれ。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface RT 専用 USB ハブ！？　サンワサプライの侠気を買ったった</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/08/02/111019/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Aug 2013 11:10:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/08/02/111019/</guid>
      <description>&amp;gt; サンワサプライ株式会社は、日本マイクロソフト「Surface」専用のUSB 2.0 Hub付きSDカードリーダ「400-SADR005BK」を直販サイトサンワダイレクトで発売した。価格は2,980円。 サンワダイレクト、「Surface」専用のUSB 2.0 Hub付きカードリーダ - PC Watch  おー、Surface にも専用のサードパーティー製グッズがでるようになったのか。これでまた iPad に一歩近づいたな！　  応デバイスは Surface RT のみ。サンワサプライさん、カッコええわ。こんなに売れていない端末専用のデバイスを作って、売りだすなんて。並々ならぬ侠気＜おとこぎ＞を感じる。正直、自分にとってそれほど必要なデバイスではなかったのだけど、その侠気を買った！　Microsoft さんもサンワサプライさんに足向けて寝られへんな。一応 Surface Pro でも使えるけれど、ボリュームボタンと干渉するのでイマイチ。それほど気にはならないと思うけれど。あと、
&amp;gt; Surface ProはUSB 3.0ポートを装備するが、本製品を用いるとUSB 2.0に制限される  なのだそうだ。ちょっと残念感がある。
  てさて、実際に付けてみると――マジでピッタリ！　斜めにカットされたエッジへ吸い付くように装着される（←言い過ぎ！）。個人的には、USB のコネクタが収納できると、鞄の中に入れておくときに便利なんだけどなぁ、と感じたが――まぁ、それは注文が過ぎるか。サンワダイレクト Surface専用カードリーダー USBハブ2ポート SurfaceRT SurfacePro 対応 400-SADR005BK出版社/メーカー: サンワダイレクトメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>さよなら、VAIO Duo 11。こんにちは Surface Pro </title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/04/052643/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jul 2013 05:26:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/04/052643/</guid>
      <description>  ろいろ策を練り、他人の褌で Surface Pro（128GB）を入手。これに伴い、VAIO Duo 11（VAIO Duo 11）は友人の元へドナドナです。約250日間のお付き合いでした。ありがとう！
  ぁ、それだけ Surface に惚れこんでしまったということですね。Windows 8 搭載機のリファレンス的ポジションでもあるので、なんやかんやいってレビューの検証端末としては使いやすいというのもある。
  urface Pro のいいところは、なんといってもデスクトップアプリが動作するところ。「Visual Studio」も「WebMatrix」も、フルスペックの「Microsoft Office」（同梱！）だって使える。あと、感圧式のペンが使えるのもイイ。これは是非 Surface RT の方にもほしかった。ペンはアダプターの接続面に磁力でくっつけておける。これはスマートでいいのだけど、充電中にペンをなくさないか少し不安になる（ぁそうそう、そのアダプターですが。
  SB 給電ができるのが地味にイイ。このアダプター（48W）は RT（24W）でも利用可能で、その場合は急速充電器として使えるみたい。これだったら予備のアダプターは Pro 用を買えばよかったと思ったが、値段が倍ぐらい違うので（RT：3,980円、Pro：7,980円）、まぁ、別によかったのかもしれない。ちなみに、RT 用のアダプターで Pro を充電することもできるみたい。ただし、充電時間はだいぶ延びるんだろう。そんなわけで、これまた結構気に入った Surface Pro なのだけど、弱点もある。なかでも一番の問題は、熱。熱すぎる！　これでは布団のなかで使えない。重いのと厚いのは甘受できても、これからの季節、熱だけはキツい。Surface は「タッチ」が極めて身近なデバイスではあるけれど、世間一般でいうところの「タブレット」では決してない。とはいえ、「ノートパソコン」でもない。VAIO Duo 11 のときも感じたが、タブレットとラップトップの間にある、まったく新しいカテゴリなのだと思う。Touch Cover のおかげで VAIO Duo 11 よりも機動性は上で、入力も机が必須な点を除けば Surface の方が楽だ*1。こいつはかなり面白い端末だなぁ。第二世代になって Connected Stanby にでも対応すれば、ほとんど死角がなくなるんじゃないか。Atom を載せて処理能力より低消費電力・低発熱を狙ってもいいし。その場合、Surface RT とかぶるのならば、RT は小型化して 5 ～ 7 インチタブレットのセグメントを狙えばいいと思った。
*1:ココは個人差がありそうだが、自分は適用能力が高いらしくさっさと慣れてしまった。もしくは Surface 信者なのかもしれない  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>