<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Surface 2 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/surface-2/</link>
    <description>Recent content in Surface 2 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 15 Nov 2013 07:04:09 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/surface-2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Surface 2、Surface Pro 2、「トラックパッドの設定」のアップデート</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/15/070409/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 07:04:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/15/070409/</guid>
      <description>Surface 2 と Surface Pro 2 にアップデートがきているが……
### Surface 2&amp;gt;#### November 2013 updates Performance improvements for all Type Cover and Touch Cover versions. Wi-Fi and Bluetooth driver updates to improve wireless display performance. Camera improvements. Audio improvements including switching to speaker playback after disconnecting a headset. System performance and stability improvements. Battery life improvements.
 Microsoft Surface 2 update history | Surface firmware updates ### Surface Pro 2&amp;gt;#### November 2013 updates##### Windows 8.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>風邪で寝込んでいたけれど寝床でじっとしてるのが退屈で仕方なく艦これ専用端末として Surface 2 を買わざるを得なかったという話。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/27/063710/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Oct 2013 06:37:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/27/063710/</guid>
      <description>曜日、朝起きたらなんか調子悪かったので、お仕事サボった。まぁ、サボるといってもリソースの足りない昨今、純粋にサボるわけにもいかず1、少し頑張って記事を二本書いて送った。――そこまでは自分を褒めてあげたいのだが2、そのあと、ぼーっとした頭で Surface 2 のページをいろいろ見ていたのがあかんかった。午後8時、ヨドバシから Surface 2 が到着。_当日配達するとかいうから買っちまったじゃねーか、クソが！（褒　_こうして、来月のカードの請求残高には確実に4万円が追加されたのであった*3。
### 第一印象  ちょっと軽いかな？　_と感じた。先代の Surface RT の重量は約 680 g、今回の Surface 2 の重量は 676 g 未満とのこと。カタログスペックではほとんど違いはないはずなのに、軽さを感じた。外装が重そうな黒から、軽快さを感じさせるシルバーになったからか。ちなみに、Surface 2 の外装がシルバーだっていうことは到着してから知った（死
  kype と SkyDrive のクーポンがついていた。とくに Skype はいろいろ試してみたいことがあったのでうれしい。SkyDrive 200GB は、ちょっともてあましそうだ。あとは――SD カードスロットの位置がわかりやすくなったな。Surface RT は最初スロットがついていることに気づかず、ついていることを知った後もどこにあるのか謎だった。2段階のキックスタンドは、今のところメリットが感じられない。そのうち役に立つんだろう。あと液晶がキレイになって解像度が上がったらしいのだけど、あまりよくわからなかった。初期状態の DPI 設定は Surface Pro と同じで、すでにこちらで慣れていたというのもあるのかもしれない。
### 艦これ  urface 2 を開封して、10分ほどでか。かつての Surface RT の環境が SkyDrive 経由で同期された。スタート画面にできた艦これショートカットをタップすると、Internet Explorer 11 で ID・パスワードがセット済みのログイン画面が表示され、そのまま艦これの世界へ。ほんま Cool やで。Twitter や Facebook クライアントのパスワードも再入力しなくていい。この点は iOS よりも勝っている。さて、期待のパフォーマンスだが、確かに Surface RT よりは早い。けれど、アニメーションにラグはあるし、画面の切り替えは遅い。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>