<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>名言 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E5%90%8D%E8%A8%80/</link>
    <description>Recent content in 名言 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sat, 05 Jul 2014 03:07:32 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E5%90%8D%E8%A8%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>今日の名言：「ば～～～っかじゃねえの！？」</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/07/05/030732/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jul 2014 03:07:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/07/05/030732/</guid>
      <description>  日はメディア ペルシアの名将・ハルパゴス氏にお越しいただきました。よろしくおねがいします。「ば～～～っかじゃねえの！？」。さっそくですね。お手柔らかにお願いします。っつーか、来ていただいてなんですが、めんどくさいので勝手に進行させていただきます。
### メディアとスキュタイ人  つて、メディアという国があった。デイオケスという男が建てた国だったが1、プラオルテス、キュアサクレスと代を重ねるにつれ領域を広げ、とうとうハリュス川以東のアジアのほとんどを掌握するに至る2。残るめぼしい勢力はアッシリア人ぐらいなものだったが、それもキュアサクレスに首都ニネヴェを包囲され、城下の誓いを強いられるのも時間の問題だと思われていた。そこへ急襲したのが、スキュタイ（スキタイ）人。南ウクライナに住んでたキンメリア人という人たちを追い回しているうちに、うっかりメディアの支配地にまで足を踏み込んでしまったのだ。メディアは、このスキュタイ人に手も足も出なかった。メディアを従えたスキュタイ人はうっかり全アジアを席巻、うっかりエジプトにまで迫る勢いだったが、当時のエジプト王サンメディコスの贈り物攻撃とエクストリーム泣き落とし、ジャンピング土下座に屈服して兵を収めた。スキュタイによるアジアの支配は28年に及ぶ。このスキュタイ人のやりたい放題に終止符を打ったのは、ほかでもないキュアサクレスだった。彼は宴会にスキュタイ人を招いてはぶっ殺すという甚だ紳士的なやり方で、父祖伝来のメディアをスキュタイ人から取り戻した。ついでにバビロニアを除くすべてのアッシリア人を征服してしまう。波乱万丈の人生を送ったメディア王キュアサクレスは、スキュタイ支配の期間も含め、在位40年でその生涯を閉じた。
### メディア王アステュアゲスの夢  ディアを受け継いだのは、キュアサクレスの子アステュアゲス。彼はよく変な夢を見る体質だったらしい。たとえば――彼にはマンダネという娘がいた。あるとき、アステュアゲスはマンダネがおしっこを漏らす夢を見た。まぁ、それぐらいだったらよくあることかもしれない。しかし、さすがメディアを総べる王、アステュアゲスの夢はスケールがデカかった。マンダネの洩らしたおしっこは、首都エクタバナの街に溢れたのみならず、アジア全土に氾濫したのである。びっくりしたアステュアゲスは、夢占いにこれを語った。夢占いもさぞかしビックリ、内心_「この変態野郎！」_と思ったことだろう。この夢が頭から離れないアステュアゲスは、娘をメディア人の貴族には嫁がせず、カンビュセスという若者に嫁がせる。カンビュセスは大人しく、家柄も悪くない男だったが、ペルシア人だった。メディア人からしたら所詮「二級市民」である*3。ところが、マンダネがカンビュセスに嫁いだ最初の年、またもやメディア王アステュアゲスは夢にうなされる。今度はマンダネのま○こから一本のブドウの木が生え、その木がアジア全土を覆ってしまったのだ。マン……だけに（←黙ってろびっくりしたアステュアゲスは、夢占いにこれを語った。夢占いもさぞかし呆れ、内心_「どうしてこうなった……／(＾o＾)＼」_と思ったことだろう。もうどうでもよくなった夢占いは、とりあえず「あ、これ、お孫さんが全アジアを支配するってことじゃないですかね、おめでとうございます」と答えてみた。しかし、その意図はアステュアゲスの脳みそにちゃんと届かなかったらしい。アステュアゲスは孫に王位を奪われると勘違いしてしまった。アステュアゲスは懐妊中のマンダネをペルシアから呼び寄せ、厳重に監視させた。生まれた子どもは殺さなくてはならない。アステュアゲスはすっかりそんな妄執に捕らわれていた。生まれた子ども（♂）の“処分”は、有能な忠臣・ハルパゴスに託された。
### 困ったハルパゴス、羊飼いに責任を押し付けるハルパゴスは王の命令を謹んで拝命したが、内心は従う気がなかった。というのも、アステュアゲスは高齢なのに男児がいない。となれば、アステュアゲスのあと王位を受け継ぐのは王女マンダネであろう。いかに先代の王の命令とはいえ、女王の息子に手をかけたとなればタダでは済むまい。後年、責めを負わされるのは目に見えている。しかし、王はどうやら本気のようだ。この赤子を殺さなければ、殺されるのはハルパゴスであろう。そこで有能なハルパゴスは一計を案じた。アステュアゲス王自身の部下に命令してやらせればいい。ハルパゴスはアステュアゲスの牛飼いの一人を呼び出してこう言った。_「おめえが殺れ」_牛飼いからしたらいい迷惑である。牛飼いは、赤子を抱いて悄然と家路についた。牛飼いには、明日にも子どもが生まれそうな妻がいる。牛飼いは、子どもが生まれるのを心待ちにしていた。なので、託された赤子を殺す気にはどうしてもなれなかった。しかし、そのとき、すでに牛飼いの妻は流産してしまっていたのだった。牛飼いから事情を聴いた彼女は、牛飼いに泣いてすがって赤子を見捨てないでほしいと頼んだ。我が子を死産した日に、よその赤子をもう一人殺すのか。この子は水子の生まれ変わりだ。大事に育てましょうよ。牛飼いはそれに同意し、自分の子の死骸を山に捨て、ハルパゴスの部下に検分させた。赤子の殺害を命じたことに後ろめたさを感じていたハルパゴスは、牛飼いの簡単なトリックにまんまと騙されてしまう。### 偉大な王・キュロス“牛飼いの子”はスクスクと成長した。誰にもその出生を知られずに。しかし、10歳になったとき、ひょんなことからその素性が明らかになってしまう。ある日、牛飼いの子は同じ年頃の子どもたちと遊んでいた。当時、子どもたちの間では“王様ゲーム”が流行っていたらしい。“王様ゲーム”といっても現代のような破廉恥なゲームではなく、一人の王を選んでみんながそれに従うという“おままごと”を少し本格的にした遊びであったらしい。牛飼いの子はこの“王様ゲーム”を、いうことを聞かない貴族の息子を鞭で打つという迫真の演技でみごと演じきる。鞭打たれた貴族の息子は、アステュアゲスに言いつけた。「王よ、あなたの牛飼いからこのような狼藉を受けました」　子どもの喧嘩まで仲裁しなければならないとは、王とは大変な役割だ。それでもアステュアゲスは牛飼いの子を呼びつけ、事情を聴いたのだから、割りと公平な王だったのかもしれない。牛飼いの子は胸を張ってこういった。「みんなはちゃんと僕の言いつけを守ったのに、こいつは守らなかった。みんなが僕が王に向いていると思い、僕を王に選んだのに」10歳にしては堂々としている牛飼いの子をみて、アステュアゲスは不審に思った。しかも、なんだか見覚えがある。自分や、娘のマンダネの面影があるような……。指折り数えれば、捨て子にした孫と年齢が一致するようにも思える。気が動転したアステュアゲスは、牛飼いを呼びつけ、問いただした。牛飼いは観念してすべてを洗いざらい白状してしまう。「王よ、彼はあなたの孫、キュロス様です」怒り狂った王は、しかしその怒りを面には表さず、ハルパゴスに言った。&amp;gt;「わしもあの子に加えた仕打ちについては痛く悩んでおったし、また娘からも恨まれて心安らかでなかった。幸い運よくかようなめでたい結末になったのであるから、お前の倅を、生きた帰ってきたあの子のところへよこしてやってはくれぬか。また子どもを救ってくだされた神に、命拾いのお礼にお祭りを務めたいと思うから、わしのところへ食事に来てくれ」――歴史 上 (岩波文庫 青 405-1) こうして、ハルパゴスは自分の息子のステーキをアステュアゲスに食わされるハメになる。
### ハルパゴスの復讐自分が食べたステーキが息子の肉と知っても眉ひとつ動かさず、「王のなされることにはどのようなことでも、私は満足でございます」と頭を下げ、残った肉をお土産にして屋敷へ持ち帰ったハルパゴスの心中はいかばかりであったろう。ハルパゴスは一層の忠義に励むことでアステュアゲスの信頼を勝ち得る一方で、重臣たちに入念な根回しを行い、徐々に味方を増やしていった。　_「あいつ、娘のおもらしとかま○この夢ばっかみてんぞ。終わってると思わへん？」　_そして、ウサギの腹に手紙を仕込んでキュロスに送り、反乱を唆す。_「あなたを赤子のときに殺そうとしたのはだれか、思い出せ！」_  ルパゴスはこの復讐の準備に、30年の歳月をかけたらしい45。キュロスの反乱を鎮圧するための総司令官に選ばれたハルパゴスは華麗にメディアを裏切り、アステュアゲスは（アケメネス朝）ペルシアの軍門に下ることになる。ちなみに、キュロスという男は大した度量の持ち主のようで、アステュアゲスには何も危害を加えず、死ぬまで自分のもとに置いたという*6。彼はペルシアを侵略したリュディアを返り討ちにして征服した時もリュディア王クロイソスを殺さず、参謀として使っている。
### ハルパゴスのその後ハルパゴスは割と有能な男で、キュロスにもかなり重宝されたらしい。彼がヘロドトスの『歴史』に初登場するのは、リュディアの首都サルディス近郊でキュロスがリュディア王クロイソスと対峙した時のこと。キュロスはリュディアの騎馬部隊が精強なことに恐れを抱いていたが、ハルパゴスはラクダ騎兵を編成してこれに当たらせるという策を勧めた。馬はラクダの体臭を嫌う。この策は大当たりし、リュディアの騎馬部隊はキュロスのラクダ部隊と遭遇するや否や逃走してしまう。ちなみに、この策は後年、ローマや十字軍を相手にも採用され、戦果を挙げている。また、キュロスは初め、対イオニア（小アジアのエーゲ海沿岸部）戦線の司令官にマザレスという男を任命していたが、彼が病死するとハルパゴスを後任に指名。ハルパゴスは相手を街に追い詰め、城壁の前に土を盛って攻略する“盛り土”作戦でイオニアの諸都市を征服したという。ヒストリエ(1) (アフタヌーンKC)作者: 岩明均出版社/メーカー: 講談社発売日: 2004/10/22メディア: コミック購入: 11人 クリック: 136回この商品を含むブログ (285件) を見る歴史 上 (岩波文庫 青 405-1)作者: ヘロドトス,松平千秋出版社/メーカー: 岩波書店発売日: 1971/12/16メディア: 文庫購入: 3人 クリック: 199回この商品を含むブログ (23件) を見る*1:この過程がまたちょっと面白いのだけど、また別の話*2:ハリス河畔の戦い。メディアがリュディア（リディア）へ攻め込んだが、偶然日食が起こり、ここを国境とすることで双方が合意し、兵を引いた*3:曰く、メディアの属国の王だという*4:自信はない。Wikipedia によるとキュロスの生年が紀元前600年頃、反乱は紀元前552年のできごとなので、キュロスが40歳から50歳ぐらいの頃の話。ハルパゴスはキュロスが10歳のころから30年は我慢していたことになる*5:アステュアゲスが長生きでよかったな！*6:ヘロドトスによるとアステュアゲスの在位は35年。ハルパゴスへの仕打ちは、王位について間もないころの話だったのだろうか</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「40秒で支度しな」</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/17/080742/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Nov 2012 08:07:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/17/080742/</guid>
      <description>&amp;gt;**ドーラ**「40秒で支度しな」 ここからパズーがやったのは、ゴーグルの装着とハト小屋の開放。所要時間は、動画の再生時間ベースで約20秒。さすがデキる漢、パズーさまは違う。なぜドーラが40秒と区切ったのかはよくわからない。けれど、ノアの箱舟の時の洪水と若き日のキリストが行った断食は40日間だったのだそうだ。また、人間の妊娠期間はおよそ40週間。忍耐と準備にはなんとなく「40」という数字が似合う。
&amp;gt;18 ：**以下、名無しにかわりましてVIPがお送りします**：2011/12/09(金) 15:55:15.61 ID: PvhdNJOWP ひときれのパンとナイフとランプを鞄に詰め込める最速の時間だな
 なぜ40秒で支度しなければならないのか考えるスレ &amp;gt;**ムスカ**「三分間待ってやる！」 ちなみに、こいつが実際に待ったのは約50秒。なにがｗｗｗ「時間だ！　答えを聞こう」だｗｗｗ気短すぎんだろｗｗｗ天空の城ラピュタ [DVD]出版社/メーカー: ブエナ・ビスタ・ホーム・エンターテイメント発売日: 2002/10/04メディア: DVD購入: 13人 クリック: 679回この商品を含むブログ (418件) を見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「今は家庭でできる野菜の育て方の本を読んでいる。野菜型の宇宙人が攻めてきた時、役にたつように」</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/24/231747/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Oct 2012 23:17:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/24/231747/</guid>
      <description>&amp;gt;**ラバロ**「そんな風には見えないだろうが、おれたちのような職業の人間はよく本を読むんだ。教養や好奇心のない奴は、いい兵士にはなれないからな」 クラエス「どんな本を読むのですか？」 ラバロ「そうだな、今は家庭でできる野菜の育て方の本を読んでいる。野菜型の宇宙人が攻めてきた時、役にたつように。」
なんだか設定が強引で、内容も陰気。「女の子に銃をもたせたかっただけじゃね？」って感じで、イマイチ印象の残らないアニメだった。けれど、このやりとりだけは何となく覚えていて、たまに思い出す。しかし、野菜の育て方を学んでどうするんだ？　はるばる地球へ襲来した野菜型の宇宙人をとっ捕まえて、畑で育てるのか。ちなみに、僕の贔屓はトリエラです。GUNSLINGER GIRL Blu-ray BOX出版社/メーカー: メディアファクトリー発売日: 2009/10/23メディア: Blu-ray購入: 2人 クリック: 11回この商品を含むブログ (4件) を見る参考：「野菜型宇宙人」のイラスト・作品検索一覧 [pixiv] もっと充実してほしい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ラーメンの、ラーメンによる、ラーメンのための国家。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/10/083937/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jul 2012 08:39:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/10/083937/</guid>
      <description>最近は冗談のわからない人が増えたので念の為に言っておくが、 試される大地・北海道へ潜入 - だるろぐ 、アレはウソだ。ただ、エアポート快速で老婆が轢かれかけたのは本当の話。もう少しでスプラッタな光景を特等席で鑑賞するハメになるところだった。踏切無視はよくないよ！　運転士・車掌の対応に感謝だね。それはそうと、札幌にはラーメン共和国というものがあって、初日のお昼はスタッフみんなで食べに行った。ココには札幌の美味しいラーメンが集結しているらしい。実はあんまりラーメンは好きではなく、自分で好んでために行くことは少ないのだけれど、これだけ揃っているとさすがにテンションが上がってくる。&amp;gt;ラーメンの、ラーメンによる、ラーメンのための国家を、この地球上に花開かせるのだ！　それをラーメン共和国という！　ラーメン共和国、何たる美しい響き！！（何たる美しい響き！！フィル・アッカマン少佐 なかなかいい所じゃないか！結局チョイスしたのは「白樺山荘」。なんかTVで名前を聞いたことがあるし、この共和国でも最大勢力を誇っていたようだ。待ち行列が一番長い。実際、味もなかなか美味しかった。どう表現していいのかはわからんが、ウザくない味噌ラーメン。何より嬉しいのは――ゆで卵がただなんだぜ？　ココ。板東英二に教えてあげたいよ。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>