<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Windows 8.1 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/windows-8.1/</link>
    <description>Recent content in Windows 8.1 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 23 Sep 2016 21:22:40 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/windows-8.1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Windows 10 へ無償アップグレードしたあとに元のバージョンへ戻しておいた端末を再び Windows 10 にする</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/09/23/212240/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2016 21:22:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/09/23/212240/</guid>
      <description>近使っていなかった MacBook（Windows 8.1）に電源を入れて Windows Update を開いてみると、_「Windows 10 へのアップグレードを利用できます」_という表記が。あれ、もう無償アップグレードキャンペーンって終わったんじゃなかったっけ？　このボタンを押すとどうなるのかちょっと気になったので、そのまま案内に従って作業を進めてみました。結果は――別に何も起こりませんでした／(^o^)＼再起動したら、溜まってた更新プログラムが適用されて、それだけ。フツーに Windows 8.1 が立ち上がりました。けれど、そういえば、この MacBook は一度 Windows 10 へ無償アップグレードしたあとに、Windows 8.1 へ戻しておいたヤツであるはず。かつて聞いた話だと、一度 Windows 10 へ無償アップグレードしておけば、Windows 10 のライセンスをタダで確保できるという話だった。いい機会なので、それが本当なのか試してみることにしました。ダメだったら、この記事がウソだったということになるな。
### メディア作成ツールまずは「メディア作成ツール」をダウンロード。Windows 10これを使えば、Windows 10 の ISO イメージをダウンロードして、OS をアップグレードできるハズ。  ロダクトキーの入力を求められたら、［この PC に Windows 10 を再インストールしています］というリンクをクリックすれば OK みたい。キーを入力しなくても、インストール画面へ進める。
  とは、案内に従ってアップグレードを進めるだけ。
### 無事 Windows 10 へ再アップグレード完了  ップグレード処理は1時間足らずで完了。「設定」アプリの［更新とセキュリティ］‐［ライセンス認証］画面を見てみると、_「Windows は、Microsoft アカウントにリンクされたデジタルライセンスによってライセンスされています」_とある。ちゃんと有効なライセンスが取得できているようですな？
  お、元の Windows 8.1 へ戻せる期間は 30 日 → 10 日へ短縮されているので注意。僕はこのまま Windows 10 で使い続けようかなーって思います。Windows 10 になれると、8.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Web サイトのピン止め</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/10/20/011849/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Oct 2015 01:18:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/10/20/011849/</guid>
      <description>  末は具合が悪かったので（また今度書くけど、小康状態になるや ARIA 劇場版観に行ったらまたおかしくなった）、日曜日はお布団でこの前作ったサイトにライブタイルを実装して遊んでいた。
http://akashi.daruyanagi.jp/工廠で今日改修できる装備なんかがチェックできるようになって満足（装備ページをピン止めするとその日にその装備が改修できる艦娘がタイル表示される。艦娘のページをピン止めすると、その艦娘がその日に改修できる装備がリストアップされる）。簡素ながら、ちゃんとイメージも用意してみた。ちょうど一年前、そういうことをして遊んでいたことがあったらしく、そのときのメモがちょっと役に立った。でも、pollong-uri は5つまでっていうのは今回初めて知ったかも。ドキュメントってキッチリ書いてあっても、なぜか知りたいことが書いてなかったりするよな。書いてあってもそれと気付かなかったり。不思議なものだ。それにしても、ピン止めサイトの実装は面倒だ。最大の難関はデバッグ。環境によって動いたり、一度ミスをするとキャッシュが残っているのか、挙動がおかしくなったりする。おかげで3台の PC を使ってピン止めしたり外していたりしていたのだけど、どうも Windows 8.x ではちゃんと動くのに、Windows 10 ではちゃんと動かないことがあるようだ（同じサイトをピン止めしているのに Windows 10 側だけ更新されないことがある）。ライブタイルはエラーが発生すると更新されないだけで、なんのエラーメッセージも出してくれないから、手探りでいろいろ試してみるものの、先述のキャッシュか何かの関係もからんで問題がよけい悪化する。こういうのはほんと疲れる。すでに推奨しない機能なら、そう言ってくれれば使おうとは思わないのに。正直なところピン止めサイトはあまり流行っていないようだが、それはわかる。必要なものでもなければ、とくに利便性が著しく向上するというたぐいのものではない。対応していればほかのサイトよりクールで、［スタート］に特別な場所を占めることができるチャンスがあるといった程度のシロモノに過ぎず、まぁ、流行らないからといっても驚くべきものでもないだろう。しかし、それ以上に実装とデバッグの面倒くささというのが普及の障害になっているのではないかと思った。実装が簡単な OPG や Twitter Card はたいした利便性もないのにこれだけ普及するわけで。バリデーションサービスなんかもあるしね。ピン止めサイトも OPG に動的要素を追加提案する形で相乗りすればいいんじゃないかと思った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SkyDrive……じゃなくて、OneDrive を手動で同期させる</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/02/28/094611/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Feb 2014 09:46:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/02/28/094611/</guid>
      <description>トアアプリを起動して画面右上のリンクをクリック。
  同期］ボタンを押す。
  kyDrive……じゃなくて、OneDrive にファイルの変更がないかチェックされる。
  更があれば同期が始まるはず。
  ップロード中のフォルダ（↑アイコン）、ダウンロード中のフォルダ（↓アイコン）、同期されたフォルダ（雲とコンピュータのアイコン）。オンラインで利用するフォルダーにはアイコンがつかない。ちなみに、うちの環境だとまだ SkyDrive って表示されてるんだけど……引っ越しで昨日やっと PC をセットアップできたところなので、この2週間程度の間に公開された Update とかあてていけば OneDrive になるのかな。SkyDrive の名前が変わるというのでちょっと心配していたのだけど、そんなにダサい名前じゃなくて安心した。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 7 の Internet Explorer 11 と Windows 8.1 の Internet Explorer 11 の違い</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/12/073104/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2013 07:31:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/12/073104/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
&amp;gt;米Microsoft Corporationは7日（現地時間）、Windows 7向けの「Internet Explorer 11」を正式公開した。現在、日本語版を含む95カ国語版が同社のWebサイトから無償でダウンロード可能。また、“Windows Update”を通じた自動更新も本日より開始される。自動更新の配信はRelease Preview版「Internet Explorer 11」のユーザーから順に行われ、一般ユーザーにも数週間以内に届けられる見込み。Microsoft、Windows 7向け「Internet Explorer 11」を正式リリース - 窓の杜 Windows 7 の Internet Explorer 11 は、Windows 8.1 のデスクトップ向け Internet Explorer 11 とほぼ同等の機能をもつのだけれど、完全に同じというわけではない。
&amp;gt;Windows 8.1のユーザが使っているのと基本的に同じブラウザであり、唯一の違いはGoogleのSPDYプロトコルをサポートしていないこと。それ以外では、8.1用と同じスピードの向上、セキュリティとプライバシーのアップデート、WebGLのサポート、インタフェイスのアップデートなどが盛り込まれている。Internet Explorer 11がWindows 7にもやってきた: セキュリティでChrome等に大差! | TechCrunch Japan この記述はだいぶ怪しくて、SPDY をサポートしていないのは正しいのだけど、それだけが唯一の違いというわけではない。細かい内容については、以下のページが詳しい。
&amp;gt;Windows 8.1 での Internet Explorer 11 と Windows 7 での Internet Explorer 11 との間には、HTML5 ビデオ、タッチ サポート、デバイスと画面の向きに関する API、Windows の統合、パフォーマンスの面でいくつかの違いがあります。Windows 7 での IE11 (Windows) 順にみていこう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows ストアのアプリケーションはマルウェア対策も含めて悲惨な状況であるらしい</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/06/075110/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Nov 2013 07:51:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/06/075110/</guid>
      <description>div class=&amp;quot;twitter-detail twitter-detail-left&amp;quot;&amp;gt;実はiPad並みに使える「Windows 8／8.1タブレット」の真実 ? TechTargetジャパン スマートモバイル URL windowsストアのマルウェア対策が悲惨って、全然聞いたこと無いけどどこの話なんだろう。2013-11-05 12:57:32 via twicca元記事も読んでみると、Windowsストアにアンチウイルスアプリが無いことを言ってるようです。無知もはなはだしい。URLRT @SH1N0 … windowsストアのマルウェア対策が悲惨って、全然聞いたこと無いけどどこの話なんだろう。2013-11-05 14:21:32 via web to @SH1N0ちょっと興味深かったので。ともあれ、元記事の当該部分を引用してみよう……と思ったのだけど、現在は会員登録とログインが必要になっているので遠慮する。Twitter でこのリンクを閲覧したときはログインなど必要なかったのだが。まぁ、とにかく、この記事には
&amp;gt;Windows ストアのアプリケーションはマルウェア対策も含めて悲惨な状況 などと書いてあったらしい（はてブより引用）。本当に“悲惨”なのかどうかは @biac さんのツイートをたどって勉強するとよいのだけど、それが面倒な人向けに簡単にまとめるとこうだ。
身元保証:“Windows ストア”による審査の過程で怪しいアプリは基本的に除外される。詐称対策: ストア アプリは署名されるので、配布 → インストールの過程ですり替えは起こりづらい動作制限: サンドボックス（隔離環境、AppContainer（アプリ コンテナー））で実行。アプリがプライバシーにかかわる機能にアクセスする場合は、ユーザーの許可が必要基本的に、買ったばっかりのパソコンは安全なもので、悪意のあるソフトは入っていないハズ*1。つまり、セキュリティ問題の原因というのは、新しくて安全なパソコンをネットワークにつなぎ、ユーザーが訳も分からず外部から怪しいアプリやデータを取り込んでしまうことであると言える*2。なので、悪いアプリをダウンロードしない・させない・万が一ダウンロードされても自由に活動させないというのが防御の基本となる。もちろんこれには欠点もある。病気でいる自由がない: 多少怪しいアプリでも入れたい時はあるお金がかかる: 審査や署名はタダではない。これはユーザーか開発者のどちらかが負担せねばならない無茶をする自由がない: システムへフックやほかのアプリケーションの操作・連携・対話が制限されるまぁ、上級者（自称を含む）にとってはココが不満に感じられて叩かれるのだけど、そういうひとのためにはデスクトップ環境が残されているので問題はない（ARM ではほとんど Office 専用だけど）。少し話が逸れた。誤解を恐れずにバッサリ言ってしまえば、ストア アプリにウイルス対策ソフトなど要らない。アイフォンはストア経由でアプリを出しており、アプリの起動形態がサンドボックスで行うことをセキュリティ上の売りにしている。が、このサンドボックスが仇となり、システム全体をチェックするセキュリティソフトを作れない。したがってストアのチェックから漏れた危険には為す術がないらしい。2013-11-01 00:51:31 via web無論「ストアの審査をすり抜けた場合はどうなるの？」という疑問はあるだろうけれど、それは報告があり次第ストアでの提供が中止され、ユーザー環境からも削除されるということになるのだろう。こういう仕組みは iPhone や Android でも採用されていて*3最近のトレンドでもあるし、ヒューリスティック解析やクラウド連携を謳うウイルス対策ソフトだって究極的には“アカンやつ”をみつけてあとからブロックしているに過ぎない。いかにうまく・はやく“アカンやつ”をみつけて素早く・安全に隔離・削除するかというだけの話だ。パソコンといえばセキュリティだのなんだのめんどくさいというイメージをもっているユーザーは少なくない思うけれど、Windows ストア プラットフォームではあんまりそういう心配はせずに済む。そう思えば、これまでのアプリに比べて多少不便なのも我慢できるのではないかな。品質が十分に熟していないのも、時間が解決してくれるのだろう。  だ、ユーザーとして注意したいのはこういうケース。「VLC」というのは有名なフリーのメディアプレイヤーで、ストア アプリ版の開発も進行中だ（確か寄付を募っていたはず）……が、まだリリースはされていない。そこに付け込んで、「VLC media Player」の名前を騙った有償アプリがいくつかストアに登録されている。内容はおそらく OS で標準サポートされたフォーマットの動画を再生するだけのアプリだろう。本家「VLC」はなんでも再生できて便利なのだけど*4。「VLC media Player」という名前が商標上どのような扱いになっているのかは知らない。けれど、大胆不敵にも有名ソフトの名前を騙ったこのアプリが仮に法的な理由で削除されたとしても、機能的にちゃんと動きさえすれば、「VIC」だの「WLC」だの「ULC」だのといった“亜種”をストア側で一律・完全に排除してしまうのは難しい。また、ユーザーが好き好んでこのようなアプリを購入するのを止めるのも難しい。このアプリの場合はほとんど詐欺だけど、世の中にはお金持ちをアピールすためだけに無用なものが高額で取引されているケースが少なくない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adobe Flash Player 11.9 For Windows 8.1 の新機能</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/31/050852/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2013 05:08:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/31/050852/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
&amp;gt;米Adobe Systems Incorporatedは8日（現地時間）、「Adobe Flash Player」および「Adobe AIR」の月例アップデートを公開した。現在、最新版が同社のWebサイトから無償でダウンロード可能。すでにインストールされている場合は、自動更新機能を利用してアップデートすることもできる。Adobe、「Adobe Flash Player」「Adobe AIR」をアップデート。脆弱性の修正はなし - 窓の杜 この記事はボジョレー的に言えばここ数年で最悪のデキで、どうでもいいことは書いてあるくせに肝心なことを何も書いていない。まず、このアップデートは「Adobe Flash Player」は 11.8 → 11.9、「Adobe AIR」は 3.8 → 3.9 へのメジャーバージョンアップだ。そして、
&amp;gt;Windows 8.1や「Internet Explorer 11」、OS X 10.9（Mavericks）、iOS 7のサポートが計画されている。「Adobe Flash Player 11.9」「Adobe AIR 3.9」ベータ版が“Adobe Labs”で公開 - 窓の杜 を果たしたバージョンでもある。それを書かないとは、実にたるんでる。――そして、そのことにどこからもツッコミがないというのも寂しい話だ。動かなくなったときはスゴく叩かれるのにな。
  いうわけで、今日は反省がてら**「Flash Player 11.9 For Windows 8.1」**の新機能をおさらいしておく。なお、リリースノートでは「Flash Player **11.7 Release Preview** for Windows 8.1」となっているが、細かいことは気にしないことにしておく。もしかしたらすでに実装済みである機能が含まれているかもしれないけど、最近体調が悪くてそこまで調べる気力が起こらない。
### Instaback  br/&amp;gt;
&amp;gt;The InstaBack feature essentially enables the “back navigation” without having to reload the previous page Windows 8.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8.1 RTM の SkyDrive は……</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/28/194304/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Oct 2013 19:43:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/28/194304/</guid>
      <description>kyDrive の同期フォルダがカスタマイズできる。うちの Surface 2（32GB）では、SkyDrive の同期フォルダを SD カードドライブへ逃がしてある。
  期済みのフォルダ（雲とコンピューターのアイコン）と同期待ちのフォルダ（時計アイコン）が分かりやすくなったのも、Preview → RTM/GA での変更点になるのかな？　ここら辺は自信がないけれど。【特別企画】Windows 8.1 徹底解剖 第1回 OSに統合された“SkyDrive” - 窓の杜 の内容はだいぶ古くなってしまったな。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>タッチでは気付かなかったこと。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/28/025858/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Oct 2013 02:58:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/28/025858/</guid>
      <description>スクトップ機も Widows 8.1 へアップデートしようとして気づいた。マウスカーソルのホバーでダウンロードの進捗がでるんだね。タッチオペレーションだとツールチップ出せない（出す方法ある？）から気づかなかった……。さんざん言われていることだけど、ユーザーインターフェイスって難しい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8.1 のスタート画面で気に入ったところ。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/24/024301/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2013 02:43:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/24/024301/</guid>
      <description>indows 8.1 で一番いいなと思ったのは、実はスタート画面の改善。一言で表現すると“よりコントローラブルになった”。というのも、Windows 8.0 のスタート画面はわりかしコントローラブルではなかった。次から次へとスタート画面にタイルが追加され、日を追うにつれてぐちゃぐちゃになっていく（Windows ストア アプリを開発したりする人なんかはよくわかると思う。新しいアプリをビルドするたびに、スタート画面の右端はカオスになっていく）。始めはちゃんと自分好みに整理整頓してカスタマイズするのだけど、だんだんそのやる気も削がれていき、最終的にはこんな感じになる。
  なんてアグリーなんだ！_現実に為すすべなく敗れた理想の悲しい姿がそこにある。けれど、Windows 8.1 ではあまりこうならないはず。というのも、インストールされたアプリはいきなりタイルにはならず、“アプリ ビュー”に突っ込まれるからだ。スタート画面を上へめくると現れるのがそれで、カオスはここに封じ込められる。
  タート画面に並べておきたいアプリだけココから取り出すようにすれば、スタート画面が乱雑になることはない。“SkyDrive”を利用すれば、スタート画面のレイアウトを複数環境で同期することも可能*1。これだったらカスタマイズのしがいもあるというものだ。
  nstall したら“アプリ ビュー”へ。気に入ったら“タイル ビュー”*2へ。
  もこれって実は Windows Phone でお馴染みのスタイルなんだよね。_なんで最初からこうじゃなかったんだ！！ _タイルの大きさを自由に変えられるようになったのも、ある意味 Windows Phone 7.8/8.0 に追いついたと言えるよね。
  直、今出てる Windows タブレットで“小”タイルがいるかと言われれば微妙な気はするけど、7インチタブレットなんかがラインナップされたら重要性が増すのかもしれない。一方、ちょっと戸惑ったのがタイルのカスタマイズ。従来はタイルを下にはじく操作（マウスなら右クリック、つまりタイルの選択操作）でカスタマイズモードに遷ったと思うのだけど、Windows 8.1 ではタイルの長押しでカスタマイズモードに遷るように挙動が変わっている（マウスによる操作の場合は依然と変わらず）。ちょっと戸惑ったし、今でもたまに間違うのだけれど、まぁ、これは慣れるしかないか。タイルを下へはじいて選択、というユーザーインターフェイスはあまり受け入れられなかったのかな？
  かにもデスクトップユーザーを意識したオプションが結構追加されている。
サインイン時にスタート画面ではなくデスクトップを表示する（いわゆる Boot2Desktop というやつ）スタート画面にデスクトップの背景を表示するスタート画面を表示した際にタイル ビューではなくアプリ ビューを表示するアプリ ビューから検索時に、アプリだけでなくすべての場所を検索するアプリ ビューをカテゴリ順に並べたとき、デスクトップ アプリを先頭に表示する2 は文句なくすべてのユーザーにお勧め（Windows 8.1 を入れたらまずやることを独断と偏見で3つだけ選んでみた。 - だるろぐ に足しとこうかしら？）。スタート画面がとデスクトップの距離がぐっと縮まる。デスクトップメインのユーザーは 1 のほか、3・4 を有効化しておくとよいと思う。キーボードオペレーションで利用したときに、ほとんど Windows 7 と同じ動作をする。腐るほどアプリをインストールしている“パワーユーザー”なら、スタートメニューの検索ぐらい使いこなしてるよな？　アレと同じ感じになるってことだ。  だ、この検索ユーザーインターフェイスだけは Windows 8.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最近、Surface Pro の調子が悪い。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/24/013326/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2013 01:33:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/24/013326/</guid>
      <description>近、Surface Pro ＋ Type Cover の調子が悪い。症状はこんな感じ。
勝手に再起動する。Type Cover が反応しなくなる。心当たりのあることと言えば、Surface RT 用の AC アダプターで駆動していることぐらいだろうか。けれど、バッテリー駆動時でも再起動がかかることがある気がする（記憶があやふや）。Windows 8.0 でも Windows 8.1 でも発生したので、OS はとくに関係がないようだ。デバイス マネージャーをみてみると、Type Cover が反応しないときは“Surface Type Cover Filter Device”というのがない。  ype Cover を外した状態で再起動をかけて再装着するとたいてい復活するのだけど、毎回それをやるのは面倒すぎる。とりあえず、今日は Surface RT につけていた Touch Cover（青）と交換して使ってみた。Surface RT ＋ Type Cover、Surface Pro ＋ Touch Cover ともに一度もトラブルなく一日を終えることができたので、少しこの運用を続けてみようと思う（追記: 残念ながら 2013/10/24 1:50 に落ちた）。
Microsoft Surface タッチ カバーおよびタイプ カバーのヘルプ | タッチパッドのヘルプ掃除とかもしたほうがいいんらしいけど、ちょっと拭いただけでは改善されなかった。    は変わるけど、Facefook For Windows 8.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ウイルス対策ソフトの信頼性を Windows 8.1 の対応状況で計ってみるなど。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/18/202011/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Oct 2013 20:20:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/18/202011/</guid>
      <description>思うに、最近の Windows 向けのウイルス対策なんてどれも似たようなものだと思う。実際、最近は革命的な機能の追加なんてなくて、新製品はもっぱら Mac OS X だのモバイル端末（おもに Android）をターゲットにしている。では、なにを基準に選べばいい？これはきっと人それぞれだと思う。ブランド的な安心感とか、ポップアップが煩わしくないとか、カスタマイズ性が高くて自由が効くだとか、見た感じとっつきやすそうとか。それでもあえて自分がなにか一つを基準をしてあげるとすれば、それは「対応力」だと思う。たとえば、誤検知を出してシステムファイルを削除してしまうといった事故は、ある意味仕方がない。仮に自分が製品担当者だとして、100%防げるとはとてもじゃないけど保証できない。けれど、アフターケアがしっかりしていれば、まぁ、許せないこともないと思う。「終わり良ければすべてよし」ではないが、「対応よければまぁまぁ許せる」ってものだ。というわけで、今回はこの「対応力」を「Windows 8.1への対応状況の告知」という面で比較してみようと思う。最新 OS に対応できないウイルス対策ソフトが、最高のセキュリティを保証できるとはとてもじゃないが思えない。もし仮に対応できていなくても、顧客がいつ Windows 8.1 に移行できるか計画が立てられるように、ロードマップをしてしておくべきだろう。しかも、なるべくわかりやすく。では行ってみよう！（順不同）
### ESET / NOD32ひとつ目は、自分も割と愛用していた ESET。まぁ、経験的に誤検知が少なくて、あまり余計なことをしないのが気に入っている。人に勧めるときはコレだな。さて、Windows 8.1 対応はどうかというと――  br/&amp;gt;
&amp;gt;■ Microsoft Windows 8.1 について [ 2013.10.18 最終更新 ]□ パッケージ / ダウンロード製品（個人のお客さま向け製品） 2013年10月18日より対応を開始しました。 ご利用いただけるプログラムのバージョンに制限があります。 詳細はこちらをご参照ください。 □ ライセンス製品（法人のお客さま向け製品） 新しいプログラムにて対応を予定しています。 対応時期につきましては、年内の公開を目途に準備を進めております。 詳細が決定次第、本ページにてご案内します。
 キヤノンITソリューションズ：ESET Smart Security &amp;amp;amp; ESET NOD32アンチウイルス：重要なお知らせ ちゃんと販売元・キヤノンITソリューションズのトップページに告知されていた。これは割りと理想的な告知ではないだろうか。ただし海の向こうでは Windows 8.1 対応の ESET 7 が出ているので、そのことも案内されていればいいのにと思った。
ESET Releases Version 7 of its ESET NOD32 Antivirus and ESET Smart Security | ESET</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8.1 を入れたらまずやることを独断と偏見で3つだけ選んでみた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/18/003351/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Oct 2013 00:33:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/18/003351/</guid>
      <description>### 1. Pictures/Screenshots を削除して SkyDrive へシンボリックリンクを張るWindows 8.x では_［Windows］＋［PrintScreen］キー_でデスクトップのスクリーンショットを撮影し、Pictures/Screenshots へ PNG 画像として保存できる。Surface Pro/RT の場合は、_本体の Windows ボタン＋［Volume Down］キー_でも可能。また、最新のドライバーがインストール済みであれば、_［Windows］＋［Fn］＋［Space］キー_でもスクリーンショットが撮れる。Windows 8 は［Windows］＋［PrintScreen］キーでデスクトップのスクリーンショットを“ピクチャー”フォルダに保存できる - だるろぐSurface RT：（本体側の）［Windows］キーの機能 - だるろぐこれを複数 PC で同期するために SkyDrive へシンボリックを張っておくのが自分の流儀。```shmklink /d C:\Users\Hidetoshi\Pictures\Screenshots C:\Users\Hidetoshi\SkyDrive\Screenshots&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt;### 2. SkyDrive のオフライン利用を有効にする。  ィスク容量に余裕のある環境だったら、オフライン利用を有効化しておくとよい。Windows 8.1 の SkyDrive はローカルとクラウドを賢く使い分けてくれるけれど、ストレージに余裕があるのならば全部ローカルに持っておくのがシンプルでわかりやすい。&amp;lt;ul&amp;gt;&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;http://www.forest.impress.co.jp/docs/special/20130801_610004.html&amp;quot;&amp;gt;【特別企画】Windows 8.1 徹底解剖 第1回 OSに統合された“SkyDrive” - 窓の杜&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;&amp;lt;/ul&amp;gt;［設定］チャームで［オプション］を開くと［すべてのファイルにオフラインでアクセスする］というオプションにアクセスできるので、これを有効化しておく。  の際だから［ドキュメントを既定で SkyDrive に保存する］も有効化しておくといいよ。とくにオフィス文書は SkyDrive で集中管理すると失くさずに済むし、リモートからもアクセス可能でいい。仮に SkyDrive が 7GB しかなくても、オフィス文書程度では使い切らない……はず。&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt;### 3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8.1 をさっそく入れてみた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/18/000952/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Oct 2013 00:09:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/18/000952/</guid>
      <description>&amp;gt;日本マイクロソフト株式会社は17日、最新OS「Windows 8.1」の一般提供を開始した。17日午後8時には、Windows 8ユーザー向けにWindows 8.1への無償アップデートをオンラインのWindowsストアで公開。18日にはWindows 8.1のパッケージ製品や搭載PCの店頭販売が始まり、秋葉原では17日深夜から販売イベントが開催される。「Windows 8.1」無償アップデート提供開始、パッケージ製品は18日発売 -INTERNET Watch もちろん、さっそく入れるわけですよ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SkyDrive のリモートアクセス機能</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/08/02/153115/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Aug 2013 15:31:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/08/02/153115/</guid>
      <description>&amp;gt;Windows 用の SkyDrive デスクトップ アプリが PC にインストールされている場合は、ファイルの取得機能を使って、SkyDrive.com で別のコンピューターからその PC 上のすべてのファイルにアクセスできます。PC のファイルをリモートで参照すると、ファイルのコピーをダウンロードして操作できます。PC 上のファイルを取得する - Microsoft Windows ヘルプ SkyDrive にはブラウザーから PC のファイルへアクセスできる機能があって、これがたまに便利。この機能を利用するためには、
アクセス先の PC の電源がオンになっていて、インターネットに接続されているアクセス先の PC で SkyDrive が実行されていて、ファイルの取得設定が有効になっているこの2つが条件。  ァイルの取得設定っていうのは、この“SkyDrive を使ってこの PC 上のファイルにアクセスする”っていうオプションね。しかしこの機能、どうも Windows 8.1 の SkyDrive では使えなくなるみたい。少なくとも、設定を有効化するユーザーインターフェースはみつからなかった。記事には書かなかったけど、 Windows 8.1 って SkyDrive のリモートアクセス対象にできなくない？　調査不足かなぁと思ってたんだけど、信頼済みにしてもダメなんだよね2013-08-01 19:16:12 via MetroTwit
@daruyanagi やはりそうかー、リモート無いの痛い……(´･ω･`)2013-08-01 21:12:20 via twicca to @daruyanagi復活を希望したいけれど、この機能ってもともと Windows Live Mesh 由来の機能だったはず。SkyDrive に含めるには少し無理のある機能というか、オマケのような機能なのだよね。ない方が SkyDrive ができることはシンプルで伝えやすくなるわけで、この際削っちゃう気なのかもしれない……。ちょっと残念かも。【特別企画】Windows 8.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface RT</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/12/043554/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jul 2013 04:35:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/12/043554/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
&amp;gt;##### July 2013 updatesReleased July 9Firmware update enhances system performance and reliability.Official Home of Microsoft Surface Computers &amp;amp;amp; Devices – Microsoft Surface 楽しみにしていたのだけど、残念ながら Windows 8.1 RT 向けのリリースはないみたい。
  なみに IME 辞書のインストールに失敗するのは、Windows 8.1 RT の IME における既知の問題（Windows 8.1 Preview の IME における既知の問題 - だるろぐ）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8.1 Preview の IME における既知の問題</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/10/053339/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jul 2013 12:26:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/10/053339/</guid>
      <description>indows 8.1 Preview の IME は挙動が少しおかしい。個人的に一番困るのが、Twitter アプリでリプライを書くときに、
  ャレットの位置がなぜか先頭に移動してしまうこと。Windows 8.0 の Twitter アプリでは再現しない。※ 一応フィードバックも投げておいた（http://answers.microsoft.com/ja-jp/windows/forum/windowsrt_1_pr-ime/twitter/0f9ac88d-00b1-4065-820e-83efe55151ea）ほかにもいろいろあるっぽいなぁ、と思って調べてみたところ、今のところ以下のような既知の問題があるみたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internet Explorer 11 のユーザーインターフェイス</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/10/050243/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jul 2013 05:02:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/10/050243/</guid>
      <description>### Desktop IE  esktop IE 11 にはほとんど変更はないみたい（ただし、タブ関連の機能に若干の差異がある。参照: IE10 と IE11 の［インターネット オプション］を比較 - だるろぐ）。本題には関係ないけれど、スクリーンショットでは Office の IE アドインが拡張保護モードによってブロックされているのがわかる。ちゃんと拡張保護モードが動いているのだな、と安心するとともに、自社アプリなんだから対応しておこうよ……と思わないでもない。
### Immersive IEImmersive IE 11（要するにデスクトップじゃない、メトロな IE 11）には変更が多い。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IE10 と IE11 の［インターネット オプション］を比較</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/09/060303/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jul 2013 06:03:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/09/060303/</guid>
      <description>Internet Explorer 10」（Windows 8 Pro）と「Internet Explorer 11」（Windows 8.1 RT）の［インターネット オプション］を比較してみた。「再」に * 印が付いているのは、設定の反映にシステムの再起動が必要であることを示す。× 印は項目がないこと、✔ 印は初期設定で有効であること（設定のローミング機能もあり、これにはあまり自信がない。あくまでも自分の環境での話で参考程度に）、空欄は初期設定で無効であることを示す。なお、オプションの有無がかならずしも機能の有無を示すわけではないので注意。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8.1 RT</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/08/084337/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jul 2013 08:43:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/08/084337/</guid>
      <description>  indows 8.1 では（世間的には）待望のスタートボタンが復活した。けれど、これまで自分はこのことに対して否定的だった。いまどき［Windows］キーのないデバイスなんか考えられないし*1、あれだけの反対を押し切って一度消したものを、すぐにまた復活させるだなんてどうかしている。けれど、一つだけこいつのいいところを発見した。
  ッチ操作でも［Windows］＋［X］メニューが出しやすい！2プレビューリリースを試していると、イベントビューワーだのコンピューターの管理だのには割かしアクセスすると思うんだけど、キーボードがあればともかく、タッチ操作だけではなかなかめんどくさかった3。まぁ、なんにでも取り柄はあるものだな。
&amp;gt;Windows 8で省かれたものの、多くのユーザーからの要望でWindows 8.1で復活することになったスタートボタン。従来とはやや機能が異なる点も指摘されているが、ひとまず見慣れた位置にボタンがあることに安堵している人も多いだろう。ところがこのスタートボタン、こんどは非表示にしたくてもできないことが明らかになり、あちこちでツッコミが入れられている。【やじうまWatch】Windows 8.1で復活のスタートボタン、今度は「消せない」との苦情 -INTERNET Watch *1:HHK 使いはキーコンビネーションがんばれ*2:ホールドすればよい*3:ピン留しとけよっていう話なのだけど、初手でタッチ限定だとなかなかつらい</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8.1 RT</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/06/063040/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jul 2013 06:30:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/06/063040/</guid>
      <description>絶対に手順を間違えないように。
### 1. SkyDrive 関連のアプリ・プロセスをすべて終了させる  下の 3 つのアプリやプロセスをタスクマネージャーで切る（Windows 8.1 RT: 新しい SkyDrive は新しかった - だるろぐ）。
Windows ストア アプリ「SkyDrive」SkyDrive.exeFileManager.exeFileManager.exe を切るのを忘れたところ、3. の処理が再起動後に正しく反映されなかった……（死### 2. ログや設定ファイルをすべて削除する  code&amp;gt;C:\Users%***%\AppData\Local\Microsoft\Windows\SkyDrive&amp;lt;/code&amp;gt; を開いてフォルダをすべて削除する。設定フォルダだけでもいいみたい。
### 3. レジストリエディターでルートフォルダを変更する  code&amp;gt;HKEY_CURRENT_USER\Software\Microsoft\Windows\CurrentVersion\SkyDrive にある“UserFolder”というキーを編集し、新しいルートフォルダのパスを入力する。完了したらシステムを再起動。起動後に自動で同期プロセスが開始される。古いルートフォルダの内容は削除しても構わない。
### で、実際に試してみた。――というのを、以下のサイトで見つけたんだ（受け売りでした、ごめんなさい）。onedrive - Changing the SkyDrive default path in Windows 8.1 - Super Userうちの SkyDrive は 25GB あるから、Surface RT の空き領域より大きい。全部同期（オフライン利用）してしまうとストレージが枯渇するので、できれば SD カードに移したいんだよね。けれど、結果的には失敗した。  kyDrive.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8.1 RT</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/06/043223/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jul 2013 04:32:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/06/043223/</guid>
      <description>んや、Windows 8.1 RT に新しいオプションが追加されとるやないか。どれどれおっちゃんに見せてみぃ。というわけで、すのこタン。とプロ生ちゃんのコラボイベントをなぜか手伝ってきた - だるろぐ のときにアキバで Surface RT に挿すための SD カードを仕入れてきた。サンディスク SanDisk microSDHC UHS-I カード 32GB 超高速クラス10 世界国内シェアNo.1 並行輸入品パッケージ品出版社/メーカー: SanDiskメディア: エレクトロニクス購入: 2人 クリック: 15回この商品を含むブログを見るちなみに、アキバで買うより Amazon のほうが安かった（死</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 8.1 RT</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/05/202824/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jul 2013 20:28:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/05/202824/</guid>
      <description>indows 8.1*1 では SkyDrive がシステムに組み込まれ、PC（ローカルストレージ）と並ぶ“第一級ストレージ”になっている。あくまでも“追加ストレージ”だった Windows 8.0 以前とは、仕組みも機能も重要性もまったく異なる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface RT に Windows RT 8.1 Preview をインストール…できなかった → 解決</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/06/27/043050/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jun 2013 04:30:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/06/27/043050/</guid>
      <description>indows RT 8.1 Preview がきた━━━━━━(ﾟ∀ﾟ)━━━━━━!!!!
Windows 8.1 Preview - Microsoft Windowsさっそくインストールしてみました。### KB2849636 のインストール  ず更新プログラム KB2849636 をダウンロード。これは Windows ストアで Windows RT 8.1 Preview のダウンロードを入手するために必要。
  スクトップでダウンロードした更新プログラムをインストール。
  indows ストアで Windows RT 8.1 Preview が入手できるようになる。
### Windows ストアからダウンロード  indows ストアで Windows RT 8.1 Preview をダウンロード。
  GB 以上あるのでじっと待つ。
  にたい。Surface RT を工場出荷時へ初期化してインストールを数回試みたけれど、いずれも 0x8020002e エラーで停止する。というわけで、Windows 8.1 Preview のフォーラムへ一番乗りしたった！
Windows RT 8.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>