<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>中世 on だるやなぎ</title>
    <link>http://daruyanagi.net/tags/%E4%B8%AD%E4%B8%96/</link>
    <description>Recent content in 中世 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sat, 08 Dec 2012 14:17:29 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://daruyanagi.net/tags/%E4%B8%AD%E4%B8%96/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>『神を哲学した中世</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2012/12/08/141729/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Dec 2012 14:17:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2012/12/08/141729/</guid>
      <description>神を哲学した中世―ヨーロッパ精神の源流 (新潮選書)作者: 八木雄二出版社/メーカー: 新潮社発売日: 2012/10/01メディア: 単行本購入: 2人 クリック: 16回この商品を含むブログ (9件) を見る  より大とより小 全体と部分 一と多 この3つの対は、プラトンが『パルメニデス』で示した哲学分析の道具なのだそうだ。この3つは、世界を＜切り刻む＞ための明晰な道具だ。中世の哲学者たち＝神学者たちも、この道具で神さまを分析した。  神は大いなるものである（これよりも大いなるものはない） 神はすべてである（すべてに介在している） 神は一つである（分割不能である）*1 けれど、実はこの3つの対は簡単に矛盾を引き起こし、「互いで互いに切り刻んでしまう」。  全体は一である。部分は多である。よって、全体＜部分 全体は部分からなる。全体は部分より大きい。よって、全体＞部分 神には、矛盾があってはならないにもかかわらず。神という“仮定”を取っ払ってしまえば、矛盾はきれいに解消する。一元的に考えず、“量”と“大きさ”は違うから比べてはならない、という決まりを導入すればいい。けれど、中世では神はすべての知識の大前提であり、一つで、すべてで、大いなるものだった。たとえば、おはじきを考える。現代人ならば、指ではじけばおはじきが飛ぶ、おはじきがほかのおはじきに当たればそのおはじきが動くと、モノとモノの「関係性」で事象を把握する。この関係性は、関数のようなもので記述することもできる。ここに、運動全体を指揮する者はいない。中世人ならば、これがすべて神の「計画」だと考える。神の計画に従って指でおはじきをはじき、神の計画に従っておはじきが飛び、神の計画に従っておはじきがほかのおはじきへ当たり、神の計画に従ってそのおはじきが動く。私たちは神の計画を忠実に実現しているにすぎない。それでいて、私たちは神ではなく、神に操作されているのでもない。なぜなら、人間は神ではないし、神の部分でもないから（神は分割できないので）。これだけ聞くと、中世ヨーロッパ人はつまらないことに悩んでたんだなぁ、と思ってしまいがち。でも、中世では神のもと、祈りの戦士・修道士が黒い森を切り開き、大学では論理が彫琢され、民衆に社会的インフラとしての良心が植え付けられ。神学は確かに人を縛ったけれど、時代の力はその分凝縮され、鋭くなり、近代へと噴出していく。何百年ものほほんと暮らしていたがために、近代への扉を打ち破れなかった日本とはだいぶ違う。ちょっと独断論的な部分が感じられたけど、その分明快で鋭く、もやっとした中世のイメージが多少鮮明になったように思う。たまたま本屋でドンス・スコトゥスの商人観を書いたページを読んで購入を決めたのだけど、全体的に興味深かった。  『中世の覚醒―アリストテレス再発見から知の革命へ』 - だるろぐ 『普遍論争 近代の源流としての』 過去にこういうのも読んだと思うけれど、こっちを先に読んでいればもう少し理解が違っていたかもしれない。 *1:それでいて3つのペルソナをもつ、というのが正直まだよくわかんない！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ゴシックバランス</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2012/10/20/151617/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Oct 2012 15:16:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2012/10/20/151617/</guid>
      <description>  
&amp;gt; 原意は「ゴート人の」を意味する言葉である。ルネサンス期の15世紀-16世紀に、イタリアの美術家アントニオ・フィラレーテやジョルジョ・ヴァザーリらが、中世時代の美術を粗野で野蛮なものとみなして、「ドイツ風の」あるいは「ゴート風の」と呼んだことに由来する蔑称である（ゴート人が実際に用いていた美術様式という訳ではない）。中世の教会建築、絵画などの様式を示す概念になっていった。ルネサンス期以降、ヨーロッパでは古代ギリシア・ローマの美や文化が理想とされ、暗黒時代とされた中世の文化には低い評価が与えられてきた。 ゴシック - Wikipedia  ### 支配は財産を基礎とする ジェームス・ハリントンは、「ハリントンはそれ（マキァヴェリの政治哲学）を継承しつつも、“古代”と“近代”はいっしょくたにできない、全然構造が違う、マキャヴェリはそれに鈍感すぎると考えていた」（権威と権力 - だるろぐ）。では、ハリントンが考えていたモデルとはなにか。それは、経済が政治を決定するという理論だった。 &amp;gt; 支配は財産を基礎とする。暴力や詐欺によって統治が変わることはありうるとしても、当地を基礎づけ、かつ永続化させるのはまさに財産である  この言葉は、ハリントンの盟友ネヴィル*1のものだけれど、ハリントンの考えをうまく表していると思う。マルクス風に言うと「上部構造と下部構造」ってな感じになるのだろうか。なお、この考えにもとづいた政体分ついについては、前にまとめた（ハリントンの政体分類 - だるろぐ）。
 ### ゴシックバランス   ながなが書くのが面倒になった。要はこういうことだ！ゴシックバランスとは、封土制（feud）*2と家臣制（vassalage）を二大支柱とした中世社会の政治制度、つまり封建制度のことを言う。この制度は、西洋と日本でしか見られなかった*3。簡単に言うと、領主と主従関係を結んだり、征服したり（この場合は帝国になるだろう）して、権力がヒエラルキーを成したのが“ゴシックバランス”だ。ゴシックバランスにおいては、その頂点をなす皇帝・王が、末端の人民へ直接命令することはできない。あくまでも貴族・教会（領主）を通じてのみ命令が可能（媒介・委任・委譲）で、人民も皇帝・王への帰属意識をもっていない。そこで王は、さまざまな改革を通じて貴族階級の力を弱め、むしろ当時勃興しつつあった商工業階級や地主階級と直接繋がろうとする。たとえば、定住法*4、家臣・領民法*5、土地譲渡法*6といった反封建政策を行う。また、教会に対しては修道院の解体政策を進め、その財産の国有化を進めた。こうした政策によって、王は直接人民を治めることに成功した（絶対王政）が、それは自分の「ワインを薄める」ことでもあった。つまり、王は“権威”によって成るにもかかわらず、その“権威”そのものを薄めてしまった。新たに台頭した人民階級（近代的市民）は私利私欲を肯定する“自由経済”に依拠しており、封建的な“権威”を認めない。エリザベス女王のようなカリスマ（≒個人が帯びる“権威”）をもつ君主のもとでは、その矛盾もすぐには顕在化しなかったが、すでに政治のバランスと所有のバランスは崩れている。いずれ、暴力によってこの2つのバランスは調和が図られるだろう。そして、“市民社会”への扉が開く。  ### 私見 ハリントンの「支配は財産を基礎とする」という考えが、がマルクスへ直接影響を与えた証拠はない*7。しかし、『オシアナ』は当時結構読まれたようなので、「支配は財産を基礎とする」という考えは半ば常識的な考えとして流布していた可能性はあり、間接的な影響はあったと思われる。ただし、ハリントンは「支配＝財産」関係の中身にまで言及はしなかった。支配構造を所有のバランスへ射影したのはよい発想だったが、それだけでは理論に厚みがない。一方、マルクスは重厚な理論を構築したが、その支柱のうちの一つ「労働価値説」が崩壊してしまい、理論的説得力を失ってしまった。というわけで、「支配＝財産」の間を説明する理論は、今のところないように思える（もしくは、自分が知らないだけか）。 *1:マルクスに対するエンゲルスのような存在、ダーウィンに対するハクスリーのような存在 *2:話は変わるけど、この翻訳って音も符合しててスゴいｗ *3:中国は巨大な官僚制度をもっていたが、封建制度ではない *4:20エーカー以上の農地を耕作する農民を保護 → ヨーマン *5:家臣の雇用を規制 → 貴族の軍事力を削減 → 中央に出仕して廷臣（官僚）になる or 地方に根を生やした単なる大型地主になる（ジェントリ） *6:貴族に土地の売買を許可 → 所有バランスの変化を促進 *7:エンゲルスが1箇所だけハリントンに言及している部分がある  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>