<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Surface Pro 3 on だるやなぎ</title>
    <link>https://daruyanagi.net/tags/surface-pro-3/</link>
    <description>Recent content in Surface Pro 3 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Wed, 31 Oct 2018 02:22:36 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://daruyanagi.net/tags/surface-pro-3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Surface のアダプターがケーブルごとピッタリおさまるフェルトのケース</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2018/10/31/022236/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Oct 2018 02:22:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2018/10/31/022236/</guid>
      <description>Surface Laptop のアダプターってかさばるよなぁ……これ、なんとかスマートに持ち運べないかなぁ、とずっと思っていたのだけど、とうとうピッタリなケースを見つけた。メガネケーブルは四つ折りにして、隅っこに。残りのエリアには、アダプターの本体をを。アダプターから生えているケーブルは、アダプターの長さにあわせて折りにして結束しておくといい感じに収まる。ProCase　フェルト製収納ケース　バッグ　アクセサリーオーガナイザー　MacBookノートパソコン用マウスや電源アダプタ、ケーブル、コンピュータ・電子製品・携帯電話アクセサリー、充電器、SSD、HHDなどを収納可能‐ブラック出版社/メーカー: ProCaseメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る黒なら 999 円とお得、モノも悪くなかった（執筆時現在、グレーを選択するとなぜか 4,767 円に跳ね上がるのは気になるけど！……ブラック選択したけど、きたのはどうもグレーっぽいしｗ）。フェルトだからか、使い始めはちょっと毛玉がでたりするけど、そんなには気にはならない。Surface Pro 3 用にも確保しておこうかしらん？Surface Dock を持ち運ぶときに便利な入れ物もあればいいのだけど……。誰か、いいの知らないかな？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iPad Pro 10.5 インチを買った</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2017/06/26/004342/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jun 2017 00:43:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2017/06/26/004342/</guid>
      <description>親父に 初代 iPad mini ＋ Surface Pro 3 を売りつけて得た資金に少しおカネを足し、iPad Pro 10.5 インチを買った。タブレットの iOS 11 を試す環境が手元になくて困っていたので……さすがにもう初代 iPad mini では戦えませんでした。最近では動作が重すぎて、使う機会もなくなっていたし。長らくお世話になりました（＝人＝  金曜日に注文して、翌日に到着。四国・愛媛なのに、めっちゃはええ……まぁ、これはクロネコヤマトを褒めるべきだけど。ほかの業者だったら3日かかってた。あと、SMS で配達状況をお知らせしてくれるのもいい。Apple はそういうのが至れり尽くせりですごい。選んだモデルはスペースグレイの 64GB モデル（Wi-Fi＋Cellular）。容量は一番小さいけれど、どうせ本しか読まないので、これで問題はなさそう。動画を保存してみるヒトなんかは全然足りないだろうけど、ウチはストリーミングで観るしね。メインの用途は雑誌を読むためなので、最初は 12.9 インチを買うつもり（ソフトバンクオンラインで予約までした）のだったけど、
 レビューサイトを読む限り 10.5 インチでも大丈夫そう さすがにそこまで大きいと雑誌閲覧以外の用途で使いづらくなる Surface Pro（21017）の LTE 版を買い足すつもりなので、大きさが被る などの理由で、アップルのオンラインショップで買うとき、土壇場で 10.5 インチに変更したのでした。別に10万円を超える金額をみてビビった我に返ったわけではない。  iPad を買ったのは初代以来だが、最近のはすごく薄いな。リフレッシュレートが 120 Hzになっている点などが改良点だそうだが、そんなにスゴいとか、キレイとかいう印象は受けなかった。ただ、普通に、前に使ってた iPad mini なんかよりサクサク動くなーって感じ。iPad Pro を見た後に iPad mini の画面を見ると画面がツブツブに見えたのにはちょっと笑ったけど。  2、3 日使ってみたが、Netflix のピクチャーインピクチャー機能（右下の黒い部分。たぶん、著作権保護でスクリーンショットが撮れないようになっているのだろう）はなかなかよかった。アニメ見ながら他の作業ができるぜー＼(＾o＾)／  あと、右サイドからアプリを引き出せるのもいいな。アプリによっては 2 画面分割表示もできるみたい。**Windows 8 みたいでとても便利だと思う**。まぁ、実装は iOS の方がいいけどね。昔の iPad は「一つのことしかできない」のが当たり前で、それがシンプルでもあり、不満でもあったのだけど、かなり様変わりしているんだなぁ。iOS 11 ではマルチタスクが強化されてるっぽいから、ちょっと楽しみ。新しい iPad Pro、回転ロックボタン（老害）がなくなってて、ちょっと悲しかった</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface 3/Pro 3 のペンが動かなくなった → 解決</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2017/06/23/125845/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jun 2017 12:58:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2017/06/23/125845/</guid>
      <description>  Surface 3 で使っていた Surface ペンが動かなくなった。正確にいうと、
 書けなくなった 末尾のボタンは動作し、クリックで Windows インク ワークスペースへアクセスしたりすることはできる みたいな感じ。一応ヘルプページを見ながらデバイスの再登録を試してみたけどダメ。Windows 10 を初期化してもダメ。Surface Pro 3 にペアリングしてみても、症状は変わらなかった。そのまま数日放置していたのだけど、ある日、なんとなく思いついて、Amazon から新しい単六乾電池を取り寄せて入れ替えてみた。Amazonベーシック アルカリ乾電池 単6形4個パック出版社/メーカー: AmazonBasicsメディア: ヘルスケア&amp;amp;ケア用品この商品を含むブログを見るこれが正解だったようで、また快適に書けるようになりました_＼(＾o＾)／_ ペン先もボタンも動かなかったら真っ先に疑ったと思うけれど、ボタンだけ普通に動作していたので盲点になっていた……Surface 3 を登場時に買った人はそろそろ電池が切れるころかもしれないので、試してみるといいかも。 ### 蛇足 ～サポートについて こんにちは。一度、ご利用のペンに該当するサポートページをご確認いただけますでしょうか。
ボタンが二つのペンの場合↓https://t.co/WCzhFmeALS
平らな面にボタンが一つのペンの場合↓https://t.co/5XoppbyHSd
&amp;mdash; Surface Japan (@SurfaceJP) June 20, 2017  Twitter で愚痴を言ったら公式アカウントに捕捉されたんだけど、案内されたページには自分と同じ症状について書かれていない。助けてくれるのはありがたいんだが、役に立たないことを案内されて、無駄な労力を強いられるぐらいなら、黙っていてくれた方がうれしい。「ダメでした」って返信しても「すみません」の一言もないし、中途半端なサポートで、かえって心証を害する。同時に何人も相手にしていて大変だというのは理解するけれど。あれやね、早くもっと賢い BOT みたいなのが普及しないかな。Microfost LUIS だっけ。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新しい Surface が日本にもくるわけだけど……</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2017/05/29/165009/</link>
      <pubDate>Mon, 29 May 2017 16:50:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2017/05/29/165009/</guid>
      <description>めっちゃほしい（迫真Surface Studio は残念ながら完全に予算オーバーで買えない気がするのだけど、新しい Surface Pro は LTE 版（今秋でるらしい）を買う気満々で全裸待機中でござる。というわけで、今持ってる Surface 3/Surface Pro 3 と現行版の Surface Pro 4、そしてこれからでる Surface Pro の違いを、個人的に気になる点を中心にまとめてみた。
### 外寸・重量    Surface Pro 3 Surface Pro 4 Surface Pro（2017）   横 292 mm 約292.1 mm 約 292 mm   縦 201.3 mm 201.4 mm 201 mm   厚み 9.1 mm 8.4 mm 8.5 mm   重量 800 g 786 g（i5/i7） 770 g（i5）  外寸と重量はほぼ変わらない……ってことは、**“BRYDGE 12.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface Pro 用 AC 電源コード交換プログラム</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2016/01/22/023726/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jan 2016 02:37:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2016/01/22/023726/</guid>
      <description>&amp;gt; 本日、マイクロソフトは、さまざまな政府規制機関との協力のもと、Microsoft Surface Pro、Microsoft Surface Pro 2、および一部の Microsoft Surface Pro 3 (「対象 Surface Pro 3」) に同梱された AC 電源コードの自主交換プログラムを発表しました。上記の AC 電源コードは、長期間にわたり、大きく折り曲げることを繰り返したり、きつく巻いた状態にしたりすると、破損する可能性があります。破損した AC 電源コードの使用を継続すると、過熱、発火、あるいは感電のおそれがあります。現在までに、深刻な被害が発生したとの報告は寄せられておりませんが、少数のお客様より該当の報告があったため、対象となるすべてのお客様のAC電源コードを無償で交換します。お客様の安全はマイクロソフトの最優先事項です。 Surface Pro 用 AC 電源コード 自主交換プログラムについて - Surface Japan Blog - Site Home - TechNet Blogs    首のところの被膜が破けてきた俺の Surface Pro 3 の電源コードもタダで替えてもらえるんだと思っていたら、箇所が微妙に違ってて涙目（そっちのほうかよ！！）。しかし、そうなるとコードの交換なんて、メンドーなだけだなぁ。まぁ、家が燃えるのは困るから、いずれ交換を申し込もうとは思うけど。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface 3 のディスプレイがたまに消えて戻らなくなって面倒くさい</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/09/23/230154/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Sep 2015 23:01:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/09/23/230154/</guid>
      <description>ファームウェアを最新にした Windows 10 Build 10240 での話なのだけど、ときどき Surface 3 のディスプレイが点かなくなって困っている。
 AC 駆動時はスリープを無効化しているが、AC 駆動時・バッテリー駆動時に関わらず発生する  発生するまでの時間に規則性はないようだ ディスプレイが消えても音は鳴ったまま（だいたい艦これなんだが）。電源ボタンを何回か押すと、音が消えたり鳴ったりするので、中身は動いているみたい。 復帰するには電源ボタンを長押しして、再起動し直す必要がある。めったに起こらないけれど*1、これに出くわすと作業内容を失う羽目になので、ちょっと嫌だなー*2。あと、中身は問題なく動いているみたいなので、テレメトリーではこの不具合は拾われてないよな。ふにゅぅ。まぁ、電源回りって完璧には行かないもんだと思うけど、なんかいい対処法あったら教えてください。フォーラムを少し漁ってみたけど、参考になりそうなのはなかった。あとは、たまにモバイルネットワーク（Y! モバイル）が繋がらなかったり（同じワイモバ回線の Nexus 6 も所有しているが電波が入る場所でもダメ）、モバイルネットワークが消えて選択できなくなるのも萎えるなぁ。おかげで LTE 回線がそんなに活用できていない。いっそのこと解約するか。ちなみに Surface Pro 3 は問題なく、快適に動作している（*3。常用しているのは携帯性の高い Surface 3 なのだが、たまに Surface Pro 3 を使うとパフォーマンスが段違いで、やっぱりパワフルなのはいいなぁ、って思う。筐体が熱くならなければ最高なのに。ただし、Surface Pro 3 は液晶左側が黄ばんでる。徐々に黄ばみが増えているような気もするけど、気にしないことにする。 *1:ほぼ一日中つけっぱなしだが、ほとんど起こらない *2:というわりに、Surface 3 ではあまりクリティカルな作業をしていないのでそんなに困ってない *3:この子は Insider Preview を入れているけれど  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>土下懺悔： Surface 3 も買いました。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2015/06/19/202912/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jun 2015 20:29:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2015/06/19/202912/</guid>
      <description>二日連続、宅急便。開けてびっくり、Surface 3。あとのことなぞ、知るものか。最悪、卵かけご飯で生きればいい――でも、なんか最近、卵の値段あがってるような。昔は88円の特売で当り前な感覚だったけど、今は100円台で買えたらラッキーみたいな感じになってる。――まぁ、卵の話は置いておいて。Microsoft ストアで一括購入か、Y! モバイルで分割購入か少し悩んだけれど、Y! モバイルだと Surface Pen（6,000円相当）がもらえる上、最初の三カ月は月額基本料無料（Lプランで 3,696円×3）だったので、いざとなればキャンペーン終了とともに違約金（9,500円）払って解約してもそれほど損にはなるまい、と思って分割にしておいた。Y! モバイルの SIM でなければ通信のパフォーマンスが出ないという話もあったし、まぁ、そこらへんも見極めたかった。  なにはともあれ、開封開封。  スペック的には今使っている Surface Pro 3 よりも一回り小さいけど、パッと見、そうは感じなかった。比べるとやっぱり小さいが。ほんとは iPad ぐらいの大きさだと個人的にうれしいのだけど（もう Surface Pro 3 があるので、それとの差別化を考えると）、Surface mini とか出してくれないのかなぁ。  フィルムにはボタンやポートのアイコンが印字してある。なにがどこにあるのか分かりやすくて、気が利いていると思う。Surface Pro 3 にはなかった気がするのだけど、箱を引っ張り出して確認するのメンドクサイ。  本体をとりだすと、その下に「Microsoft Office」のカードと、SIM スロットを開けるためのピンが顔を出す。Surface 3 に付属の「Microsoft Office」は、_（たぶん）永久ライセンスの**「Microsoft Office Home &amp;amp; Business Premium」**＋**一年間有効な「Office 365 サービス」**（1TB の OneDrive とか 60分/月 の Skype 電話とか）_になっている（のだと思う、正直ややこしくてわからん）。「Office 365 サービス」の部分は ¥6,264 で延長が可能だ。  あと、充電器とケーブルが付属。Surface 3 の給電は Micro USB で行うように変更されているが、個人的には Pro 3 みたいな感じの方が接続がシッカリしてて好きだ。  なんというか、Micro USB はもともと給電用に設計されていないせいか、謎の頼りなさがある。カッチリはまらないのが気になってしゃあない。とはいえ、Micro USB ならば万が一忘れてもどこかですぐに調達できるから、その点では安心かもしれない。Nexus 6 や MADOSMA とケーブルの共有もできるしね。あと、USB ってなぜか表裏まちがって挿しちゃうけど、Surface 3 の電源ケーブル二はその心配があまりない。インジケーターが上になるように挿せばいい。暗がりだと間違える可能性がないとは言えんけどネ。  ちなみに、Y!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface Pro 3 が入るボディバッグ</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2014/10/07/175418/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Oct 2014 17:54:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2014/10/07/175418/</guid>
      <description>  ふとボディバッグがほしいなーと思って、Amazon を徘徊していたら見つけた。[アルファ インダストリーズ] ALPHA INDUSTRIES INC SailCloth LE ボディバッグ (4757) 47570071 BE (BE)出版社/メーカー: ALPHA INDUSTRIES INC(アルファ インダストリーズ)メディア: ウェア&amp;amp;シューズこの商品を含むブログを見る条件は Surface Pro 3 クラスのタブレットが収納できること。できたらペットボトルと本、カメラも入るとうれしい。  とりあえず、1つ目の条件は問題なし。本当はもうワンサイズ小さいタブレットをターゲットにしているようだけど、Surface Pro 3 も許容範囲内。裏地が迷彩色になっているのも、ブリティッシュな感じ（なにが！）。帆布なので雨には気を付けなきゃいけないけれど、軽いし収納力は十分だ。いつも使っている鞄*1よりも小さいのに、たくさんモノが入りそう。  前面のポケット部分にカメラ（Nikon 1 V3）を入れてみたけど、これはやめておいた方がよさそう。ぶつけたらカメラが破損しそうだ。ティッシュやメモ帳なんかを入れておくのにとどめておこう。5,000円弱だったけど、まぁ、値段相応の働きはしてくれるんじゃないかなって気がする。
*1:ペットボトルでできたロハスなオレンジのカバンだ  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface Pro 3：COM Surrogate や Peer Name Resolution Protcol が妙にリソースを食っている</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2014/07/25/023720/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jul 2014 02:37:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2014/07/25/023720/</guid>
      <description>  これは Surface Pro 3 に限らないかもしれないが、
 COM Surrogate や  サービスホスト：ローカルサービス（ピア ネットワーク）  Peer Name Resolution Protcol Perr Networking Grouping Peer Natworking Identity Manager  あたりのプロセスが常に数％の CPU リソースを食っていて、全体で25％程度の負荷がずっと継続するという症状が見られた。鈍感なのでとくにパフォーマンスの低下は感じなかったが、Surface Pro 3 がやたら熱いので気付いた。  セットアップ直後（Windows Search が一生懸命インデックスを作ってたりする） Windows Update の直後（バックグラウンドで .NET のコンパイラが走ってたりする） オンラインストレージサービスの同期中 などは Surface Pro 3 が一時的に熱くなる場合があると思うけれど、そうでないのに熱い場合はこうしたプロセスが暴走してる可能性がある。 ### 解決策   今回はホームグループへの参加をやめたら症状が収まった。  ［Windows］ボタンを押して“ホームグループ”と入力すると、ホームグループ関連の設定画面にアクセスできるので、適当にごにょごにょすればいいと思う。むかし VAIO を使っていて似たようなトラブルにあったのだけど、そのときもホームグループが原因だったのかな？  VAIO Fit 15 でディスクアクセスがおさまらない - だるろぐ その時はぶち切れながら Peer *** サービスの停止と IPv6 の無効化で解決していたようだ。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface Pro 3 気になるところ【解像度編】</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2014/07/24/045320/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Jul 2014 04:53:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2014/07/24/045320/</guid>
      <description>むかし、かーちゃんのパソコンが壊れて、代わりを選んでやらなきゃいけなくなったときの話。家電量販店に行くと、Surface Pro（たぶん 1 の頃だったと記憶している）のコーナーがあったのさ。で、かーちゃんに「これなんかどうよ」って言ってみたわけ（ダメもと＆自分が使ってみたい）。そしたら一言。_「小さすぎない？」_そういわれてみると、周りは大画面がウリのデッカいノートパソコンばっかりで、そこだけこじんまりしていて貧弱に見える。かーちゃん自身も最近目があまりよくなく、デカいディスプレイをご所望だったので、その時は VAIO のなんかデカいヤツをちょっと値切って買ったのだけど……まぁ、確かに少し小さいかな。実際、10 型の古い Surface Pro はあまり自分のカネで買う気が起きなかった。で、12 型の Surface Pro 3 を手にしたのだけど……このデカさ、10 型より全然アリだと思った。  
   寸法 ディスプレイ 解像度   Surface Pro 3 292mm × 201mm 12 インチ 2160 x 1440（3:2）   Surface Pro 2 275mm × 173mm 10.6 インチ 1920 x 1080（16:9）   iPad（参考） 241mm × 186mm 9.7インチ 2048 x 1536（4:3）   iPad mini（参考） 200mm × 135mm 7.9インチ 2048 x 1536（4:3）  デスクトップが広いし、雑誌がちょうど拡大・縮小なしで読める。さすがに見開きのページはちょっと字が小さめだけど、iPad mini で読むときみたいに拡大やスクロールに頼らずに読むことは可能で、ストレスが少ない。  Surface Pro 2 は細長くて、縦解像度が足りない感じだったのだけど、その点、Surface Pro 3 の 3:2 のアスペクト比は雑誌を読むにはちょうどいい。個人的には、  iPad mini：マンガ、小説 Surface Pro 3：雑誌 という役割分担がピッタリだと思う（iPad も、もうワンサイズ大きくていいんじゃない？）。（閑話休題だけど、Surface mini はこの点で iPad mini には現状勝てないと思う。Kindle が日本に対応していないから。Surface mini は米国より日本の方で人気がでそうだけれど、Kindle も読めないのでは売れる要素がない。なので、Surface mini を出さないという決断は正解だと思ってる）一方、大画面化によるデメリットもある。まず、タブレットとしては重い。だいぶ軽く作ってあると思うし、これ以上の軽量化はバッテリーなどの分野でブレイクスルーがないと無理かなぁ、と思うのでこれは仕方がない気もするけれど。  Surface Pro 3：1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface Pro 3 気になるところ【ネットワーク編】</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2014/07/21/001046/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jul 2014 00:10:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2014/07/21/001046/</guid>
      <description>#### 制限された接続状況のメッセージがまだ表示される場合   ##### 制限された接続状況のワイヤレス ネットワーク 制限された接続はさまざまな理由で発生することがありますが、この状態の要点は、インターネットにアクセスできないということです。この問題は、Windows Update を通して Surface を最新の Wi-Fi ドライバーに更新すると解決する場合があります。 ##### メモ 制限された接続状況には、Wi-Fi ドライバーで制御できる解決方法がない場合もあります。制限された接続状況は、デバイスの Wi-Fi ドライバー、アクセス ポイントのファームウェア、アクセス ポイントの構成などの要因が複雑に関係し合った結果として発生する可能性があります。マイクロソフトでは、制限された接続状況に関して、より多くの問題を Surface ドライバーの更新プログラムで修正できるようにするために努力を続けています。 Microsoft Surface から Wi-Fi に接続できない | Surface の制限された接続状況 | Wi-Fi が機能しない  Surface Pro 3 を Wi-Fi で繋いでいると、“制限あり”になってインターネットへ接続できなくなる。どうやら InstantGo（Connected Standby）へ移行するとそのようになってしまうらしい。実はこの問題、Surface 2（RT）でも遭遇していたのだけれど、そちらでは“Wi-Fi を ON/OFF”するという方法で回避できていた*1。しかし、Surface Pro 3 の場合はルーターそのものが不安定になってしまい、家中のデバイスが沈黙してしまう。ちなみに、利用しているルーターはこれ。  BUFFALO 11n/g 450Mbps対応 無線LANルーター Air Station WZR-HP-G450H出版社/メーカー: バッファロー発売日: 2011/06/12メディア: Personal Computers購入: 6人 クリック: 47回この商品を含むブログ (11件) を見るファームウェアをアップデートしたりしても改善されないので、しょうがなく予備にとっておいた古いルーターに取り換えてみた。  BUFFALO 節電+USBポート搭載 11n/a&amp;amp;n/g対応 ハイパワー 無線LANルーター AirStation WZR-HP-AG300H出版社/メーカー: バッファロー発売日: 2010/07/31メディア: Personal Computers購入: 12人 クリック: 231回この商品を含むブログ (31件) を見る1日ほど使ってみたところ、これで問題がないみたい（ついでに Surface 2 でのトラブルも解消された）。InstantGo はルーターとの相性みたいなのが割りとあるのだろうか……ルーターに Surface（InstantGo）適合認定みたいな制度があれば、わしみたいなモノグサにとっては大変助かるんだけれど、これらの問題がルーター単体に起因するとも限らないわけで、なかなか難しいのかもしれない。ルーターなんか、NAS 機能だのなんだの余計なものを付けず、ただ速く、安定して動作してくれれば満足なのだけど、なかなかいいものに出会えないなぁ（ヤマハとかがいいの？　よく知らんのだが）。古い方のルーターも、たまに落ちてイヤになる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface Pro 3 気になるところ【発熱編】</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2014/07/20/023328/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jul 2014 02:33:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2014/07/20/023328/</guid>
      <description>  負荷がかかると右背面がかなり熱くなる。下手したら火傷しそう。これはタブレットとして使う時には致命的だな。――とはいえ。使い方を考えれば、この問題は割とクリアはできそう。というのも、ストア アプリであればそこまで負荷はかからず、めちゃくちゃ熱くなることはあまりないからだ。  神様が温めたジュースと同じぐらいの温度。ずっと使ってると手は汗ばむけれど、まぁ、仕方ない。左側はあまり熱くない（これは温度を筐体全体に逃がすのを失敗してるの？　筐体全体が熱くならないようにわざとそうしてるの？）ので、そっちを持つといった運用で回避できるかも。
### 2 in 1 デバイスなのだから、2つのスタイルを使い分ける 基本的にデスクトップ アプリはバッテリー消費や CPU 負荷をあまり考えずに作られている。やりたい放題だ。一方、ストア アプリでできることが確かに限られている。しかしそのおかげで、バックグラウンドタスクが暴走してバッテリーを無駄に食う、なんてことは基本的には起こりえない。   	 CPU 使用率クォータ	 更新時間   Windows アプリがロック画面上にない場合	 1 秒 2 時間   Windows アプリがロック画面上にある場合	 2 秒 15 分   Windows Phone アプリ	 2 秒 15 分  （参考：バックグラウンド タスク リソースの制限）また、バックグラウンドのストア アプリは勝手にサスペンド状態になるので、いくら同時に立ち上げても無駄なリソースを食うことがない（ハズ）。それでいて、画面分割によるマルチタスクも可能で、iPad ほど不便ではない（便利とまでは言う気がないが）。従来のノートパソコンはデスクトップ アプリをメインに使ってきた。しかし、デスクトップ アプリはリソース管理が甘いので、バッテリーの持ちや発熱にシビアなタブレットにはあまり向かない（ちゃんとコントロールされていれば別だが）。その点、ストアアプリはタッチ対応だけでなく、リソース管理という点でもタブレット向きなのだと思う。結局のところ、Surface Pro 3 は 2in1 デバイスなので、二つの使い方ができる。――タブレットか、ノートパソコンか。けれど使い方を間違えば、タブレットとしては落第点で、ノートパソコンとしてもクラムシェルタイプでいいじゃん、ってことになってしまう。なので、ベースはタブレット利用で快適な低発熱・省電力な構成にしておき、いざとなればノートパソコンみたいにデスクトップ アプリもバリバリ使える――そういう認識で使う方が、Surface Pro 3 のポテンシャルをぐっと引き出せると感じる。少なくとも、デスクトップアプリをバリバリ使う発熱歓迎なスタイルで「Surface Pro 3 はダメ」と決めつけてしまうのは勿体ない（どこぞのブログで、そういうのを見かけたが）。タブレットとして使う場合は常駐アプリをなるべく切り、負荷の少ないアプリを利用するべきだ。しかし、より高い利便性とパフォーマンスが必要な場合は、そういう風に使うこともできる。これまでのノートパソコンの感覚で使えばよい。そのためにも、タブレットスタイルでより広い利用シーンに対応できるよう、ストア アプリはもっと充実してほしい。デスクトップ アプリの Twitter クライアントに頼らなくてもいいように……。  ### おまけ セットアップ直後はサーチインデクサが走ったり、OneDrive や Dropbox の同期処理でディスクアクセスが多かったりするので、発熱が避けられない。Windows Update も当てなきゃいけないし、入手当日はタブレットとして使うのはちょっとあきらめて、慣らし運転に充てるという気分でいた方がいいかもしれない。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface Pro 3 買ったった。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2014/07/17/224626/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Jul 2014 22:46:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2014/07/17/224626/</guid>
      <description>  川崎からはるか海を越えて、我が家に Surface Pro 3 さんがやってきました！  日本では今のところ最下位モデルを除く4モデルがラインナップされているけれど、今回は_ Core i5/メモリ8GB/SSD 256GB _のモデルをチョイス。CPU はともかく（内蔵グラフィックスも考えれば Core i7 に越したことないのだが）、メモリはめいいっぱい積んでおきたかったのと、開発環境とかいろいろインストールすると 128BG の SSD では少し足りないので。メインのデスクトップも Core i5 マシンでとくに不便は感じておらず、システムドライブも 300GB 足らずの SSD でフツーに足りていることもあり、自分的にはこのあたりが身の丈にあってる感じ。  ヨドバシの箱は大きかったけど、パッケージはコンパクト。  Surface Pen と電池が1本ついてた。  激怒したのは、電源アダプターの接続部分が旧 Surface と非互換であること。買い足した Surface 2 のアダプターが無駄になってしまった。けれど、実際に刺してみると、旧モデルよりもしっかり刺さる感じで抜けにくく、接触もよい。まぁ、これだったらアリかなって思った。  ビンボーなので新しい Type Cover を買うお金がなく、今回は旧 Surface の Touch Cover で代用。  とりあえず刺さるし、フツーに使えるのだけど、もちろんサイズは合わない。横幅はだいたい一緒だけど、縦が足りない。Type Cover は来月の予算で買うつもりなのだけど、何色にするべきか、割りと悩んでいる。  購入の最大の動機であるアスペクト 3:2、12 型のディスプレイは、雑誌サイズのコンテンツを読むには最適。ニューズウィークも拡大せずにペラペラ読める。
 Microsoft Surface Pro 3 ―― たぶん買うような気がする。 - だるろぐ これでマンガ・小説は iPad mini（いずれは Surface mini が埋めてくれると期待してる）、雑誌は Surface で役割分担ができて俺の中では陸・海・空どこでも戦える気分になっておる。  OneNote で少し絵も描いてみた。いい感じかも。なんかいいお絵かきアプリないかな？それにしても、Surface Pen のボタンをポチッと押すと OneNote が起動するのは便利すぎる。「プリインストールアプリとか余計なことするな、プレーンな状態で提供しろ」派のわし（Note Anytime とか別に要らんし）も、これにはちょっと唸った。とりあえず今日はここまで。今のところ大きなトラブルもなく使えている。マイクロソフト Surface Pro 3(Core i5/256GB/Office付き) 単体モデル [Windowsタブレット] PS2-00015出版社/メーカー: マイクロソフトメディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見る </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Microsoft Surface Pro 3 ―― たぶん買うような気がする。</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2014/05/21/120634/</link>
      <pubDate>Wed, 21 May 2014 12:06:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2014/05/21/120634/</guid>
      <description>&amp;gt; NEW YORK — May 20, 2014 — On Tuesday, Microsoft Corp. introduced Surface Pro 3 — the lightweight tablet that packs the power and performance you expect from a laptop. Surface Pro 3 is a tablet and a laptop: multiple processor, RAM and storage options intersect with a sleek design that, with a simple snap or click, transform the device from a perfectly balanced tablet to a full-functioning laptop and back again — all in a beautiful package that is 30 percent thinner than an 11-inch MacBook Air.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>