<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>代議制 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E4%BB%A3%E8%AD%B0%E5%88%B6/</link>
    <description>Recent content in 代議制 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Thu, 04 May 2017 05:22:46 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E4%BB%A3%E8%AD%B0%E5%88%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>『代議制民主主義 - 「民意」と「政治家」を問い直す』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/04/052246/</link>
      <pubDate>Thu, 04 May 2017 05:22:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/04/052246/</guid>
      <description>代議制民主主義 - 「民意」と「政治家」を問い直す (中公新書)作者: 待鳥聡史出版社/メーカー: 中央公論新社発売日: 2015/11/21メディア: 新書この商品を含むブログ (20件) を見る小粒だけどいろいろ役に立つなーと思った。“代表”の話はとても大事なのに、何冊か買ってそのまま積んでたんだけど――この本はいい水先案内人になってくれそう。プレゼント、マジありがとう！[お誕生日プレゼント、ありがとうございます！ - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/01/134744) ### 本の内容 代議制を 民主主義 vs 自由主義 の間の緊張と、委任・責任の連鎖（“組織の経済学”みたいな感じやね？）という視点で整理した感じ。  第一章　歴史から読み解く――自由主義と民主主義の両輪 第二章　課題から読み取る――危機の実態と変革の模索 第三章　制度から読み取る――その構造と四類型 第四章　将来を読み解く―-改革のゆくえ という章立ても、多角的で結構わかりやすいと思う。自分なんかはアホだから“代表制”というと“選挙制度”がまっさきに頭に浮かんでそれだけになっちゃうんだけど、執政制度の類型なんかにも触れられていて（そりゃそうだよね！）よかった。   選任のルール／解任のルール 議会による解任が可能 原則不可（任期固定）   議会による（間接）選任 議院内閣制 自律内閣制   有権者による（直接）選任 首相公選制 大統領制  一般に、大統領制はちょっと強力すぎる。ちゃんと運営できているのはアメリカぐらいで、アメリカの真似をして大統領制を敷いた国では独裁まがいのことが行われている例も少なくない。本家アメリカでも、議会の抑えが効かなかったり、早々に支持を失ってレームダックになったりといろいろ難しいみたいやね。一方、お馴染みの議院内閣制は不安定で指導力に欠ける。そのため、官僚の裁量が大きくなり、まかせっきりな感じになる。また、間接的に選ばれることから、民意を直接反映したものではないというイメージがある（首相公選制が議論されるわけだね）。でも、委任・責任の連鎖が単線的（有権者→議会→内閣→大臣→担当省庁、アメリカの大統領制は強力な分、複雑な委任・責任の連鎖で縛られている）で、安倍政権みたいな長期安定政権になるとそれなりに強い（何がｗ）。一部の人が「アベ、死ね！」（自民党ではなく！）みたいなことを言うのも、こういう匂いに敏感なのかもねぇ。ちなみに、両方を掛け合わせた“半大統領制”みたいなのもあるみたいやね（これはこれで委任・責任の連鎖の形態で2つに細分できるそう）。あとは、経済・社会・文化などによる分断線“クリー ヴィッジ”の概念や、“M+1ルール”、比例性、機械的効果と心理的効果、なんかの概念も有用やな（知ってるのもあったけど）。選挙制度と政党の関係も大事やね。   - 小選挙区制 大選挙区制 比例代表制   比例性（直接的な民意の反映されやすさ） 低 中 高   凝集性（政党のまとまり） 低 中 高  つまり、選挙制度や議会制度、執政制度をデザインするっていうのは、「国がどうあるべきか」という話と直結してる。   執政制度／選挙制度 比例性が高い（民主度【高】） 比例性が低い（民主度【低】）   分権的（自由度【高】） ラテンアメリカ諸国コンセンサス型 アメリカ・台湾など中間型1（アメリカ型共和主義？）   集権的（自由度【低】） 大陸ヨーロッパ諸国中間型2（ルソー型共和主義？） イギリス、カナダなど多数主義型（ウェストミンスターモデル）  民主度・自由度などという誤解を招きやすい言葉を使ったので、コンセンサス型サイコー、多数主義型がクソと思われかねないけど、多数主義型は“賢者型”というか、“多数による専制”を防ぐにはよい（共和主義的・エリート主義的な匂いがつよい）。逆に、コンセンサス型では民主と自由の折り合いがつきにくく、空中分解して（衆愚）独裁に陥ったりするケースが少なくない。どれが優れているか、というより、世界的・歴史的潮流も鑑みながら、どれを選び取るべきかという話だと思う。二院制のデザインについても、自分は少し簡単に考えすぎてたらしく、“気付き（笑）”が多かった。そしてもう一つ重要なのは、“マルチレヴェルミックス”と本書で呼ばれている、国政＝地方自治の間での捻じれやね。日本は国政で多数主義型を採用している（近年の改革でこの色が強まった）けれど、地方自治においてはコンセンサス型につながりやすい制度設計になっている。こうした捻じれは、地方政治＝国政における政党の一体性を損なう（地域政党が生まれる素地にもなってるよね）。本書ではあまり触れられていなかったけど、地方自治の在り方を考えるうえでも、選挙制度や議会制度、執政制度をどうデザインするかは大切で、難しい話だなーと痛感したし、本書のおかげでモノの見方もちょっと変わりそう。  ### ここからは本にはあまり関係ない個人的感想 でもさ、民主主義と自由主義の緊張関係ってのはちょっとわかりにくい。自由主義っていう言葉が広すぎてわかりにくい（読むときは 分権的 vs 集権的という軸に読み替えて進んだ）。あと、共和主義が“為政者（≒後世では有権者、市民も含まれる）の徳性を重視する政治姿勢”みたいな感じでとらえられていたのも不満。確かに古典的共和主義においてはそうだけど。分権（≒自由主義）をどのように設計するかは近代共和主義（イギリス、フランス革命、およびアメリカ独立）で重要な視点だし。そもそもみんな一口に民主主義というけど、真の民主主義者なら“くじ引き（統計学的民主主義）”か“直接民主主義”を主張するだろう。民主主義の要素に“少数意見の尊重”が言われるけど、それと“多数決”との矛盾はどう説明するのか。ポピュリズムと民主主義を都合のいいように使い分けている感じがなんともね。結局のところ、代議制も少数意見の尊重も、共和体の持続性のための工夫であり、共和主義の範疇のお話だと自分は思っている。つまり、コアは共和主義で、民主主義は専制に陥らない程度に導入するのが望ましいエッセンスに過ぎない（と、同時に基盤でもあるんだけど）。民主主義者の多く（とくに日本では）は実のところ“民主共和主義者”なのに、民主主義は語っても、共和主義的要素は蔑ろにしがちだと、最後に愚痴が言いたかった。  ### おまけ 作ってみてあまりうまくないと思ったが、捨てるのももったいないので載せとく。ここにある主義というのは相対的な話で、“べきだ”という話ではない。実際は、歴史的・文化的経緯で自分たちの気象にあったものをつまみ食いしてるわけだけど、いざというときは状況に応じて柔軟な対応ができる体制でないと、いつかは死ぬんだろうなと思う（そういうのを重視する人は、“結局、政治は人の行うこと”なんていうんだろうな）。    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>討議について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/19/012007/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Nov 2012 01:20:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/19/012007/</guid>
      <description>   討議は、選択肢を洗練させるために行うのであって、自分の意見に反対するものを味方に引き入れる（≒説得する）ために行うのではない。  たとえば、個の議題について賛成・反対を表明するだけでも 個の立場が生じうる。これを少数によって代表させることなど、そもそも可能なことなのだろうか。おそらく不可能だろう。しかし、それはそれぞれの議題が互いに“独立”していれば、言い換えれば、互いに依存していなければの話。もし、議題 A に賛同することが、別の議題 B へ反対票を投じることに矛盾するのであれば（逆もまた然りとする）、A と B という二つの議題は独立していない。この場合、一見賛否二通りの組み合わせで 個の立場が発生するように見えて、実のところ矛盾のない意見はたった 通りしか生じ得ない。そこに、代議制に基づく民主政の可能性がある。およそこの世に存在するものの中で、直接的であればまだしも、間接的にすらまったく関連がないものなど、なかなか存在しえないだろう。慎重に吟味すれば、あまたある立場もたかだか数個の立場に整理されうることがあるかもしれない。一見関連性のない事柄について依存性を指摘したり、考慮に入れそこなった前提を明るみにし、矛盾のある主張を退け、いくつかの本質的な主張のみを残していくことができるかもしれない。そういった主張を篩にかけることが、すなわち「討議」だ。そこから先は、ただ自分の好みや信念に従って、特定の主張を選びとればよい。なにも討議によって自分と主張を異にする相手を説き伏せる必要などない。一見複雑で無秩序に見える自然ですら、実はいくつかの基本的な物理法則に貫かれているらしい。であれば、複雑な人間の社会にもそうした“いくつかの”正しいあり方があってもおかしくない。もっとも、そのあり方がなんであるかは知る由もない。けれど、あり方を価値的・正義的に等価な“選択肢”として示すことはできる。あり方を選択すれば、さまざまな社会問題に対してそれを矛盾なく適用した方策が導き出せるだろう。そのどれを気に入るかは、有権者次第だ。そういったさまざまな政策のコアとなる“あり方”こそが、いわゆる政治理念だ。個人的にはどの政党もそれをもっていてほしい。マニフェストに守れもしない約束事を書き連ねるより、そっちのほうがよっぽどわかりやすい*1。
### 一般意思 2.0 への疑念 &amp;gt; 人々の無意識を現代の情報技術を駆使することで可視化し、それを政治に反映することこそが、一般意志の実現につながる 一般意志2.0 ルソー、フロイト、グーグル  そもそもルソーの解釈が誤っていると感じるのだけど、そこは我慢して主張を汲むとしても、これは単に民意の「代表」を機械的に行おうといっているに過ぎない。この著者は「討議」を否定しているそうだが（私たちの多くは「何か問題があれば、議論を尽くしたほうが民主主義的でうまくいく」と思っていないでしょうか?）、討議もせずに選択が可能だろうか。複雑な世界をまるごと有権者に与えたところで、彼らがどんな選択を行えるだろう。だれかが世界を分析し、これから為すべきことをいくつかの選択肢へまとめないと、選択もままならない。まぁ、選択すらままならないのだからいっそ「無意識」を可視化してそれに従おうという論法なのかもしれないが。
 ### 民意 2.0 &amp;gt; 国民の意思を正しく反映させるために、無作為に選ばれた市民に賢明な判断をしてもらおう http://cms2x.wired.jp/2012/11/18/fewer_voters_better_elections/  これはアリだと思う。ただし、そのままではダメだ。“無作為に選ばれた市民”に政治を任せるとしても、かれらがその資質をもっていると誰が言えるだろうか。しかし、“無作為に選ばれた市民”に資質が要求されないナイスな方法が一つある。“無作為に選ばれた市民”が「討議」のみを行い、いくつかの選択肢を提示する。ただし、「選択」には加わらない。「選択」はこれまで通り、一人一票制度（ただし、討議を行った市民は加わらない）で行う。討議と選択から私利私欲をとりされば、よりよい結果が得られるのではないか？　少なくとも、政治を任せるに足る資質をもつ賢者が立候補し、お金と人を集め、有権者を説得し、民主主義的リーダーにのし上がり、終生自分の利害に惑わされず公平な判断を行うことを期待するよりはいい結果が得られるように思う*2。
 公平なケーキの切り分け方 - だるろぐ 選挙とくじ引き - だるろぐ マキャベリだか誰かも言ってたよね。民衆は自分たちで何かをしようとすれば誤ってばかりだが、限られた選択肢から選ぶようにすれば案外正しい判断を行うものだ、と。ちがかったかもしれないけど。 *1:政治家なんか、ほんとは政治理念を演じるピエロ、選択肢の人格化されたものであればいい。自分が信じていない理念に従っていても、それに忠実であればよい政治家だ。その逆はクソだ *2:選挙が生むのは選挙に長けた人物だけだ  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>討議と代表の分離、二院制</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/07/060926/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Sep 2012 06:09:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/07/060926/</guid>
      <description>日本の政治はなぜこんなに混乱しているのだろう。その理由に、ジェームズ・ハリントンがヒントをくれた。
### 討議と代表 &amp;gt; 多人数では十分に分別のある討議は行えない。  反対に、少人数では民主的な議決が生み出されることはありえない。
これは「代議制」のエッセンスを的確に表現した言葉だと思う。「代議制」は、この分別と民主主義のジレンマ*1を、「討議」と「代表」の分離によって解消する。
&amp;gt; もし（少数からなる）評議会が討論と同時に議決も行えるのであれば、それは寡頭制である。  もし（多数からなる）集会が議決のほかに討論も行うのであれば、それはアナーキーである。
「討議」は、理性にもとづいて選択肢を提示する。 「代表」は、投票にもとづいて選択肢を選びとる。「代表」は理性ではなく、感情や好悪によっても構わない。むしろ、すべてが理性を用いて結論が出せるのならば、スーパーコンピューターが政治を行えばいい2。「合理的なロバは餓死する」（餓死するロバは恋ができない - だるろぐ）。もし理論的整合性が等しい選択肢が複数あれば、あとはみんなの好みで選び取ればいいんだよ。「討議」に「代表」が入り込むと、ろくなことはならない。たとえば「直接民主制」は理想の民主政体ではない。カントの言葉を引いてみよう3。
&amp;gt; 三つの国家体制のうちで、（直接）民主制は語の本来の意味で必然的に専制的な政体である。というのは民主制の執行権のもとでは、すべての人がある一人について、場合によってはその一人の同意なしで、すなわち全員の一致という名目のもとで決議することができるのであり、これは普遍的な意志そのものと矛盾し、自由と矛盾するからである。――『永遠平和のために』  『キノの旅』の民主的な国の話を思い出す。カントはもっとズバリと表現しているので、その言葉も引こう。
&amp;gt; 代議制でないすべての統治形式は、本来 Unformである   ### 討議と代表の例 たとえば、極力「代表」を排した「討議」とはどのような選択肢を提示するのだろうか。最近の問題を軽くさらってみる。 #### 原発問題の例  経済的安定を優先して原発を継続する。万が一のリスクは国民が負担する。 原発を全面的に廃止する。そこのことによる経済的費用は国民が負担する。 個人的には、この二つの意見が理論的整合性をもち、なおかつ等価だと思う。これ以上は“考えて”も無駄だ。どちらかを好みで選べばよいもしくは第三の選択肢があるのかもしれないけれど、まぁ、大事なことは“複数の正しい意見”があるということだ。だったら、選ぶしかないよね。ただし、選んだあとに選択肢の前提や目的を歪めてはならないと。たとえば後者を選択した場合、「年金受給者は負担を軽減するべきだ」といった意見があとから湧出するのが目に見えているので、それは選択肢の前提として盛り込んでおかなければならない。応能負担の考えもある程度盛り込んだ上で、国民すべてが平等に痛みをわかちあうべきだ。  そろそろ原発問題についてひとこと言っておくか。 - だるろぐ   #### 外交問題の例  日米同盟を維持する。その代わり、米に対する外交的自主性の欠如には目をつぶる。たとえば、オスプレイ問題・基地問題は先送りまたは長期化する。TPP への不参加も現実的ではなくなる。 憲法を改正して武装自立を図る。その代わり、米の庇護を失う覚悟と経済的負担、外交上のあらゆる困難を甘受する必要がある。 日本の外交について素人なりに考えてみた - だるろぐ ではこういう結論を出したと思う。たぶん、どちらを選ぶかは好みの問題だと思う。  そろそろ某ティルトローター機問題についてひとこと言っておくか。 - だるろぐ まぁ、これが“理性にもとづいて選択肢を提示する”に当たるのかどうかは、**“特定の利害の代表ではない”**専門家による検証が必要だと思うけれど。あと、これとは逆に“特定の利害の代表する”専門家を、世間では「御用学者」と呼ぶらしい。けれど、むしろ害なのは**“市民の意見を代表した”**と堂々と表明して憚らないジャーナリストの方だと思う。彼らは「討議」に必要な専門知識も持たず、しかもそれに「代表」をもちこもうとする。「御用学者」はまだ聞くべきところをもつかもしれないが、市民派ジャーナリストには聞くべきところがまったくない（ことが少ないない）。「討議」にはディベートの手段の一環としてどちらかの利害を「代表」することがある。けれどそれはあくまでも手段であって、「討議」そのものには「代表」をもちこんではならないと思う。――っと、話が少しそれたかもしれない。あとは消費税の問題かな。これはみんながそれぞれで考えてくれればいい。自分の意見はこんな感じだけど。  もう景気がよくなることはないので、税金の話も不景気前提で。 - だるろぐ （あまりリクツで考えていないダメな例かもしれない） 「おれも考えてみたけどちょっと違う」という人は教えていただければ。ただ、「痛み」だの「イヤだ」だのそういうのはナシで。ともあれ、こういった「代表」の前の「討議」の段階であまり感情・派閥・利害を持ち込むべきではないという点では、みんなの合意が得られると思う。選択肢が出揃えば、あとは好きにすればいいけれど。   ### 上院と下院 &amp;gt; 「下院は上院なしに賢明（wise）ではありえない」  「上院は下院なしに誠実（honest）ではありえない」
ハリントンはこの「討議」と「代表」の区別をさらに推し進めて、少しラディカルな二院制を唱える。上院は討議を行う。ただし、決議は行わない。 下院は代表する。ただし、上院の討議をうけて投票により選ぶのみで、討議そのものは行わない。(´ε｀；)ｳｰﾝ…けれど、エッセンスには同意できる。個人的には「上院議員の選抜方法」が気になる。投票はかならずしも賢明な人を選ばない45。もし上院が選挙で選ばれるならば、それは下院と何が違うのだろう。それはきっと衆議院と参議院を区別する意義への疑い――参議院の廃止と一院制の採用――にも繋がっている。ただ、これについては地方自治にも絡めたナイスな案があるので、機会があったら披露したいと思う。近代共和主義の源流―ジェイムズ・ハリントンの生涯と思想作者: 浅沼和典出版社/メーカー: 人間の科学新社発売日: 2001/05メディア: 単行本 クリック: 3回この商品を含むブログを見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日本国民の半分以上は支持する政党もないくせに年内解散・総選挙を望んでいる</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/08/20/220750/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Aug 2012 22:07:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/08/20/220750/</guid>
      <description>&amp;gt; 政党支持率は民主党６．９％（前月比０．２ポイント増）、自民党１３．３％（同０．８ポイント増）で、ともに微増。今回から調査対象となった小沢一郎代表率いる新党「国民の生活が第一」は０．９％にとどまった。他は公明党４．３％、共産党１．５％、みんなの党１．２％、国民新党０．２％、社民党０．１％で、支持政党なしは６９．３％だった。　一方、衆院選をいつ実施すべきか尋ねたところ、９月８日までの「今国会中」は１６．５％、「今秋から年末までに」が３８．５％で、年内解散は合わせて５５％。「来年の前半までに」は１４．６％、「来年夏の参院選とのダブル選挙」は１４．７％だった。 時事ドットコム：内閣支持続落、１９．８％＝５割強「年内解散を」−時事世論調査  支持政党のない人と年内解散を望む人がどれだけ重なっているかはこの記事から読み取れないので、タイトルは煽り。でも、それほど外してはないと思う。政治家には「信念がない」などと批判しつつ自分は無責任な「無党派」を気取るのが、今の日本国民ということだ。どこの党も支持していないのに、早期解散を願ってどうする？1　選挙だってお金がかかるんだよ2。「支持する政党がない」というのは言い訳にならない。スジの通った無党派なら自分で立候補すべきだし、それが無理だとしても投票所に行くべきではないし、行ったとしても白票を投ずるべきだ。なぜなら、投票すべき支持政党をもたないのだから。ましてや、解散の時期などいつでもよろしい、予算がかかるのだから任期満了が望ましい、という態度が正しいはず。なのにフラフラとその場のノリで虎の子の票を民主党へ差し上げたのがこのザマだ。民主党がただの選挙互助会で、政権をとったら分裂必至で、マニフェストなど守りようのないのは明らかなのに3。別に自民党がいいとは言わないが4、ああいう党に国民の大多数が投票するなんて見識を疑う。政治家の無節操・不見識なんか笑えないよ。で、お次はといえばとりあえず最近流行りの維新の会にでも投票するのだろう。維新の会には多少シンパシーを感じるけれども、そういった衆愚票で政権をとるのは望まないな。まぁ、投票は国民の権利なので好きに行使すればいい。ただ、スジの通った政治を望むなら、国民それぞれがスジの通った意見をもつのが先なんじゃないかな5。そして、自分の意見が許す範囲でスジの通った意見をする政党を選び、また政党がスジを通した行動をするように監視すべきだ6。まず、自分の考えを知り、それに近い政党を応援することから始めようよ。
*1:無所属議員？　それに関する意見はどこかに書いた。端的に言うなら、いるだけ無駄 *2:40億円ぐらいかな *3:これについてはことあるごとに Twitter などで言ってきた *4:どちらも支持していない *5:なぜスジの通った政治が望ましいかというと、明確な目的には明確な結果が得られ、ゆえに明確な反省が得られるから。曖昧な・場当たり主義では反省すら得られない *6:比例代表で当選しておきながら、まったく理念の異なる党へ任期中に移籍するなぞ許してはならない  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>