<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>宗教 on だるやなぎ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E5%AE%97%E6%95%99/</link>
    <description>Recent content in 宗教 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Mar 2018 00:00:59 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E5%AE%97%E6%95%99/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>日記：お布団で Trello ＆ ガンダムで無理やり理解する『古代オリエントの宗教』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/16/000059/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Mar 2018 00:00:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/16/000059/</guid>
      <description>ここ数日は少し忙しく、夕ご飯を食べた後は崩れるように眠ってしまう。とはいえ、眠るのは数時間ぐらい。夜中は眼がギンギンして、本を読んだり、布団から這い出して Age of Empires: DE で遊んだりしている。そして、明け方また眠くなり、また少し寝る。そんな感じなので、朝――といっても9時ぐらいだが――はなかなか寝床から出られない。というわけで、最近は iPad mini 4 で Feedly のチェックをしてたりする（そのために買ったわけではないのだが）。一晩放置するとだいたい 4,000 件ぐらい未読がたまるのだけど、そのほとんどは読み飛ばして、必要なものだけ Trello へ飛ばすのが日課だ。
  eedly と Trello の連携は、iOS の共有コマンドで十分補える。Feedly の［iOS Sharing］コマンドで［Trello］を選んで、共有先のボードとリストを指定するだけ。ただ、Trello のクラウドと同期するタイミングはアプリ次第みたい。すぐさま他の端末と同期させたい場合は、Trello アプリを起動する必要があった（起動すると同期アイコンがくるくるして、データがクラウドに送られる＆クラウドから受け取ってるのがわかる）。これを忘れると「あれ？　Trello に投げ忘れた？」ってなることがあって混乱する。あと、URL はアイテムとして添付される。まぁ、これは別にどうでもいい。読書の方は、読みかけて放置していた『古代オリエントの宗教』を読了した。古代オリエントの宗教 (講談社現代新書)作者: 青木健出版社/メーカー: 講談社発売日: 2017/01/13メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る「そういえば、世界史でマニ教とかミトラ崇拝とか習うけど、実際どんなもんかさっぱり知らんよなー」と思い Kindle で買ってみたのだけど、最初の方はともかく、中盤からはグノーシス主義の知識が要求され、ちょっと難しかった。あらかじめグノーシス主義とはなんぞやというのを攫ってから手に取れば、もっとよくわかったかもしれない。
&amp;gt; グノーシス主義は、最初の三世紀の間、初代教会を脅かした最も危険な異端と言えます。プラトンなどの哲学者の影響を受けて、グノーシス主義は二つの偽りの前提に基づいています。 まず、霊と物質に関して二元説を支持しています。グノーシス主義者は、物質は本質的に悪であり、霊は善であると主張します。この前提の結果、グノーシス主義者は、肉体に対してなされることは、最も邪悪な罪でさえ、何の意味もない、なぜなら、現実のいのちは霊的な領域にだけ存在するのだから、と信じています。 二番目にグノーシス主義者は高い知識、ある数人の人にだけに知られている”より高い知識”をもっていると主張します。グノーシス主義は、ギリシャ語の’グノーシス’「知る」という意味のことばから来ています（俺注：英語での読み方は「ノーシス」、Know、Knowledge みたいな）。グノーシス主義者は、聖書からではなく、何か神秘的、高い場所の存在から得たより高い知識を持っていると主張します。グノーシス者たちは、より高い深い神の知識を持っているので、自分たちを他の誰よりも高級な特権階級だと見ています。 クリスチャン．グノーシス主義とは何ですか？  正直よくわからんけど、厨二病がよくかかる「世の中（現世）はクソだ、肉体は仮初で解脱すべき対象にすぎない」病の一種で、「だから、禁欲して霊的に生きよう、理性によって神の知を追求しよう」派と「ヒャッハー、好き勝手生きてやるぜ！　変なクスリとかやって感覚的に神に近づくぜ！」派に分裂するらしい。前者はストア派哲学に、後者はエピキュロス派や神秘主義、怪しいエロエロ宗教なんかにつながる感じか。
  の本の面白いところは、古代オリエントの宗教を「聖書ストーリー」という点から見ているところ。説明は雑になるけど、ラノベ原作と二次創作の派閥抗争だと思えばいいかもしれない。無理やりガンダムで例えるとこんな感じ
 **初代ガンダム**：アムロの受難を通じてニュータイプを確信 → **ユダヤ教**（1,500万人） **Zガンダム**：カミーユが激闘の末死亡するも復活（注：あ、ほんとの Z はそうじゃないです）、めっちゃニュータイプやん → **キリスト教**（21億人） **ターンエーガンダム**：いろんな話あるけど、あれ、まとめて黒歴史な。ローラ・ローラを崇めろ by グエン・サード・ラインフォード → **イスラム教（スンナ派）**（13億人） **ターンエー後のいろいろガンダム**：ターンエーガンダムの続き（第7の告知者）、やっぱ見たいやん？ → **イスラム教徒イスマイール派**（2,000万人ぐらい） **逆襲のシャア**：初代はクソ、「ターンエー」も認めない、オールドタイプだけど頑張ってるシャア（洗礼者ヨハネ）が一番熱い → **マンダ教** （イラク南部に1万人ぐらい） **08小隊**：局地的に存在する泥臭い・リアルな兵士を描くの好き派（アルメニアの土着神・ミトラ）にガンダム要素がもたらされる ～ 陸戦型ガンダム・ジムスナイパーの誕生、ローマでやたら流行る → **ミトラ崇拝**（死に絶えた） **ボトムズ**：ガンダムに対するボトムズの影響を頑張って考察、こっちの方が歴史古いし正統だろと我田引水的にいろいろ繋げたりしてみたけど、ガンダム人気に押されて消えた → **ゾロアスター教**（2万人以下） **Gガンダム**：謎のガンダム解釈、東方不敗（マーニー・ハイイェー）は王者の風よ！ → **マニ教**（中国福建省で数百人） 異論は認める。安彦良和のやつが本当に「オリジン」かとか、小説版では～とかそういう話をやってるとざっくり解釈すると、真面目に信じてる人には怒られそうだけど。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『一遍と時衆の謎</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/07/01/204552/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jul 2015 20:45:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/07/01/204552/</guid>
      <description>新書748一遍と時衆の謎 (平凡社新書)作者: 桜井哲夫出版社/メーカー: 平凡社発売日: 2014/09/12メディア: 新書この商品を含むブログを見る以前に伊予の越智氏・河野氏の本を読んだときに「一遍上人は河野氏の出身」って知って、いつか時宗関連の方は一冊読んでみようと思っていた。その一冊目がこの本だったのは、割と運がよかったと思う。色んな論をひいては、自分なりの立場を示した後に取捨選択していて、著者の誠実な性格が透けて見えるように思える。ただ、それ故にサラッと流し読みできる文章にはなっておらず（論文にはありがちだね）、また専門的なところも多々あり、仏教の基本的な考え方すら知らない僕にはツラいところも少なからずあった。まぁ、詰まってもしゃあないので、そういうところはサラッと流した。まぁ、いずれ分かる時も来よう。というわけで、自分が興味を引いた部分だけを適当に扱って、今回はお茶を濁そうと思う。 ### 国境なき医師団の先駆け？――「陣僧」 **陣僧**とは時衆（のちに宗派として成り立った**時宗**とは異なり、一遍の生き方をまねた人たちの自然な集まりを**時衆**と呼ぶのかな？）にのみ見られる特異な人たちで、 &amp;gt; 戦場に赴き死者を弔い、場合によっては、変わらモノが行う仕事で卑賤視されていた死者の遺体処理までも担当  していたという。なかには戦場で治療活動にも従事し、その後医師になったものも少なくないという。もちろん、敵味方の区別はない。そのため、今でいうところの赤十字のような、一種中立な立場を得ていたらしい。もっとも、こうした“中立”の立場を悪用する輩もいないわけではなく、「時衆を軍勢に同行させる場合は、情報伝達行為をやらせないこと」なんていうキマリも残っているのだそうだ。それはともかく、こういう人たちの存在は、常に死と隣り合わせである武士にとっては得難い存在だったろう。時衆は下賤な仕事に従事しながらも（権力ピラミッドの最上位にいる）武士に保護されるという、ちょっと不思議な関係を築いていたみたい。こうした関係が、のちの徳川幕府による庇護を勝ち得た理由かもしれないね。まぁ、徳川氏の先祖に徳阿弥という時宗関係の人がいたのも一因みたいだけれど。徳川氏と異なり、豊臣秀吉は養父の“竹阿弥”にいい感情をもっていなかったせいか、それほど優遇されなかったという話も興味深かった。
 ### 芸能とのつながり もう一つ、古い時代に下賤とみなされていた仕事に、芸能がある。それにも時宗は積極的に関わっていた＆支持を集めていたらしい。たとえば、能で有名な観阿弥・世阿弥とか（“阿弥”という号は時宗に多かった）。そのほかにも出雲阿国なども時宗に関わりがあったのではないかと言われている。こういうところも、権力者との良好なつながりを築くのに役立った感じ。宗教はともすれば武力にならぶ権力として社会に君臨しがちだけど、うまく機能しているときの時宗は、社会を上と下で断絶させない、ある種橋渡しのような役割を担っていたんだね。『ひょうげもの』で言えば、“数寄の力”というやつだろうか。専門家はこれを公界とか無縁の場みたいに読んだりもするらしいけど、自分は今まであんまり興味なかったからよく知らない。でも、在野の res publica 研究家としては見逃せない感じだの。  ### 公共事業ムーブメントの仕掛け人？ 時宗は諸国を遊行し、賦算（ふさん：お札を配ること）と踊念仏を行ったが、その土地土地で一種の公共事業のようなことも行ったらしい。今でもそれに由来する「遊行のお砂持ち」なんていう行事が残っている。きっとお札をもらいに来る庶民が砂を持ち寄って、ついでに老朽化したインフラを修理したりなんてことをしたんだろうね。今でも都道府県で国体を持ち回りして、それを理由にインフラ整備をガーッとやっちゃうケースがあるけれど（オリンピックもその類やな）、物事をなすには何かしらの“契機”が必要だったりする。時宗の遊行は、そのためのシステムの一部として機能していた。  ### オシャレ向けじゃない、泥臭いリベラル そのほかにも、鎌倉仏教が“神祇不拝（神さまを崇拝しないこと）”を掲げていたのと一線を画し、一遍上人が神さまも自然に敬っていたところなんかも共感できた（なのに明治の廃仏毀釈で時宗が大ダメージを受けたのはかわいそう。まぁ、徳川幕府と縁が深すぎたのかもね）。また、一遍上人の和歌もなかなかおもしろい。知識をオシャレにせず、いかに自分の考えを広く・分かりやすく伝えられるか――お札配りでも和歌でも、なんでもいいからひたすら実践に活かしていこうとしていた姿勢には共感がもてるなぁ。もしかして僕が戦国時代に貧乏農家に生まれていたら、時宗の門を叩いたかもしれないな。時宗ってちゃんとした“門”がなさげなイメージだけど。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『一神教の起源:旧約聖書の「神」はどこから来たのか』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/07/045632/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Sep 2013 04:56:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/07/045632/</guid>
      <description>一神教の起源:旧約聖書の「神」はどこから来たのか (筑摩選書)作者: 山我哲雄出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2013/08/10メディア: 単行本（ソフトカバー）この商品を含むブログ (2件) を見る &amp;gt; 人間の行動原則の正し手を、  宗教に求めたユダヤ人。 哲学に求めたギリシア人。 法律に求めたローマ人。
と表現したのは塩野七生さんだけど、個人的にはどれも共同体に“贈与（贈与）”をプールしておくための桶のようなものだと思っている。この桶には日々、みんなの贈与が投げ込まれ、同時に費消されていくのだけど、そもそも貯めておくためにはある種の“枠”のようなものを設けて、外に流れ出さないように工夫する必要がある。でないと、そもそも誰も安心して中にモノを入れられないからね。日本人はそのような装置として“義理と人情”“道徳”“空気”“ムラ意識”などを用いることが多い。桶を結んでいた交換（経済）システムが贈与に取って代わるまで、ほかとの違いを際立たせ、共同体の意識と力を統一する仕組みというのは必要不可欠だったのだと思う。この意味では、先に挙げた塩野七生さんの言葉の中で“哲学に求めたギリシア人”だけが少し浮いている。ギリシア人は“ポリス”という排他的な共同体の枠をもっていた。しかし、ついぞそれから抜け出せず、最後にはマケドニアによってその小さな枠は叩き潰され、大きな枠に取り込まれる。まぁ、その枠も少し大きすぎたので、アレクサンドロスが死んだあとに身の丈にあった大きさに分割されてしまったのだけど。閑話休題。そういう枠としての宗教、という捉え方が正しいのかどうかわからないけれど、多神教と一神教を比べたときに、後者のほうがより強固な枠であることは確かだろう。これは偉大な発明だと思う。しかし、それは必然的に生まれたものではなく、いわば偶然の産物だった。思いついた人は少なくないのだが、しっかり根が張るところまで育て上げられた例はユダヤ教しかない。たとえば、古代に一神教革命を進めた人物として本書でも挙げられている アメンホテプ4世 - Wikipedia （本書ではアメンヘテプ、またはアクエンアテン）は、結局その革命を根付かせることができなかった。キリスト教やイスラム教は、ユダヤ教の成功をもとにより普遍的な価値観を接ぎ木したものに過ぎない。本書では、ユダヤ教が拝一神教（ある一神だけ崇める、ほかの神の存在を許容）から始まり、排他的一神教（他の髪の存在を否定）へ進むさまが描かれる。
&amp;gt; わたしは初めであり、終わりである。  私をおいて神はない。『イザヤ書』
面白いのは、バビロン捕囚 - Wikipedia という民族的災難を経験し、ヤハウェへの信仰が一時期薄れたとき、普通ならばそのままアメンホテプのときのように一神教が忘れ去られるところを、逆に“ユダヤ人に怒ったヤハウェがバビロニアを遣わして罰を与えた”と解釈することで救ったことだろう。ここにおいて、ヤハウェはユダヤ人の世界に住む神ではなく、ときには異民族を遣わして罰を与える世界的な神へと脱皮を果たした。信仰を取り戻したユダヤ人はやがてバビロンから開放されるが、そこで出エジプトの伝説が思い起こされ、それを追体験する。拝一神教時代のモーセの言葉が再解釈され、排他的一神教的な意味を帯び、深くユダヤ人に共有されるようになった。著者によると、ユダヤ教は“5つの革命”によって進化（まさしく進化論的な意味で）してきた。
 エジプトの衰退、カナン都市国家の抗争、海の民の侵入といった混乱から自らを守るために、“エル”信仰によって繋がった“イスラエル”という民族が生まれる バアル崇拝の拡大に対向するために、異邦人を遣わしてイスラエルを罰する世界神としての“ヤハウェ”の観念を生み出す（“ヤハウェ”は“エル”と同視されつつ、影響を拡大させてゆく。人名にも「エル」系（～エル）より「ヨ」で始まったり「ヤ」で終わったりする「ヤハウェ」系の名前が増えた） ヨシヤ王と申命記運動。アメンホテプ的な改革が進められる（が、ヨシヤの非業の死によって改革は頓挫。バビロン捕囚が起こる） バビロン捕囚下で、イスラエルを罰する世界神としてのヤハウェを強調。また、全能なるヤハウェによる救い（今度はアケメネス朝ペルシアを遣わすのだが）を予言 第二イザヤによる排他的一神教宣言 マキャベリ的・ルソー的契機として民族的な苦難と救済の経験し、何人かの天才的な立法者（モーセ、ヨシュア、ヨシア、イザヤ……）の指導で革命的なジャンプアップを何度も果たしていった――というのが一神教としてのユダヤ教の歴史であったらしい。とはいえ、ユダヤ教（やキリスト教）にも聖人崇拝みたいな多神教的要素も少なくないのが面白い。世界的な枠（イスラムでは“家”って表現するのかな）ってのはやっぱり大きすぎるのかもね。 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>