<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Android on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/android/</link>
    <description>Recent content in Android on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Feb 2019 17:24:54 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/android/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>いますぐ「スマホ同期」アプリをセットアップするんだ、二段階認証がはかどるぞ！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/02/02/172454/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Feb 2019 17:24:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/02/02/172454/</guid>
      <description>Windows 10 October 2018 Update」（RS5、バージョン 1809）には「スマホ同期」アプリというのが搭載されている。これは、その前のバージョンの「April 2018 Update」からも使えるのだが（ストアからインストールしてね）、_スマホの写真や SMS が PC から見れて便利_なツールだといわれている。新しいWindows 10の目玉機能「スマホ同期」を試す ～April 2018 Updateでも利用可能／スマホで最近撮った写真やスクリーンショット、SMSへPCからアクセス！【やじうまの杜】実際それが便利なのか、非常に疑問なところではあるのだけど、1点だけ、便利だと断言できるシーンが一つだけある。スマホを使った二段階認証プロセスを行う場合だ。自分なんかは、うっかりスマホをコートやカバンのなかに入れたままにしたまま PC に向かうことが少なくないのだが、そんなときに SMS で二段階認証のコードがスマホに送られてくると、大変めんどくさい。パパっと PIN をいれて次に進みたいのに、その手を休め、コートのポケットをまさぐったり、カバンをひっくり返したりといったことを余儀なくされる。
  こで、「スマホ同期」アプリの出番なんですよ。こいつがあれば、PC からリモートで SMS が読めるし、コピペで PIN コードを入力できる。
  いうより、最近は SMS で認証コードしか受け取っていない。難点を言えば、iOS に対応していないことだろうか。Android でしか利用できない。また、Android 遣いなら https://messages.android.com/ を使う方がいいかもしれない。  figcaption&amp;gt;PC ブラウザーで Android スマホの SMS を読めるやつ    figcaption&amp;gt;Message アプリのメニューからカメラを起動して、Web ページの QR コードを読むだけでセットアップ完了どっちにしろ便利だから、こういうのは一つセットアップしておくとおすすめ。「でも、それ、二段階認証の意味なくない？」って気もしないでもないが。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>手軽なのはいいけどノーガードなフリー WiFi “えひめFree Wi-Fi” をちょっとだけ安全に使う方法</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/22/130000/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Dec 2015 13:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/12/22/130000/</guid>
      <description>この記事は「愛媛・松山についての徒然 Advent Calendar 2015 - Adventar」の22日目の記事です。前日の記事は、ねこみみ隊長の「コンパクトシティ松山を地図でみて、城山に思いを馳せる。 – 愛媛・松山についての徒然 Advent Calendar 2015 21日め。 – ねこみみ隊長らしい。」でした。次の日の記事の担当は brightflavor - Adventar さんです (｀･ω･´)ゞ
  br/&amp;gt;
&amp;gt;民間通信事業者等、愛媛大学、総務省、県内全市町及び県で組織する「愛媛県公衆無線LAN推進協議会」では、地元住民の方々や国内通信キャリアとの契約がない外国人観光客など、誰でも無料で利用できる公衆無線LANの普及を推進しています。愛媛県庁／「えひめFree Wi-Fiプロジェクト」について ボクのように、月初め早々にデータ通信量を使い切り、泣きながら低速回線を使っているような人間にありがたいのが、この“えひめFree Wi-Fi”です。松山市内でしか使ったことがないのですが、たしか伊予鉄（ちんちん電車）の中でも使えるんですよね。たまに繋がりにくいだの、不便だのという話も聞きますが、ないよりはある方が絶対いい。もし愛媛に旅行に来られたら、ぜひ“えひめFree Wi-Fi”のことを思い出し、活用していただければと思います。――さて、この“えひめFree Wi-Fi”ですが。基本的にパスワード不要で簡単に使えるのですが（初回利用時に Web サイトで規約に同意？　するみたいなステップは必要）、逆に言えばパスワードで守られていない（通信が暗号化されていない）ということでもあります。たとえるなら、ネットの世界をパンツ一枚で歩いているようなもので、いろんな意味で非常に危ない人です。そんなわけで“えひめFree Wi-Fi”には実はこんなアプリが用意されています。その名も「あんしんフリーWi-Fi」。iOS/Android 対応です。VPN を利用しているみたいですね。Ehime Secure WiFiTrend Micro IncorporatedUtilitiesFree今回は Android 版を試してみました（トレンドマイクロのリリースページからダウンロードできます。ストアから検索してもオッケー）。
                使う上でとくに難しい操作はありません。インストールして起動するだけで、愛媛県が総力を挙げたにもかかわらず“ゆるキャラグランプリ”で2位に終わったマスコット“みきゃん”が通信を保護してくれます。
  ネットワークが監視されている可能性があります」という表示がでますが、たぶん問題ない。細かいことを言い出したら「そもそもトレンドマイクロが信頼できるのか」っていう話もあるのですが、そういうのを言い出したらキリがないですしね。有名どころだし、そこは信頼しましょう！なお、このアプリは実証試験中という位置付けで、2016年3月31日まで提供されるようです。パスワードもかかってないフリー WiFi を使うのはナーなんて思っている方は、ぜひ利用されてみてはいかがでしょうか。終わり。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>立った！　Nexus 7 が立った！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/01/05/061157/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jan 2014 06:11:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/01/05/061157/</guid>
      <description>a href=&amp;quot;https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/10/044809&amp;quot;&amp;gt;iPad mini 買ったった - だるろぐ&amp;lt;/a
 のあと、少し利用頻度が落ちていた Nexus 7 だが、確かその１カ月後ぐらいに起動不能となっていた。そのまま放置すること約一年…… window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0], t = window.twttr || {}; if (d.getElementById(id)) return t; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = &amp;ldquo;https://platform.twitter.com/widgets.js&amp;quot;; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); t._e = []; t.ready = function(f) { t._e.push(f); }; return t; }(document, &amp;ldquo;script&amp;rdquo;, &amp;ldquo;twitter-wjs&amp;rdquo;));
  twttr.ready(function (twttr) { var el = document.getElementsByClassName(&#39;twitter-syntax-tweet-id-419444448452280320&#39;); for (var i=0;iそれっぽいことはさんざんやったけれど、さすがに1分も押したことはなかった気がしたので、半信半疑で試してみたところ。_立った！　Nexus 7 が立った！　_我が Nexus 7 が雄々しくも立ち上がったではないか！！ window.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>タダで無線LANが使える roadwifi</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/02/24/003212/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Feb 2013 00:32:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/02/24/003212/</guid>
      <description>  &amp;gt;道路設備を利用して、屋外で無線LANを構築するという社会実験がアキバの一部道路で始まった。実験期間は2月18日（月）～3月18日（月）。期間中は公衆用SSIDも設けられ、誰でも利用可能だ。道路設備による屋外無線LANの社会実験開始、無償利用可 @shibayan とアキバに寿司食いに行ったとき、たまたまこれを見つけた。よくわかんないけど、縦割り行政でこういうことを実現するのは本来難しいのだけれど、実現したったで！　ということなんだろう。
  の日（2月20日だっけかな？）はむちゃくちゃ寒かったのだけれど、@shibayan はさっそくノートパソコンを出して試してた。自分も iPhone 5 でスピードテストをしてみる。
    がうちの iPhone 5 で、右が @shibayan の Android iPod touch。なんでこんなに差があるんだろう……。
http://www.ktr.mlit.go.jp/ktr_content/content/000074298.pdf</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iPad mini 買ったった</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/10/044809/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jan 2013 04:48:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/01/10/044809/</guid>
      <description>a href=&amp;quot;https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/23/210344&amp;quot;&amp;gt;Nexus 7 を購入、第4次計算機環境改善計画はこれにて終了。 - だるろぐ から2ヶ月もたたずして。Nexus 7 は「7インチタブレットがほしい！」と思ったのと、「価格・ハードウェアスペックで iOS 端末を圧倒している」と感じたので飛びついたのだけど、実際に使ってみると結構いけていない部分が少なくなかった。以下、そのイケていない部分を上げていくが、あくまでも個人的な感想であることはあらかじめご了承いただきたく。
### ハードウェア値段が倍ぐらい違うので比べるのが間違っているのは重々承知の上で言うけれど、やっぱり iPad mini の方がもっていてうれしい。Nexus 7 だってけっして悪くないけど……この前、満充電なのになぜか復帰しなくなった(;´Д｀)#### 実質的な画面サイズ解像度は、Nexus 7：1280 * 800iPad mini：1024 * 768と、Nexus 7 に軍配が上がるのだけど、ホームボタンなどを配置したナビゲーションバー（高さ 48px ぐらい？）がソフトウェアで実現されているのでその分の画面領域を差し引くと、とても画面が狭く感じられる。 とくに横持ちにした場合はそれが顕著に感じられる。ボタンがスカスカなナビゲーションバーが横いっぱいに表示されるので。一方、iPad mini は液晶のサイズ自体が端末の大きさの割に大きい。フットプリントはほとんど変わらないのに、Nexus 7 の7インチに対して、iPad mini は7.9インチ。解像度も大事だけど、やっぱり液晶の大きさやでｄ。しかも、少し薄くて軽い。    クリーンショットをならべると Nexus 7 のほうがいい気がするのだけど、
  際は iPad mini のほうがデカくて見やすい。あと、これは自分だけかもしれないが、16:10 より 4:3 のほうが本を楽しむには向いていると思う。映像なら 16:10、16:9 が適しているかもしれないが……7インチクラスだとやっぱりメインは本を楽しむのがメインかな。
    れは今後リリースが増えるであろう Windows タブレットに対しても言っておきたいけれど、基本的にワイド画面を意識して横方向へのスクロールを基本としたデザインになっているので、ここまでの違和感は感じないかもしれない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nexus 7 で遊んでいる。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/25/174233/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Nov 2012 17:42:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/25/174233/</guid>
      <description>  a href=&amp;quot;https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/23/210344&amp;quot;&amp;gt;Nexus 7 を購入、第4次計算機環境改善計画はこれにて終了。 - だるろぐ から数日、結構マメに Nexus 7 を使っているけれど、なかなか良い端末だと思う。iPad と比べてとてもよいのは［戻る］ボタンがあるところだなぁ。Windows 8/RT 端末にもほしかった気がする。逆に、右側のタスク一覧（？）ボタンはあまり使わない。できれば［共有］なんかに割り当てられればいいのだけど。どうせスタート画面はカオスなんだし、キーの設定もいろいろ設定できればいいのに。当面のところ Nexus 7 では Twitter1 と RSS2＋はてブ、Hulu（動画配信）、Kinoppy（電子書籍）が使えれば十分。これらのアプリを一通り試したけれど、今のところ大きな不満はない。十分に実用レベルだと思った。ただ、ちょっと気になった点もある。
  inoppy でマンガを読むと、なんか字がぼやけるんだよね。
  ょっと画面を下に引っ張ったり、拡大縮小させたあとに等倍へ戻すなどして再描画させると字がハッキリ描画されるようになる。この例だと“自暴自棄”の字を読み比べるとわかりやすいかもしれない。これはアプリが悪いのか、Android がイケていないからなのか。
  いでに文句を言うなら、システムアップデート（4.1 → 4.2）がうざい。Hulu の再生中にダイアログが出ると、再生が中止されてしまうどころか、ときどき再開できなくなる。アプリの再起動で治るのだけど、こういった気の利かなさは Android（もしくはこれまでの Windows）らしいなと思った。結局、めんどくさいので 4.1 から 4.2 へアップデートしたのだけど、そしたら今度は操作方法が結構変わっててちょっとビックリ。すぐ慣れるけど、あんまりこだわりなく変えてしまうんだな。まだまだ Android は発展途上って感じなのかねぇ。ざっくりした感想を言わせてもらえれば、全体的な統一感がなくて、デザインされている感じがない。IT が苦手なおっさんは素直に iOS デバイス買っておけばいいと思った。とはいえ、お値段のことを考えると、これで十分って感じもする。日本語入力は「Google 日本語入力」のおかげで iOS よりも快適だしね。ただ、デフォルトの IME は iOS 以下でほんと使えない。
*1:いろいろ試したけれど、とりあえず公式アプリでいいやって感じになってる*2:Google リーダー</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nexus 7 を購入、第4次計算機環境改善計画はこれにて終了。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/23/210344/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Nov 2012 21:03:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/23/210344/</guid>
      <description>人間は、自分が食べたものでできている。だから、食べる時はよくよく考えなくてはならない。たぶん、買い物だってそうだろう。人間は、モノを買って生きる。だから、どう生きたかは、何を買うかによってあらかた察しが付くものだ。というわけで。噂の Nexus 7 を買いました！　これで GW の自作 PC 作りから始まった第4次（ぐらい）計算機環境改善計画は終了です。あと2年ぐらいはこの布陣で戦えるかなぁ。
### 現在の布陣旧計算機環境改善計画現計算機環境改善計画ホームサーバーAtom 機Core 2 Duo 機デスクトップCore 2 Duo 機Core i5 機（IvyBridge）ノートパソコンMac Book ProVAIO Duo 11タブレット 10インチiPad 2、Samsung Series 7 SlateVAIO Duo 11タブレット 7インチ-Nexus 7携帯電話（au）IS12TIS12T → ?携帯電話（SBM）iPhone 4iPhone 5モバイル回線b-mobile ルーターiPhone 5（テザリング予定）Atom 機は引退したものの、電源を入れればちゃんと動く状態なので、なにか余生を考えてあげたいです。Core 2 Duo 機は Windows Home Server 2011 を入れてホームサーバーへ転用しました。CPU ファンがうるさいので新しいのに付け替えようかと思ったのですが、試しにとってみたところ、そのまま普通に動いているのでそのまま放置。もう1年以上使ってますけど、安定して稼働しています。ボーナスもらったら HDD のスペアがほしいなぁ。そろそろ死ぬような気がする。あと、残念ながら Mac Book Pro は実家に（タダで）召し上げられてしまいました。「パソコン壊れちゃったんだけど、新しいのちょうだい。できればノートがいい」という電話一本で……。モバイル回線周りは結構悩みましたが、SBM の iPhone 5 で統一することにしました。これが吉とでるか凶とでるか……。イー・アクセスの買収で SBM のほうに未来を感じたのですけど、現状は au の方が格段に優れているみたい。電波の再割り当て議論も出るでしょうけれど、まぁ、そんな資本主義的ルールを破壊するようなマネは、いかな総務省でもすまい（できまい）、というのが個人的な予想ですねぇ。au の回線はとりあえず保持して、つぎに Windows Phone 端末を出すところに転用することになりそうです。### タブレットが、問題だ！悩んだのは、タブレットですね……寝る時に Hulu を観たり、便所で RSS チェックをしたり。Kinoppy で買ったマンガだってタブレットで読む。これからは、ますますタブレットとお付き合いする時間が長くなるのですよね。候補としては、・iPad 2 と Samsung Series 7 Slate を使い続ける・新しい（笑）iPad・iPad mini・Nexus 7があげられるけど、VAIO Duo 11 を買った今、iPad/S7S のような大きめのタブレットをもつ意味はあまりなくなったと思う。となれば、下二つの7インチタブレットの争いになるのだけど……決め手はやっぱり_お値段_でした。価格/スペック比だけを比べれば、Nexus 7 の圧倒的な勝利だと思う。実際手に取ってみるとしょっぱい部分もあるけど。### こんどはどうしようなかには「なんでこんなにいろいろもつんだ」という人もいるだろうけれど、そもそも道具には向き不向きがあるんだよ！　適当に俺的感覚でそれをまとめてみた。○：やる気になる△：やれないこともない×：あんまやりたくないデスクトップノートパソコンタブレット（10インチ）タブレット（7インチ）スマートフォンアプリケーション開発○△×××ブログを書く○△×××RSSを読む○○×××マンガを読む×△○○△小説を読む××△○○Nexus 7 だと RSS を読む（＋はてぶつけたり）のは △ から ○ ぐらいになる感じなので*1、ハードウェアの問題だけではないんだなーとも思うけれど。ともあれ、ノートパソコンでちまちま開発したり、電車の中で少しだけ RSS を読む効率を上げるために高いスマフォアプリを買ったりというのは、なるべくやりたくないんだ。やることに見合ったデバイスを使いたい。とはいえ、デバイスを減らしたいのも確か。周りの状況も結構変わるし、時には計画をまとめて見直さねば。今回の計画では、ノートパソコンの比重がだいぶ下がった。「デスクトップをモバイルする」ためのものとしてのノートパソコンは、もうこれから買うことはないだろう。デスクトップというジャンル自体、ディスプレイ一体型や大型ノート PC に吸収されて行く傾向がある。僕みたいな人間はともかく、パソコンにパワーを求めるのはごく一部になっていくんだろうな。逆に、最近存在感を増しているのがタブレット。どこに行くにもタブレット。何をするにもタブレット。今のところ、タブレットは「スマートフォンでは小さすぎてめんどくさいこと」ができるように進化している感じだけど、そのうちノートパソコンを補完するような Windows 8 が目指すところもとりこんで行くはず*2。VAIO Duo 11 みたいなコンバーチブルノートはそういう意味で要注目だと思う。また、タブレットはスマートフォンから発展してきた Android/iOS と、デスクトップ側から迎え撃つ Windows/OS X との戦いの場としても面白い。ここら辺は CPU 陣営の戦いとも関連するし。まぁ、CPU の方は置いといて OS だけに話を絞ると、Microsoft は今ある武器でモバイル OS とガチンコバトルするしかない。一方、Apple はこれから OS Xで iOS も動くようにするのだと思うけど、どうやって融合させるのかが課題になりそう。あと、忘れそうになるけど Windows Phone。結構イケていると思うのに、なかなか“離陸”できない感じ。惜しいところだ……。デスクトップ/ノート10インチタブレット7インチタブレットスマートフォンMicrosoftWindows 8Windows 8/RT(Windows RT?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>