<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>日記 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%97%A5%E8%A8%98/</link>
    <description>Recent content in 日記 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Thu, 02 Jan 2020 04:00:44 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%97%A5%E8%A8%98/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>大三島まで初詣に行った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/01/02/040044/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Jan 2020 04:00:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/01/02/040044/</guid>
      <description>元日はあいにくの曇り空、初日の出を拝むのは難しい……というのは天気予報で知っていたので、朝は目覚ましをかけずにぐっすり寝た。それでも朝の8時にはパッチリと目が覚め、大変活動的な気分になる。親父をたたき起こして、今治の喜助の湯にでも入ろうと、S660 をマンションの機械式駐車場から引っ張り出して乗り出した。北へ進路を取り少し走り出すと海に出たが、空はスカッと晴れ渡っていた。ルーフを開けて走ってもよいぐらいだ（ナビシートの人が反対したのでこれは断念）。「せっかくいい天気なのに、お風呂に入るだけではもったいない」――今治市街はそのまま通過して、しまなみ海道に乗り、大三島へ向かうことにする。大山祇神社で初詣だ！通常、大山祇神社へ向かうには大三島 IC を左に折れて、山の中を行く。けれど、今回は急ぐ旅ではなし、島の南をぐるっと回って、景色を楽しんだ。
    いでに宮前港から神社の参道に入り、地ビール屋さんでお持ち帰りのシュワシュワ（1番と4番）を確保。正月だからあまり期待していなかったけど、お店が開いていてめっちゃうれしかった。大山祇神社はいつもそれほど人が多くなく、静かでよいところなのだけど、さすがに元日ということもあり、人出が多く、それを当て込んだ屋台も数件出ている。駐車場を求めるクルマは長蛇の列をなし、動く気配がない。けれど、僕らはあまりクルマのこない反対側からきたこともあり、すんなり駐車場を見つけることができた。よい景色が見れた上に、渋滞を避けられて、大変気分がよい。
  ―というわけで、元日の大三島は南回りか北回りでぐるっと回った方がよいと思う。なんなら、少し遠くはなるが、旧大三島町役場（現在は今治市の支所、コミュニティセンター？）の広い駐車場に停めてしまい、参道をゆっくり散歩しながら神社に向かうとよいだろう。話が少し逸れた。お参りを済ませて（30分ぐらい並んだ）、商業繁盛の木札を買い、帰りに出店のイノシシコロッケを買って食べた。
  きしなにソーセージを味見させてもらって目をつけていたんだが（← 鳥居をくぐる前に獣肉食べんなよ！）、普通のコロッケよりちょっと野性味があって、大変おいしかった。――しかし、そこからが問題。気まぐれで大三島まで足を延ばしたために、燃料がない。島のガソリンスタンドにお金を落とすつもりが、元日のためかどこも開いていない。燃料の残量計が2メモリしかない状態でしまなみ海道に上がり、アクセルをずっとパーシャルにしてエコ運転を心掛けたが、とうとう大島（大三島じゃない）を越えたあたりで燃料メモリがなくなり、マジでガス欠になりかけた。幸い、今治 IC まではたどり着くことができ、近くのガソリンスタンドを何件かあたってやっとの思いで給油できたが……かなり冷や冷やものだった。教訓：元日は燃料を早めに補給しておくちなみに S660 のタンク容量は 25L。航続距離でいうと、だいたい 380km ぐらいかな（15km/L 計算）。燃料計の上の方の目盛りはなかなか減らないけど、下の方になると割と急に減っていくような気がするので注意しておきたい。その日は、今治の喜助の湯で冷や汗を流し（露天風呂で天皇杯の決勝をちょっと観てた）、ルーフを開けて山ルートをとり、松山まで戻った。温泉で火照った体に、ほどよい新年の冷気が気持ちよかったけど、父ちゃんは鼻水ずるずるになってた（＝人＝</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7月1日：すまい給付金を申請してきました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/07/01/161501/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2019 16:15:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/07/01/161501/</guid>
      <description>新居を買うために貯金をすべて吐き出したうえ、お母ちゃん（200万円）と弟1号（100万円）にお金まで借りてしまった だるやなぎ。弟1号にはすぐさま返済を果たしたものの、メイン口座がシケンミンゼイの不意打ちにあってしまう。幸いあまり稼いでなかったので税金もそれほど多くなく、かろうじて致命傷で済んだものの、口座の残高はここ10年で最低レベルに。マジで水と卵かけご飯の生活を余儀なくされそう。――と、そんな折、こんなサイトを見つけました。すまい給付金の公式ホームページよくわからんけど、お金がもらえるらしい。というわけで、物件引き渡しのときにもらった分厚いバインダーを引っ張り出し、契約書やらなんやら、必要な書類をコピーしてシコシコと申請書を作成しました。
  ずは、住民票と課税証明書を収集します。最近はマイナンバーカードさえあればコンビニで発行してもらえるのですが
松山市の場合、朝6時半からしかやってない（夜中暇だったのでやろうかなと思ったのだけど、受付時間外だった）課税証明書は「最新」のものしか取れない（去年のが必要だったみたいな罠があり、今回は結局フジグランにある松山市市民サービスセンター（9:00～）まで出かける羽目になりました。とはいえ、わざわざ市役所（ちんちん電車で10分ほど）までいかなくていいのは楽ですね。徒歩5分で行ける。  務局もすぐそばにあるので、ついでに回って登記事項証明書をゲット。ネット経由でも取り寄せできるらしいのですが、ここも徒歩5分なので直接言った方が早い。前の前の会社では結構法務局に行く用事があったのだけど（会社の登記関係の書類を取りに～とか）、それ以降はとんとご無沙汰で、実に10年ぶりの法務局でした（家を買わなかったら、もう一生いかなかったかも……）。久しぶり＆初めての土地の法務局は勝手がわからず、申請書類を書いて印紙を買いに行ったら、「もし登記されてなかったら無駄になるから、先に申請を出してから買う方がいいですよ」とアドバイスを受けるなどしました。うん、まぁ、言われてみればそうだな。あと、昔は自分でどの印紙を買えばいいのか調べたり聞いたりしていた気がするのですが、今回は「600」と書かれたカードを渡され、それを印紙販売の窓口にもっていくと600円の印紙を売ってくれるという、なんかアナログだけど洗練された仕組みになっていました。便利なんだか、どうせならもっと機械化しろよっていうか。で、最後に宮田町の郵便局（徒歩5分）でレターパックを買い、収集した書類を詰めて投函！　たぶんこれで大丈夫だと思う。レターパックも久しぶりに買ったのだけど、最近は普通のとライトってのがあるんだね。普通のやつは厚みに制限がないけど、ライトにはあって、その分ちょっと安い。ウチはライトで大丈夫そうなので、安いの（350円ぐらい）を買いました。
  局、契約書を約款まで含めてコピーしたりしたおかげで、なんだかんだで割とお金がかかりました（1,500円ぐらい）。久しぶりに役所仕事をやったって感じがする。この すまい給付金 というのは消費税率引き上げに伴う経過措置なんだそうで、要するに 8％ → 10％ になっても急に負担が増えないように補助金を出すよーってことらしいです。おかげで一部の人は増税後の方が負担が減ったり（購入価格×2％＜すまいる給付金）もするとか。年収にもよるから何とも言えませんが、無理して駆け込み購入する必要なんかないんですね。まぁ、メーカーさんも売り上げに波があるのは大変だし、制度の趣旨はりかいできるかも……とはいえ、家が買えない人もたくさんいるのに補助金配りまくるのもどうなんすかね（自動車の減税でもなんでもそうだけど）。でも、今の財政事情的にはすごく助かる……ウチの場合は、20万円だか、30万円だかもらえるっぽい。おかげで、お母ちゃんに早くお金が返せるし、うれしい。でも、しいて言えば、役所の方から教えてほしいなって感じ。なんか住宅を取得してから1年以内に申請しなきゃいけないらしいんだけど（今は1年3カ月）、もしそれを逃していたら……憤死していたかもしれないｗ（そのうち案内が送られてくるのかもしれないけれど</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5月7日～9日：ちょっくら東京へ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/06/10/192842/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:28:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/06/10/192842/</guid>
      <description>末は少し用事があり、飛行機で東京に行ってきました。新居から松山空港へ行くのは初めてだったのですが、JR 松山駅まで徒歩圏内というのは便利……これまではタクシーで空港に向かう（2,000円～2,500円）か、電停まで歩いて伊予鉄に乗り継ぎ、リムジンバスで空港へ向かっていた（160円＋460円）のですが、お金・時間・労力のすべてを少し節約できる……しんどい時はフジグランにたまってるタクシー乗っちゃえばいいし、思った以上に楽をできました。まぁ、リムジンバスの時刻表を把握していなかったので、松山駅で30分弱ぼーっと待つ羽目になったのは秘密ですが……今度からはもっと時間を短縮できそう。東京では無職の仕事の打ち合わせのついでに、家族・親戚と会ってきました（だるやなぎ家の母方は生粋の江戸っ子なのだ）。とくに義兄には旧居の保証人になっていただいていたこともあり、ちゃんとお礼をしました。時間をとってハンコをいただいた以外はたいした迷惑もかけていないのだけど、こういうのは大事にしないとね。あと、完全に忘れていたのだけど祖母の誕生日だったらしくて、適当な和食屋さんでお祝いをしました。おかんと叔母さんが昼間っから泥酔の一歩手前までのんでて、割と大変でした。行きは市川 → 新小岩まで電車で行ったのだけど、おかんを担いで帰るのはさすがに面倒だったので、タクシーで帰った。タクシーの運転手がかなり不愛想で、そんなに仕事嫌ならやめりゃいいのにと思ったけど、口には出さなかった。
  の夜はおかん＋弟2号夫婦（ちび付き）でとんかつ屋へ。わざわざ行徳まで出てトンカツ？　と思ったのですが、ここが割とおいしかった。うちはヒレの「丸太」というモノを定食で食べたのだけど、大人一人でも完食がギリギリのボリューム。かといって、ヒレだからパサパサ……なんてことはなく、ジューシーで柔らかい。ばあちゃんの誕生日会で昼にしこたま飲んで食った自分にトンカツは厳しいのでは、と心配していたのだけど、量はともかく、脂っぽさや硬さという点では苦も無く、サクッと平らげることができました。
  構おすすめかもね。ほりき (行徳/とんかつ)最後の日は、成田空港へ向かう途中に妹のところによって、甥っ子・姪っ子の顔を見てきました。姪っ子は新体操の教室に通ってるらしくて、それを見学させてもらったのだけど、小さい子供がちょろちょろと群れるなか、一人だけなんかバレエっぽいシュッとした立ち方をしていて、なかなかのものだと感服。来年小学校なのかな？　まだ小さいのに将来が楽しみだと感じた。
  りは回転ずしでみんなでご飯食べて、妹の家に寄り、ちょっとおそまきの誕生日プレゼントを授与された。こういうのをもらったの初めてだけど、なんかうれしいものですね。「ぶらぶらしてねえで嫁見つけろ」という妹の圧力を感じないでもないですけど……ちゃんと新居のどこかに飾っておこうかと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5月29日：汚いキーボードを掃除したらなんと昇天してしまったので悲しんでいたところ、新しいキーボードが生えてきたのだが</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/06/04/174632/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jun 2019 17:46:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/06/04/174632/</guid>
      <description>年半前に買ったキーボードがあり得ないぐらい汚れていたので、引っ越しを機に洗うことにした。それにしてもグロい……触りたくねえ。キーボードを買い換えました - だるろぐまずはキートップをすべて外す。このキーボードにはキートップ外しがついていたのでそれを使ったが、ダメなら Amazon あたりから取り寄せればよい。500円ぐらいで買えるので、1つ持ってると便利。FILCO Keypuller キーボードメンテナンス用キーキャップ引き抜き工具 ブラック FKP01出版社/メーカー: FILCOメディア: Personal Computers購入: 55人 クリック: 67回この商品を含むブログ (5件) を見るこれを洗面所にぶち込み、洗剤をちょっと垂らして、MAKUAKE で買った謎のブルブル洗浄マシンにかける。超音波で洗うとかなんとかで、つい衝動買いをしてしまったのだけど……ちょっと役に立ってうれしい。まぁ、手でモミ洗いした方が早い気もするが。
  、次はキーボードの本体。ほんとは水につけず、使い古しの歯ブラシか何かで磨こうと思っていたのだけど、絶対に触りたくない感じが極まっていたので、これもそのまま洗面台にぶち込んで、キートップと一緒にブルブルで洗うことにした。結構高いキーボードだし、作りもしっかりしてるから、逆さにしたら中まで浸水しない気がする。
  かげで、ものの10分でピッカピカになった。とりあえず［Enter］だの［Space］だのという大きめのキーを取り付け、パコパコ打鍵して喜びを表す。生乾きの状態だけど、USB ケーブルをつないだらちゃんと動く。いえーぃ！（パコパコ　_そしたら動かなくなった。_どうやら、キーを打ちまくってるうちに内部へ浸水したらしい。しかも、キートップを全部つけてみたんだが、どうにも1つ足りない。
  HTML が打てなくなった。_っていうか、そもそもキーが反応しないので、HTML どころではなくなった。――わいは慟哭した。んで、その3分後には新しいキーボードを Amazon で注文してた。ゲーミングキーボード Logicool ロジクール G512-TC ブラック メカニカル タクタイル 静音性 RGB 航空機グレードアルミ合金 FPS 国内正規品 2年間メーカー保証出版社/メーカー: Logicool(ロジクール)発売日: 2018/05/24メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るゲーミングキーボードには興味はまったくないのだけど、なんかキーの底にゴミがたまらない構造に見えたのが気に入った。ダストブロワーを突っ込んでぶしゅーっとすれば、簡単にごみを取り除けそう。
  ち心地も悪くない。うちは「タクタイル」というタイプを買ったのだが、メカニカルほどガチャガチャいわないし、それでいて打鍵感はしっかりしてる。癖がない感じ？　まぁ、キーボードにはあまりこだわりはないので、そこらへんはよくわからないが……1万円には見合うキーボードだと感じる。でもな……色が派手なのはかなわん。いちいち色が変わるのが鬱陶しすぎるｗｗｗ
 鬱陶しいwww pic.twitter.com/CAmaOV16zA— 住宅ローンやなぎ (@daruyanagi) May 30, 2019
 あと、ケーブルが太いな。
  SB ポートを2本使って、キーボード＋もう1台なにか USB 機器をつなげられるのは便利だけど。うちは有線マウスをつなげておいたが、Windows Hello の指紋認証デバイスなんかをつけておいてもよさげ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5月23日：Twitter のアカウントがロックされた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/05/29/192316/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2019 19:23:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/05/29/192316/</guid>
      <description>  審な操作が確認されたとのことで、Twitter のアカウントがロックされた。
### 発端 【悪の組織】面接官「では次の方、自己PRをお願いします」だるやなぎ「理由とかない真の悪です、需要あります」面接官「特技は？」だるやなぎ「スピードがマッハ3出ます、試します？」面接官「幹部採用」#悪役面接https://t.co/EU8gz27zCy— 住宅ローンやなぎ (@daruyanagi) 2019年5月23日
 午後11時半。診断メーカーで遊んだあと、**「うははｗ 幹部だぜー」**的なことを投稿しようとしたらアカウントがロックされた。
  そらく機械学習的な、なにかフィルターっぽいものに引っかかって、軽くサスペンドされたらしい。電話番号が正しいことを確認すれば、すぐに解除されるはず。
### 失敗    カウントがロックされた場合、解除コードは SMS ではなく、自動音声で取得するようだ。手順に従い、通話をリクエストする&amp;hellip;&amp;hellip;が、一向に着信がない。
    のうち、試行回数がオーバーしたという警告が出て、なにもできなくなった。ひょっとして、と思い着信履歴を確認してみると、非通知の着信が大量にきている。どうやら Android 端末が午後11時から「おやすみモード」に入っており、着信を拒否する「サイレントモード」が自動で有効化されていたようだ。まったく気付かなかった……。結局、丸一日ブロックされたままだった。
 ただいまんこ— 住宅ローンやなぎ (@daruyanagi) May 24, 2019
 25日になってようやく復帰。みんなに温かく迎えてもらった。自動音声はお姉さんの声で日本語の案内があると期待していたところ、英語のおっさんの声だったのでかるくビビった。まぁ、数字だけなので不通に聞き取れるし、あまり問題はない。
### 反省Twitter の機械学習をうまくすり抜けるツイートを心掛けるおやすみモードには注意する### 得られた知見ブロック中も DM を送ることはできる。が、読んだり、返事を書くことはできないブロックされたことを Facebook で報告すると、「ちょういいね」や「うける」みたいなリアクションを返すヤツが結構いた。暗殺リストの上位にリストアップしておく</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5月10日：だるハウスのカギを受け取りました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/05/13/173112/</link>
      <pubDate>Mon, 13 May 2019 17:31:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/05/13/173112/</guid>
      <description>R 松山駅前に 3LDK のマンションを買いました。5月10日に融資が実行されて、夕方にカギの受け取り。晴れて 3,000 万円の借金持ちに。まぁ、死んだり、ガンになったりすればチャラなので（ガンはいろいろ条件あり）、そんなに負担感はない。いい感じにサクッと死ねたら母ちゃんにいくばくかのお金が残っていいのになぁ（父ちゃんは自力で生きろ）、なんて思っています。その点、嫁・子どものいない身は気楽なもんです。ちなみに Twitter では「だるハウス」という名前が定着してしまいましたが、別に「ハウス（house：一軒家）」ではないです。condominium？　ちゃんと言うなら、だるコンドだな。それにしても、おニューの家というのは結構気持ちのいいものですね。まだ引っ越しまでに2週間あるので空っぽなのですが、バイクでキャンプ道具（ベッド、チェア、寝袋などなど）を持ち込んで泊まり込んでみましたが――大変よろしい。母方のじいちゃんが東京で不動産屋を営んでいたこともあり、永く賃貸派でした――じいちゃんも_「新しいところを転々とするのがよい」_と言っていました――が、分譲には賃貸にはないいいところもあります。どっちがお得か――というのは状況次第でもあるので一概には言い切れませんが、そもそも地方都市だと東京ほど新しい物件がポコポコでない（供給、流動性がない）ので、新しい物件をリーズナブルに借りるのは難しいです。そもそも、物件がそれほどない。それに、クッソ安い家賃相場から逆算してハコを建てると、まぁ、それなりの品質になりますよね。その点、分譲は「買ってもらう」ためにあれやこれやと盛るので、設備的には満足できます。うちの物件はいろいろあったみたいですが、それなりにハイグレードみたいですし。個人的にも、
ゴミをいつ出してもいい（市の回収以外にも、マンション独自の回収がある）セコム完備エレベーターが2機（片方はちょっと大型で、非常用電源対応）一括受電でちょっと電気代が安いプロパン → 都市ガス化によるガス代削減も見込めるあたりは気に入っています。変動金利の高騰や固定資産税に殺されないかぎりは、分譲もありかなって感じ。あとね、移住してきて5年になるけど、いまだに**「いつか東京帰るんでしょ？」**みたいに言う人がいるんですよ。よっぽどのことがない限り、嫌ですよ、ずっとここにいますよ。自分用語でいうとことろの「東京への引力」を振り切るためにも、実はこっちに来て3年目ぐらいからなんとなく分譲は視野に入れていました。 引っ越しを決めた理由の一つ pic.twitter.com/vcxjdhHZFl— 赤いきつねと緑のやなぎ (@daruyanagi) May 6, 2019
 物件購入の決め手は、ずばり JR 松山駅から徒歩10分圏内の立地です。松山市は JR 松山駅よりも伊予鉄の松山市駅の方がにぎわっているので、地元の人からすると「JR かよ」って感じかもしれませんが……県外に出る機会の少なくない自分にとっては、空港や JR の駅が近いのはむしろポイントかな。なんだかんだで伊予鉄の市内電車（チンチン電車）や徒歩で市駅・街の方に出るのは苦ではないし、悪い場所ではないと感じます。探してみるとご飯やさんも結構あるし、スーパー銭湯近いし、手を伸ばせばだいたいのモノに手が届く感じがいい。今の家と比べると、コンビニがちょっと遠くなったのだけが少し不便かな？　それも、徒歩3分が10分程度になっただけですが。再開発でさらなる利便性向上が期待できるのもいいですね。今住んでいる山越ではちょっと……無理っぽい。
 だるハウスの価値、高まりそうや( ^)o(^ ) pic.twitter.com/Kui7YLdJDM— 赤いきつねと緑のやなぎ (@daruyanagi) March 19, 2019
 正直なところを言えば、マンションよりも古民家をリフォームして住みたい欲の方が高いのですが、老いた父が死ぬまでは便利なところに住んでおこうかなって感じ。15年かそこら経って、改修の時期に売り飛ばして（← それまでに繰り上げ返済しちゃって）移住できたらちょうどいいんだけどなって思っています。それまでにいい感じのところを見つけられたらいいな。
 だるハウス、こういうのもありやな pic.twitter.com/k6xHbMU6Ok— 赤いきつねと緑のやなぎ (@daruyanagi) April 30, 2019
 ### 追伸 だるハウスを拠点に世界征服へ乗り出すぞ— 赤いきつねと緑のやなぎ (@daruyanagi) May 10, 2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5月11日：内子ドイツフェスタ 2019 に行ってきた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/05/13/165036/</link>
      <pubDate>Mon, 13 May 2019 16:50:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/05/13/165036/</guid>
      <description>曜日は「内子ドイツフェスタ 2019」に行ってきました。ドイツフェスタ2019いわゆるオクトーバーフェストというヤツで、毎年10月に行われているのですが、去年は台風かなにかで中止に。今回は5月の開催となりました。去年は都合がつかなかった自分にとっては渡りに船（ぉぃ）。
  子までは、久しぶりに JR 四国の汽車に乗りました。お酒飲むからね、クルマやバイクはダメ。やたら長いロングシート、一両編成のローカル線は、ちょうど席が埋まる程度の賑わいでした。
  場は駅から徒歩10分ほどのところにある“内の子広場”。内子町の施設がいろいろ集まったところに併設されている広場みたいですね。町からかき集めてきたのかな？　キャンプ用のテーブルや椅子が所狭しと並べられていました。写真は開場前なのであまり人がいませんが、実際はちょっと椅子やテーブルが足りないぐらいな集客。以前にきたときよりも盛り上がっていますね。
  ステムは、
**500円でジョッキを貸し出し**：ジョッキを返したら 500円返金される（デポジット）。記念に持って帰ることも可能**2500円分のチケット**：ビールや屋台の食べ物に利用可能。前売りを買うとちょっと安いけど、今回は普通に買ったみたいな感じ。一昨年に持って帰ったジョッキが使えると聞いていたので、しっかり洗って持参したのですが、残念ながら今回からジョッキが変わっちゃったようで、古いのは使えませんでした。ちょっと残念。  子の生ハム、アイスバイン（塩漬け・冷蔵しておいた豚の脚肉をゆでたドイツの家庭料理）、ソーセージと一緒に、ビールをがぶ飲みできて幸せでした。写真撮るの忘れてたから、ビールやごはんをあまり紹介できないのは残念でしたが……結局、チケットは3綴り買ったかな？　割りと頑張ったかもしれない。帰りは、地元の佐々木先生の家にお邪魔して、クーラーで涼ませてもらいました（日差しが暑かったので、めっちゃ助かりました。天国！！）。また行きたいですね～</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4月20日：39歳になりました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/05/04/131842/</link>
      <pubDate>Sat, 04 May 2019 13:18:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/05/04/131842/</guid>
      <description>何も悪いことしていないのに、もうすぐ40歳になっちゃうよ。
### 38歳になってやったこと無職のお仕事の内容がちょっと変わったので、今年は慣熟に徹しようかなぁと思い、あまり新しいことに手を出さないように――と思っていたのですが、プライベートではクルマを買うわ、駐車場を探すついでにマンションを買っちゃうわで、なかなか波乱万丈な一年になりました。モノゴトが動き出すキッカケっていうのはどこにあるかわからないし、一旦動いてしまえば、アクセルとブレーキを踏み間違えたプリウスのように、恐ろしいほど止まらない。今年に入って3カ月で、こうもいろいろ変わるものだと、振り返って我ながら感心してしまいます。一方で「平成のうちに結婚！」という野望は潰えました。まぁ、まったく努力しなかったわけじゃないよ。地元の結婚支援センターに登録（だけ）してみたり、お見合いを4件ぐらいやったりしました（人生最高記録！）。お相手のなかには「うわぁ、自分なんぞにはもったいないぐらいの別嬪さんだなぁ」なんて方もいましたけど、まぁ、なんとなくうまくいかず。お世話をしていただいたからには、大変申し訳ないことをしました。今年は……自棄になったわけではないのですが、当面はなにも起こらなさそうだと思ったので、婚活資金を独身貴族の充実（クルマとマンション）に全部つぎ込んでしまいました。貯金どころか、住宅ローン（＋身内からちょっと借り入れ）を背負う身になったので、ちょっと落ち着くまで、当面はなにもしないつもりです。まずは引っ越しを頑張らねば。### 39歳になってやりたいこと引っ越しもするし、生活を改めたいかなぁって思います。まず、部屋はシンプルにする。前回の引っ越しは親父があれをもっていきたい、これを持っていきたいというのを何も言わず許してきました。自殺未遂の件もあり、愛着のあるものを捨てさせるのは酷だろうとも思いまして。おかげで引っ越し代が100万に膨れ上がるわ（おかげで愛媛に引っ越した当初は割と厳しい生活だった）、家にモノが溢れるわで散々だったのですが、まぁ、そろそろいいでしょう。不要とみなしたものはバンバカ捨てて、少し生活をスリムにしたいですね。だいたいさ、なんでホットプレートが家に3台も、4台もあるんだよ、頭おかしいのか？　――そんなわけで、今、家庭内はちょっとした熱戦・冷戦が発生しているのですが、うまく御していきたいです（← そういう名伯楽なところが、一族の信認につながってるところもあるｗ）。### 誕生日プレゼント今年はクルマを買ったので、自分のためにキーホルダー（キーケース）を買いました。  ょっと大きめなのですが、大ぶりな Ninja 250 のキーも収めたかったので、個人的には助かりました。GW の旅行中に引っ掛けちゃって、カラビナが取れちゃったのは残念ですが、自分で補修しようと思います。WILLIAMPOLO キーケース 車 メンズ レディース 牛革 スマートキー カード 186117 (ブラック01)メディア: ウェア&amp;amp;シューズこの商品を含むブログを見る
  と、Makuake でカンパしていた田中帽子店の麦わら帽子が届きました。誕生日前日なので、なんかこれもプレゼントっぽくなったｗ 自分は頭が大きいので L サイズを頼んだのですが、ちょっと紐で調節してちょうどいい感じ。固い「鬼麦」という材質でできているそうで、カッチリしているのがいいですね。夏の着物と合わせるのが楽しみ。麦わら帽子の田中帽子店：公式
  れと、妹からタオル製の枕カバーをもらいました。謎物質で謎の安眠効果があるらしい……そういう科学的（？）なところはわかんないし、興味もないのですが、使い心地自体はいい感じ。うちのおかんといい、妹といい、なぜか僕に安眠グッズばかりくれるのですが、よっぽど「眠れないキャラ」感あるんですかね。確かにそういうときもあるけど、それは寝るべき時に眠れないだけで、時間的には毎日8時間以上寝てるんだよ。4時間＋4時間、とか、変な寝方をしてるだけで……あと、目の下のクマが取れないのも、そういう言う印象を深めているかもね。なんとかなればいいけど、まぁ、個人的にはあまり気にしてない。何はともあれ、今年もよろしくお願いします。あんまり頑張らずに、うまーくモノゴトを回しながら、自分の手の届く範囲がおおむね楽しく、きゃっきゃわいわいできるようにしたいですね。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4月14日：室戸岬で延泊したけど、キンメ丼がおいしかった</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/04/16/154124/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2019 15:41:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/04/16/154124/</guid>
      <description>前回のあらすじ――睡眠サイクルが大崩壊しただるやなぎは、疲れからか夜明け前に S660 のルーフをあけ、気温1度の久万高原へ出撃してしまう。すれ違いすら困難な山道を決死の勢いで抜けた先に待っていたのは、四国カルストの雄大な風景だった。そのあとも行き当たりばったりで高知をさまよい、ようやく午後3時、室戸岬にとった宿に潜り込んだのであった……。4月13日：四国カルスト～室戸岬 - だるろぐ翌日は、雨の予報。朝ご飯をもしゃもしゃ食べながら「雨の中帰るのはだるいなー」「いっそのこと連泊して、宿でお仕事するか」と思い立つ。宿に確認をとると、そのままその部屋に泊まっていいとのことだったので、日がな一日ゴロゴロすることにした。転がりたくなったら横になり、眠たくなったら寝て……やがて NHK 将棋講座が終わり、お昼どきになった。雨脚も少し衰えたようなので、クルマで室戸市街へ向かう。
  戸のあたりは道が簡単で、市街（東）～岬（南）～三津漁港（西）～（トンネル）～市街 といった感じの三角形を成している。少し遠回りだけどぐるっと一周して、途中、ホームセンターで買い物をしたりしながら、おいしそうな店を探した。でも、大きな通り沿いにはあまりないみたい。仕方なく、役場の周りの路地に入ってみたけど、軽自動車でも曲がるのが困難な十字路なんかもあり、あきらめて適当なところで車を止め、徒歩でぶらぶら彷徨う。再び雨脚が激しくなってきたけど、たまたまクルマに置きっぱなしだった折り畳み傘があったので問題ない。
  知の方ではよく見かける、津波避難の塔を抜け――
  店の気配のある路地を行く。どこも閉まってるみたい……お寿司屋さんは見つけたけど、お酒の飲めないハンドルキーパーには辛いなぁ、もう少し定食屋さんっぽい感じのところがないかなぁ。
  ると、料亭花月というお店を見つけた。料亭という響きにちょっとしり込みしつつも、なんかお客さんも多そうだし、行く価値はありそう。「孤独のグルメ」センサーに感アリ。思い切って暖簾をくぐってみた。店は忙しそうだったけど、すぐに2階の席へ通された。畳敷きの広間にテーブルがいくつか置かれていて、結構にぎわっている。
  ニューにはマンボウの刺身？だのいろいろ面白いのが載っていたが、中でも一押しは「室戸キンメ丼」らしい。さっそく頼んでみたけど、キンメダイ以外にもいろいろ乗っかっていて、お得そうな感じだった。
  東の人はキンメダイをやたら推すけど、煮つけならともかく、刺身をあまりおいしいと感じたことはない（伊豆で1回だけおいしいなーって思った民宿はあったが）。でも、ここのは結構イケた。それ以上に、キンメダイの照り焼きというのがうまい。やっぱり、キンメダイは火が入った方がおいしいのではないだろうか。生だとのっぺりした味わいが、ぎゅっと締まってくる。皮目が香ばしいのもいい。ほかのお刺身もおいしかった。この「室戸キンメ丼」、醤油はかけずに刺身の類を味わい、最後にご飯を少し残して、だし茶漬けにして食べるのが流儀だという。自分はキンメダイの照り焼きを2切れだけ残して、キンメダイの出汁をひたひたにしてみた。
  わずご飯をお替りしたくなるぐらいおいしい……いいぞ、いいぞ。
  玉の入ったお吸い物をすすりながら、連泊してよかったなーとしみじみと感じた。そのあとはまた宿に帰って、寝たり、風呂に浸かったり、晩御飯食べたり、また寝たりしたけど、大変リフレッシュできたと思う。おかげで、仕事は全く進まなかったが――まぁ、たまにはいいよね！　雨の降る室戸の海を眺めながら、その日はほぼ何もせずに過ごした。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4月13日：四国カルスト～室戸岬</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/04/14/062210/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Apr 2019 06:22:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/04/14/062210/</guid>
      <description>実は納車されてから一回もルーフをあけたことがなかっただるカー、こと My S660。本当は GW 進行で遊びに行ってる暇などなかったのですが、**「ピコーン！　気分転換に、旅館にこもって仕事をすればいいんじゃね？」**と思い立ち、その日に宿をとって室戸岬に立ち寄りました（なお、結局仕事はしなかった模様）。
### 初給油最近、睡眠サイクルが完全に破綻しており、19:00 ～ 24:00 のうち4時間ぐらい翌明け方～昼の2回に分けて寝るようになっています。睡眠時間の合計では8時間、下手したら10時間寝ているのですが、どうもスッキリしない。その日も、夜中の 1:00 に起きて、ゲームしたり、調べ物をしたりして、朝の 5:00 ごろの出発しました。  然、こんな時間に出て室戸岬についても宿なぞ開いてるわけがない。そこで四国カルストを経由することにして、松山市から南下していきます。燃料がほとんどないのに、ガソリンスタンドがあいてねぇ……やっとこさ、一軒発見したので、そこで給油しました。だるカー納車後、最初の給油です。燃費は 350.4km / 21.97L ＝ 15.95 km/L で、まぁ、ちょっと悪めかなって感じ。もう少しエコドライブを心掛けねば。
### 久万高原 → 四国カルスト久万高原町には初めて行ったのですが、マジで高原なんだな。気温は 1℃ にまで下がり、ヒーターがあるとはいえ、防寒具なしのオープンカーはかなり厳しかった。S660 ってシートヒーターがないんだなぁ……。濃い霧の中、国道33号線を捨て、細い峠道に。だんだん道が険しくなって、すれ違いが困難な状況に……幸い早い時間だったせいか、対向車は1台だけで、それもこっちが広いところで待機して無事すれ違いができましたが、少し広いところに出るたびに木々の間、ミラーの端に対向車がいないことを確認してダッシュ！――というのを繰り返していたので割と疲れました。何回シフトチェンジしたろう？（笑  もその甲斐あって、素晴らしい光景を目にすることができました。
  度はバイクできたいですね！　キャンプでもしようかしら？
### 国道439号 → 国道197号 ～ 国道55号 → 室戸岬普段ならお眠の時間なのですが、気張って運転。須崎へでて、高知道に乗り、室戸岬を目指します。途中、「酷い道（こくどう）」とも呼ばれる 439号線 も通ったのですが、幸い、この区間はマシな部類だったみたい。愛媛側よりも峠はヌルく、車で行くならこっちからの方がいいなと思いました。  のあとは、国道197号（行くな）へスイッチ。須崎の町でご飯食べられないかなぁと迷子になったり、_「高知道よりも下道だよな」_と謎の県道に足を踏み入れたら、途中から落ち葉だらけ（← 昨秋から誰も足踏み入れてないのか！？）のクッソ狭い道にはまりかけて引き返したりと、アドベンチャーを楽しみました。――小ぶりな S660 じゃなかったら延々とバックして転回するの、厳しかったかもしれない。
  んとは高知でいいご飯を食べたかったのですが、探すのが面倒になり、南国 SA で普通のカツオ丼を食べて落ち着きました。
 I&#39;m at たのたの温泉 in 田野町, 高知県 https://t.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4月4日：プロ生ちゃんの「辛辛つけ麺」を食べてみた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/04/13/025902/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Apr 2019 02:59:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/04/13/025902/</guid>
      <description>  プロ生 辛辛つけ麺 広島流 赤唐辛子胡麻入 2人前」が発売されたので、オンラインで注文。さっそく食べてみました。プロ生ちゃんの「辛辛つけ麺」が店頭販売中、2人前で550円ちなみに価格は550円（税込み 594円）。2人前入ってるのでそれほど高くはないですが、送料が 1,080 円かかります。オンラインで買うときはオリオスペックで水冷パーツかなにかも一緒に買うといいと思います！
### 内容&amp;gt;パッケージには半生中華麺(110g)と具、たれがそれぞれ2人前分入っており、製造は業務用麺の製造・販売をしている**有限会社なか川**が担当しています。 自分はよく知らなかったのですが、辛辛つけ麺広島流というのがベースのようですね（今度広島行ったら食ってみよう）。
&amp;gt;広島発祥のつけ麺として、人気の高い商品。広島つけ麺の特徴は、ピリリと辛い赤だれです。この辛さと旨味が調和された絶品のたれに、じっくりと熟成させながら冷風乾燥させた半生中華麺をつけてお召し上がりください。3～4分茹で、冷水で水洗いし、茹でキャベツ、チャーシューや湯ぬきした豚肉、鶏肉、もやし、ねぎ、ゆで卵などを盛り付けて、たれに添付してある胡麻を入れ、もっと辛さの欲しい方は添付の一味唐辛子を入れて召し上がって頂けば、一流店のつけ麺が味わえます。辛辛つけ麺広島流/麺の製造販売 なか川 調理は親父に任せました。チャーシューは別添えなのですが、素人にしてはまぁまぁおいしそうに見えます。麺の茹で加減はふつう。今回は冷製にせず、ザルで湯を切っただけです。
  属の辛い粉は……最初は辛さを調整しようかなって思ったのですが、めんどくさいので全部だばーっと入れてしまいました。
  辛魚などで鍛えたせいか、全部入れてもそんなに辛くない感じ（翌日、お尻の穴が燃えるように痛くなることもない）。安心して食べられると思います。お味の方は――確かに冷たい方がいいかな？　って感じですね。うまく表現できませんが、熱々をフーフーして食べたいっていうより、つるっと爽やかに食べたい感じです。食欲の減退した夏にはピッタリなんじゃないかな？　もともと、ラーメンはつけ麺の方が好きです――ビールを飲むので、具をアテにできるのがいい。つけ汁が冷めるのはアレですが、もともと猫舌なので、あまりマイナスにならないんですよね。冷たいつけ麺なら、冷めるのがマイナスになることもない。個人的には結構好きな味だし、送料の問題さえクリアできれば、夏にリピートしてもいいかなぁって思いました。
### 告知プロ生ちゃんって何？　って思った方はこっちをチェック！　LT 枠はまだ募集中なので、ぜひ応募してくださいね（飛び入り歓迎[今年もプロ生愛媛が開催されます！ - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/03/23/130511)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3月30日：宇和島</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/04/05/203842/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2019 20:38:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/04/05/203842/</guid>
      <description>  660 が納車されて初めての週末、親父を連れて宇和島へ行ってきた。
  沿いを走り（めっちゃきもちいい）、まずは八幡浜で腹ごしらえ。ちゃんぽんで有名なロンドンにいってきた。
 I&#39;m at ロンドン本館 in 八幡浜市, 愛媛県 https://t.co/cMP9pZTssm pic.twitter.com/0XUsCV33bE— Beautiful Harmony やなぎ (@daruyanagi) March 30, 2019
 八幡浜は何回かきたことあるけど、ロンドンにきたのは初めてかもしれない。割と普通の洋食屋さんって感じ。
  に聞く八幡浜ちゃんぽんは……割と普通かな？　でも、変に気取ってないから毎日これでもイケるな。お値段も確か500円ぐらいだった。実はちゃんぽんよりも他のお客さんが食ってるメニューが気になってしまったので、今度行くときは違うものを頼んでみようと思う。おなか一杯になったところで、再び南下。西予市を抜けて宇和島へ向かう。
  和島城は相変わらずのぼるのがだるくて、翌日はふくらはぎが筋肉痛になってしまったが、頑張った甲斐はあって、桜が大変キレイだった。
  回きたときと違っていたのは、VR で 360 度写真が見れるようになっていたこと。Oculus Go だか何かが置いてあって、装着すると天守閣からの眺めを VR で体験できた。小さな女の子が割と喜んでいたのがほほえましい。もちろん、VR ヘッドセットはあまり子どもにはよろしくないので、長時間の利用を避けること、保護者同伴で利用することといった注意書きは書いてあった。ちゃんとしてる。夕飯は、宇和島の町を散策して、適当な居酒屋でたべた。
  びなごおいしゅうございました。
 お通しいける、美味しいと思われ (@ 氏の家 in 宇和島市, 愛媛県) https://t.co/vRL5QcABbB— Beautiful Harmony やなぎ (@daruyanagi) March 30, 2019
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4月3日：愛媛県議選の事前投票</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/04/03/181120/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Apr 2019 18:11:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/04/03/181120/</guid>
      <description>末、松山にいない予定なので、今日は少し早めに仕事を切り上げて、県議選の事前投票に行ってきた。今週、外出たの初めてかもしれない。運動のため、フジグランまで歩いて行ったのだけど、太陽がまぶしかった。ところどころ桜が咲いていて、春だなって感じ。
 ベスポジ臭くね? ちょっと待機してみるわ、通報せんといてな pic.twitter.com/Ro9Gs3zZZd— だるやなぎ@平成婚を諦めない (@daruyanagi) April 3, 2019
 途中、いい感じに桜が咲いているスポットを見つけたので（古町の駅のすぐそばだよ）、伊予鉄と一緒にバシャッと撮れないかなぁ、と思って少し陣取ってみた。
 伊予鉄〜 pic.twitter.com/68Jeb0MzHv— だるやなぎ@平成婚を諦めない (@daruyanagi) April 3, 2019
 不審者として通報される前に写真を撮ることができてうれしい。
  回の県議選は争点がよくわからないので、だれに投票していいか、だいぶ困った。とりあえず、原発ゼロとか言ってる人は除外――あんなもん、止めててもカネ食うんだから、動かしながら縮小の方法を模索すればいい。政党に入らない、入れない、オトナの事情で所属を名乗れない「無所属」にもいれない。政党には政治家個人の勝手を掣肘したり、党内で議論を重ねて政策を熟成させるといった役割がある。そういうものを軽視したヒトにはいれない。あと、変な党に所属している人にも入れない――などと候補を原点方式で絞って、あとは「名前の並び順的に一番不利そうな人」にいれた。ほら、投票先を書くときに名前の表を見るけど、右上とかって票が集中しそうじゃない？（最高裁のアレで右端に票が集まるのと一緒）　ああいうのちょっとかわいそうなので。自宅に帰ることには、投票した政治家の名前を忘れてしまっていて、これでいいんだろうか（いや、よくない）などと思った。もうちょい勉強しないとだめだよな。反省。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3月22日：最寄りの銀行の支店が閉鎖したその日、だるハウスの手付け金を振り込んできた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/03/23/161041/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Mar 2019 16:10:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/03/23/161041/</guid>
      <description>だるハウス（仮称）の住宅ローンが通ったので、手付け金を振り込んできました。まぁ、よっぽどのことがなければ、5月中に引っ越すのだと思います。ちなみに、この日は最寄りの伊予銀行山越支店の最終営業日でした（本町支店に統合）。松山にきて、最初にやったのが伊予銀行の通帳を作ることでしたが……もうなくなるのか。ちょっとしんみりしちゃいますね。
### きっかけいま借りている賃貸マンション（3LDK、80平米ぐらい？、月6.9万円）は、東京から愛媛・松山に引っ越すとき、内見もせずにリモートで契約したものでした（情報収集には地元の方のご協力が得られたので……ありがたいことです）。とりあえず腰を落ち着けて「よく松山のことを知ってから、もっといい物件を探そう」、そんな風に思っていたのですが、そんなに不満なく過ごせていたので、ついつい長居していました。なんせコンビにはすぐそば、スーパー・バス停も近い、路面電車の電停も徒歩歩10分ぐらい。クルマなしでも十分に暮らせるところです。遠くに行くときは、バイクがあるしね。転機は、気まぐれで だるカー（仮称）を買ったことでした。せっかくの休暇なのに雨続き、もしくは雨が降る可能性が、なんていう週が続いたのと、久しぶりに乗ったバイクが結構疲れて、「そろそろバイクっていう歳でもねえかなぁ……」と痛感したのです。クルマを買えば当然、駐車場が必要です。しかし、いま借りているマンション1階の駐車場（月5,000円）には空きがありませんでした。仕方なく近所をあたってみたけれど、徒歩5分かかるだの、大きな区画しか空いてないので8,000 円ほしいだの（うちは軽自動車なんだが……）、「Web みたの？　ごめんｗｗｗ もう埋まってたわｗｗｗ」だの、なかなか場所が決まらない。しびれを切らして、「駐車場付きのマンションへ引っ越すか！」（ほんとは古民家がほしいけど、不便なのは同居中の父が嫌がるだろう）などと考え始め、どうせなら書斎（仕事場）を思う存分、お仕事に最適化したいということもあり、中古マンションの相場を調べ始めたりしました。そんな折、近所の U さんに駐車場の世話をしていただけることになり、お家へ上がらせてもらうことがありました。U さんのお家は結構新しいようで……やっぱり、新しいのっていいですよね。自分はぶっちゃけ、今まで住むところにはこだわっていませんでした。父さえいなければ、ワンルーム（松山なら4万円代でも十分ある！）でもいいですしね。なので、新しく買うマンションも手ごろで、建ってからそこそこが経過した中古ばかりを探していたのですが……あまりにも欲が少なすぎるかもしれない。寡欲は徳ではあるものの、過ぎれば自分の可能性をいたずらに狭めることにもなりかねません。そこで、新築も視野に入れながら、内覧を続けることにしました。### やったことまず、SUUMO なんかのサイトをスクレイピングし、中古物件のリストを作りました。新築の物件も Web で検索して、だいたいを押さえます。幸い、松山は東京ほど都会ではないので、全部かき集めてもそれほど多くはありません。40だか、50だかの物件をリストアップし、数週間ほど値動き（そんなにない）と新規追加・削除を監視しました。その過程でなんとなくわかったのが、マンションのデベロッパーやブランド、地域の特性などの知識です。前者の知識は、むかしは建設関係だったこともあり、多少は身に着けていました。しかし、ここ10年か20年の間は倒産や統合なども少なくなかったみたいだし、中四国というドメスティックな情報を仕入れる必要がありました。後者は、たとえば「この小学校の工区が人気」といった知識ですね。自分は子供がいないのでそういうことを考えたことがなかったのですが、小学校・中学校・高校の場所、だいたいの特色なども少し調べました。交通の便以外にも、歴史的な事情、住環境、これからの都市計画なども不動産価値に大きな影響を与えるのだなぁ……わかりきったことではあるけれど、いざ自分で調べると実感がありますね。「このマンションが建つ前には〇〇があった」といった知識は、雑学としても楽しいものです。口コミ掲示板で「マンションの格」を論じている人を見かけて、「こういうのを気にする人も多いんだなぁ」と思ったり。あと、今回は改めて調べなかったのですが、ハザードマップなども見ておくとよいでしょう。うちは松山にくるとき一通り目を通したので、今回はあまり考えませんでしたが、もし見たことがないのであれば一度みておくべきです。### 要件次に、自分がほしい物件の条件をざっくりリストアップしました。うちは父（70手前、ときどき海外の仕事をしてちょっと収入がある）と自分（38歳無職（独身）独身男性）の2人暮らし。とりあえず、父ちゃんが死ぬこと、自分の環境が劇的に変わること（石油王女が空から降ってきて間違って結婚しちゃうとか）を考えて、予算・価格：まず、買えるかどうか……流動性：売りやすそうな場所。将来性も考慮する利便性：流動性にも関わる。便利であれば大きく値は下がるまい住環境：飲み屋街などよりは緑のある方。学校に近いかは気にしないけど、スーパーや公共施設への近さは重視の順番で重視していくことにしました。どれもこれも、ってのは無理だしね。住宅ローン減税の終わるころ（10年）か、最初の改修が終わるころ（15年～20年）には、父ちゃんも亡くなっていることでしょう（たぶん、知らんけど）。そのタイミングで手ごろな古民家に引っ込むもよし、そのまま居座ってもよし、母ちゃんの面倒をみるために東京戻らなきゃいけなくなっても対応できるでしょう。結局、JR 松山駅前の物件をチョイスすることになりました。実はちょっと予算オーバーだったのですが、流動性・利便性が最高で、住環境も悪くなく、トータルで一番いいかなと。やっとこさ、再開発も始まるみたいだしね。  br/&amp;gt;
### 契約契約について気を付けておくべきことは、素人の自分よりも、専門的な人に聞く方がよいでしょう。ただ、自分はできるだけざっくばらんに、正直に自分の状況を伝えるようにしました。あと、相手の立場を考えるようにしました。営業氏にもいろいろ会社の都合、自分の都合があることでしょう。わからないなりにそれをよく考えることで、自分がどう動くべきかを考えました。売買はお互いに利と理があってこそです。今回の営業さんはたいへんデキる方のようで、困ってることを正直に言えば代替オプションを示してくれましたし、こっちも年度末であることを考えてできるだけ早く決断しました。結果、いいお買い物ができたと思います。なお、購入にあたっては弟1号金融に世話になりました。あと、（手持ちのお金がなくなにも協力できない）おとんは買う直前になって日和ってしまい、「やっぱりもう少しおカネを貯めてからの方がいいのでは」なんて言ってましたけど、おかんは「無職のお前にローン下りるなんてそうそうないよ！　聞いたらいい物件みたいだし、足りない分は貸すからかっちまいな！！」と背中を押して、実際おカネの工面でも相談に乗ってくれました（おかんはおとんが事業で借りたお金の穴埋めに奔走した経験があって、かなりそっち方面では頼りになる）。妹（千葉在住、2児の母）はたいして役にたってませんが、「別荘やな、飛行機で行くわ！」と言ってくれています。なんだかんだで持つべきは係累だなと思ったし、おっさんやおばさんはともかく、おかんや甥姪には機を見つけて援助したいと思います。### 取得効果だるハウスで得られるもの（予定）ビルトイン食洗機！！：これは人権お風呂が追い焚き！！：これも人権。ちなみに、ベランダに面していて窓もある床暖房浴室乾燥機ガラストップコンロ都市ガス！！：脱プロパン……洗面所が広い：賃貸ではこういうところダメだよねー経済的信用のランクアップ（最底辺の「中年無職独身賃貸マン」から「ローンあり持ち家マン」に）リンガーハット、ミスドが徒歩圏内に。スーパーもグレードアップ（フジグランさま……しゅごい……）法務局などのお役所が近くに。路面電車電停すぐそばなので、市役所もいきやすいJR 松山駅も歩いていけんことない（10分から15分）空港へのタクシー代が若干減る（2,000円切るかな？）、所要時間も5分短縮（たぶん10分ぐらいで行けそう）。お金ないときは JR の駅からリムジンバス乗れば安いスーパー銭湯的なものが徒歩5分！ジムなんかも近いかもしれない（調査中）街で飲んだ後、最悪歩いて帰れるネコ飼っていい：(∩´∀｀)∩ 子猫譲ってくれる方、いないかなぁ……得られなかったもの、失うもの毎月のマネー、固定資産税、そのたもろもろ：月々の負担は2万円ぐらい増（許容範囲駐車場は空き待ち（そのうちあくっぽい）部屋はほんのちょっとだけ狭くなるいきつけの居酒屋、散髪屋は少し遠くなる：でも、これからも行くよー財政と婚期：クルマ → マンション って、あきらかに買う順番おかしい……でも、縁のあるものだから仕方ない。クルマ買わなかったら、引っ越しも考えていなかった</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2月25日：18禁ラーメンを食べて死にかけた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/03/04/170932/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2019 17:09:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/03/04/170932/</guid>
      <description>氏（仮名）が18禁ラーメンを送り付け、早く食べろと脅すので、しぶしぶ食べてみた。
 てかはよ 18 禁ラーメン食べろや— しばやん (@shibayan) February 25, 2019
 ラーメンを制作するにあたり、ネギ、タマゴ、チャーシューを購入。せめておいしく食べられるように、準備を万端に整えた。
  をゆでる間に、スープの素をどんぶりへ投入する。この段階ですでに目が痛い。あと、袋に残った粉をだすために角を少し叩いたのだが、粉が舞って口や目に入り、咳き込んだ。これを商品企画した奴は、マジで頭おかしいと思う。人間の食うものだとは思えない。麺がゆがけたので、ザルに落として水を切る。ティファールのケトルからどんぶりにお湯を注ぎ、スープを作る。麺をそれに泳がせ、具を適当にトッピングした。
  た目は美味しそうに見えなくもないが、なんせ匂いがヤバい。鼻がチクチクする。念のためもう一度言うけど、これを商品企画した奴は、マジで頭おかしいと思う。一口食べてみたが、案の定、辛かった。18禁シリーズは依然、カレーを送ってもらって食べたことがあった。あの時は冷ご飯にかけて食べたので、一応完食できた。しかし、ラーメンのスープは熱い。辛味でおかしくなった舌を、スープの熱が直撃する。口の中から鼻腔に辛み成分の混じった湯気が逆流し、悶絶。口に含んだ麺をどんぶりに吐き出してしまった。二口目は、チャーシューと交互に食べた。それでもかなりキツい。少しは味がまろやかになるかと思い、卵の黄身をつぶして混ぜてみたり、麺をノリに巻いて食べてみたりしたが、どうにもこうにもいかぬ。三口目になって、ようやく悟った。――これは人類が食べてよいものではない。何回もしつこいようだけど、これを商品企画した奴は、マジで頭おかしいと思う。辛すぎて味がわからんせいか、ぶっちゃけマズい。辛味以外の味がしない。自分はおかんに「メシは残さずに食え」と育てられたし、日頃、出されたものを残すことはめったにない。でも、これは申し訳ないけど、スープは流しに、麺は燃えるごみの袋に入れた。結局、麺を三口のほかは、トッピングした具材しか食べられなかった。その日はずっと、脂汗を流しながら、おなかに枕を抱えて過ごした。あまり食べなかったせいか、おなかを下すところまではいかなかったけど、ずっとキリキリして辛かった。ほんとうにこれを商品企画した奴は、マジで頭おかしいと思う。18禁カレーラーメン出版社/メーカー: 磯山商事メディア: その他この商品を含むブログを見る今後、これが贈られてきたら問答無用で返送（着払い）する。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2月15日：檸檬楼</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/02/18/171919/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Feb 2019 17:19:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/02/18/171919/</guid>
      <description>  曜日は、三津まで飲みに行った。地元の R 君と、檸檬楼というお店を訪ねる。
  のお店は古民家をリフォームしたのだそうで、なかなか味のあるたたずまいになっている。遊郭風？なのだろうか、室内は赤色を基調にオシャレにまとまっている。マスターはいかにも風流な感じの人だ。
  りあえず一番安いコースに飲み放題2時間を足して、適当にその日のメニューを追加してみた。このコースではおばんざいを2種類選べるので、2人で4種類。分け合えっこすれば結構楽しめる。この日は奢ってもらっちゃったのでなんぼしたのかは知らないけど、個人的には結構気に入ったかもしれない。ちなみに、お店の名前の由来は、梶井基次郎の『檸檬』からとってるのだとか。行きつけの居酒屋の紹介だったこともあり、いろいろお店のことを聞けた。檸檬楼 (三津/カフェ)
### おまけ  はここ、ランチもやっていて、カレーがなかなかおいし。近場の人は是非どうぞ。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2月4日：酢酸先生にそそのかされて、ローカルで痴漢した ～はてなブログのグローバルテキスト置換</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/02/04/195508/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Feb 2019 19:55:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/02/04/195508/</guid>
      <description>はてなブログを daruyanagi.jp から blog.daruyanagi.jp へ移した結果、古い記事でリンク切れが多発していた。以前は daruyanagi.jp に ASP.NET アプリを置いてリダイレクトしていたが、それも消してしまったのでアクセス不能なページができてしまっている。ついでに http:// になっているリンクを https:// に書き換えたい――なんてことを考えながら、
 はてなブログ、置換機能ほしい……URL を一括で書き換えたりしたい（もうある？— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) February 4, 2019
 などと Twitter でつぶやいていたら、某焼き鳥の人が
 はてブロ自体には痴漢機能なかったからローカルで痴漢したで https://t.co/Ft6iqZGuid— さくさん (@ch3cooh) February 4, 2019
 と教えてくれたので、鳥もすなる blogsync というものを だるやなぎ もしてみんとてするなり。酢酸先生は Mac でやったみたいだが、うちは Windows でやってみる
### Windows で blogsync を利用する blogsync ははてなブログの記事をローカルに保存したり、ローカルで編集した記事をはてなブログに投稿できるコマンドラインツール。CUI に慣れてないとちょっとめんどいかなって感じるかもしれないけれど、そんなに難しくはない。とりあえず Windows 向けの手順を手短におおざっぱに――
#### 1. Chocolatey で Golang をインストールするblogsync は Go 言語（Golang）で開発されているので、まず Golang の環境を作る。Windows の場合、パッケージ管理ツール Chocolatey でインストールするのが一番楽だと思う。[Chocolatey - The package manager for Windows](https://chocolatey.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2月1日：セキュリティ強化月間</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/02/01/223320/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Feb 2019 22:33:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/02/01/223320/</guid>
      <description>月はセキュリティの見直しを行うことにした。まずは、パスワードの管理。1Password の Watchtower 機能でダメなログイン情報を調べるとわんさか出てきた（同じドメインのログイン情報が重複して登録されていたので、実際はそんなに多くはない）ので、これを一つずつ潰す。ちなみに、うちは ID とパスワードの組み合わせを使い回すことはないけれど、
ID の使い回し（daruyanagi）パスワードの使い回し（数種類）は個別にやってたりする。ザっと言うと、**ID としてニックネームを付けられる場合**：daruyanagi にして強いパスワードを作る**ID がメールアドレス固定の場合**：そのサービス専用のメールアドレス（&#34;［サービス名から適当に］@daruyanagi.jp&#34;）を作って、パスワードは覚えやすい奴を使い回し。サービスごとにメアドを作っとくと、楽天から漏れたとかすぐわかるみたいな感じ。でも、前者はともかく、後者のやり方だと Watchtower に「侵害されたパスワード」「再使用されたパスワード」がたくさん出てきて気持ち悪い。また、古いパスワードは大文字小文字を混ぜてなかったので「脆弱」だと指摘される。いい加減、「脆弱」な奴だけでも対処すべきだろう。やられてからでは遅いしな。んで、ちまちまとパスワードの再登録をしていたのだけど――サービスごとパスワード再設定のやり方が異なるのは本当に面倒くさいな。**現在のパスワードと新しいパスワード（×2）を入力させるやつ**：一番楽だけど、たまにユーザー名が空の新規ログイン情報として Chrome が覚えてしまう**メールでパスワード変更フォームの URL を送ってくる**：クロネコヤマト**パスワードの確認の際、2回目を手入力させる**（コピペ不可）：マジかよ……**パスワード管理ツールとうまく連携できない**：古いサイトあるある**アカウントの管理画面がそもそもわからん**：エンバカデロ。ググらないとわからんかった。**リンクをクリックすると PWA アプリに**：PWA アプリ上でログイン情報を管理できない、パスワード管理ツールと連携できない  figcaption&amp;gt;まぁ、リンクをコピーしてブラウザーに入れればいいんだけど！
**PC からパスワードを変更できない**：LINE。アプリから変更できるときは、PC で 1Password にエントリ＆新パスワードを作って、端末でコピー＆ペーストする**メールアドレスの入力欄が @ で二分割**：カメラのキタムラ（テスト送信機能があるのはいいけど、オートフィルと相性悪い）**パスワードの文字数制限が妙に厳しい**：エディオン、おめぇだよ！  br/&amp;gt;
**パスワードの変更 UI が住所・電話番号と同居**：Value-Domain。しかも、保存ボタンを押すと“住所を正しく入れろ”だのとバリデーションエラーが出る（登録時は緩かったがあとで制限が厳しくなったパターン）**しかも、末尾にある［同意チェック］しないとパスワードが変えられない**：エディオン、おめぇだよ！  と、パスワードを変更するときは、新しく生成したパスワードを保存しておくべき。Chrome の場合、パスワードの生成 → 入力 → マスクされたパスワードを選択 すると生成したパスワードを見ることができるので、それをクリップボードへコピーしておく。
  スワードを更新すると、ブラウザー（Chrome）のパスワード管理機能とパスワード管理ツール（うちは 1password）の両方でパスワードの更新 UI が出ると思うのだけど、ときどき片方もしくは両方が出ない場合がある。もし保存しそこなったらえらいことだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1月24日：パスワードの不正使用</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/01/29/195343/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Jan 2019 19:53:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/01/29/195343/</guid>
      <description>中の3時、ケータイがぶるぶるなってるので何かなぁと思って確認してみると、Google からセキュリティ通知がきてた。二要素認証を設定してあるからめったなことはないと思うけど、一応、顔洗ってパスワードの再設定をしておいた。もちろん、フィッシング詐欺じゃないか、何度も確認してからだ。寝起きでフィッシングに引っかかったなんてことになったら、目も当てられない。実をいうと、Google やら Microsoft といった重要なアカウントのパスワードは、手入力の機会も多いため、自分が覚えやすいように比較的弱いものになっている（あまり使わないサービスは 1password を毎回引いている＋ブラウザーの記憶に頼る）。まぁ、ぶっちゃけると、とある製品のモデルナンバーに脳内ルールで大文字小文字を混ぜているだけだ。たぶんこれでも外部からの推測は容易ではないけれど、パスワード管理ツールが生成してくれるような強いものじゃない。
  んな感じで、今までは結構適当にやってきたけど、昨今、そうもいかない感じ。ちょっと面倒だけど、パスワード管理の運用はもうちょっと厳格にやっていかなきゃいけないかなぁ、なんて思わんでもない。よく考えれば、Microsoft のアカウントは「Microsoft Authenticator」アプリでパスワードレスログインができるのだから、もっと複雑なパスワードにして、1Password に覚えさせておけばいい。これは後でやっておこう。Microsoft Authenticator – オンライン アカウントの安全なアクセスと管理Google アカウントもパスワードレスログインができたらいいんだが、「Microsoft Authenticator」に相当すると思われる「Google 認証システム」は二段階認証のためのアプリで、パスワードレスログインを実現するものではないのかな。2015年末に「パスワードレスログインをテスト中」というニュース記事はたくさん引っかかるんだが（できるんだったら、やり方教えてほしい！）。Install Google Authenticator - Android - Google Account Helpそもそも自分は Google アカウントも 3つ も使い分けていて（歴史的事情で……）、結構めんどくさい。そこんところから直していこうと思った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1月21日：熊本城主になった（2年ぶり2回目）</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/01/24/170731/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Jan 2019 17:07:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/01/24/170731/</guid>
      <description>年、プロ生熊本に参加した折、また熊本城で1万円を寄付してきました。その城主証がこの日到着。人生で2年ぶり2回目の熊本城主です。熊本城を手に入れた - だるろぐ前回はいろいろおまけが入っていた気がするのですが（ワンピースグッズなどなど）、今回は証書と1年間有効な「復興城主手形」（協賛店舗で特典を受けられる）のみの構成。2回目だからかな？　でも、使いもしないグッズを入れるぐらいであれば、そのお金でカワラの一枚にでも役立ててほしいし、全然オッケー。前回の申告では寄付控除に入れるのを忘れてたみたいなので、今回は忘れないようにしないと……。それはそうと、前に見た熊本城はロボットの合体中みたいでカッコよかった。まだまだ先は長そうだけど、事故にだけは気を付けて頑張ってほしいですね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1月21日：S660 の試乗をしてきた → 気絶しているうちに……</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/01/21/214800/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jan 2019 21:48:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/01/21/214800/</guid>
      <description>  onda Cars 愛媛の某店（家から徒歩10分ぐらい？）で、S660 の試乗をしてきました。ほんとは試乗車の用意がないお店だったのだけど、U さんが営業さんを紹介してくださって、その営業さんが手配をしてくれた。らっきー！ちなみに、Honda の S660 というのは軽自動車規格のスポーツカーです。ミッドシップレイアウト*1のオープンカーだぜ！――エンジンは N-BOX あたりと一緒らしいがな！（ｽﾞｺｰ
  0年ぐらい前、S660 の先代にあたるビートにずっと乗ってたこともあり、クルマを買うならこれかなーと思っていたんだよね。わいとビートの間にはいろいろと因縁があるんだけど*2&amp;hellip;…まぁ、それは気が向いたらおいおい語るとして。マジで中古でビートを買いなおそうかなぁと思わんでもなかったのだけど、さすがに10年前でさえ結構おんぼろだったのに、さらに10年たった今、程度のいいものを常識的な維持費で乗り続けるのはだいぶ難しいだろう。そんなわけで、とりあえず話聞きながら、見積もりでも作ってもらおうかなーと思って出かけたのだが、少し気絶している間に、契約書ができていて、契約金をクレカで支払っていた。ハンコを持っていくのを忘れたぐらいだから、その場で契約する気はあまりなかったのだけど、試乗したら結構気に入ってしまったようだ。
### 見た目＆運転  ッと見、「かわいいなー！」って感じ。でも、カッコよさもあって、大変よろしい。営業さんを隣に乗せて、夕方の帰宅ラッシュの中をゆるゆると走った。試乗車は CVT モデルで、運転は何も難しい所がない。エンジンもたいしたことがなくて、アクセルを戻した時にぷしゅっというのが「それらしい」だけ。渋滞の街中運転では、コーナリングなどわかろうはずもない。ビートがハンドルを入れるだけでクイッ、クイッと反応したのに対し*3、こっちはドンガメのようだ。隣に初対面の人を乗せているのもあり、なんだか教習所の試験をやっているような気分。それでも、なんかよくわからない特別感があって、結構よかった。軽自動車のわりに、内装が豪華だからかな。着座位置の低さはビートで慣れてるし、乗り降りにも支障は感じなかった。自分は168cmだけど、頭にもだいぶ余裕がある。要するに、せまっ苦しさはあまりない。先代ビートはレカロのバケットシートを乗せてたが、この試乗車のシートもなかなかそれに負けてない。座り心地はいいのに、しっかりカラダを固定してくれる感じがある。あぁ、もっとバーッと走らせてえなぁ、このままどっかと奥へばしゅーんと行ってしまいたいなぁ……と思ったが最後、もう買う気満々になってた。
  だ、斜め左後方の視界だけはちょっと気になった。聞いてたほどわるくはないけど、それでもちゃんと気を付けていないとパッとは自転車の存在なんかには気が付かなさそう。ルームミラーをデジタルにしようか、と真面目に検討した。ちなみに、センターディスプレイはそんなに邪魔には感じない。後付け感が半端ないけど。
  ザインは……ビートほどのエレガントさ（大阪弁でいう「シュッとしてる」感じ）はないかなって思うけど、これはこれで十分ありな感じ。お尻がでかいな？　それもまたよし。でも、こんなにボリュームがあるのに荷物は全然入らないんだよなぁ……汎用のエンジンを突っ込んだ苦労がしのばれる。
### ホロの着脱  660 のホロは、くるくる巻いてボンネットに入れる。割と重量があるけど、作業自体はそんなに難しくない。営業さんに外してもらい、着けるのだけ少しだけ手伝ったけど、ズレてはまらないなんてことはなかった。パスっと収まって、ハンドルをグイってするだけでしっかり固定される。まぁ、ビートみたいに気が向いたとき、運転席からぶわーっと開けられる方がいいに決まってるけど、あれはあれでホロの劣化で雨漏りもあった。ビシッと閉まるこっちも悪くないと思う。むしろ、手がかかりすぎて笑える。楽しい！  figcaption&amp;gt;ここにホロを収納したら、荷物は一切入らない！！ただし、夏場は閉めっぱなしになると思われるので、ハードトップが欲しいかな。とりあえず急いで必要なものでもないので、納期の確認だけお願いした。
### お見積り自分はあまりホイールや内装にはこだわらないので、上位グレードの α ではなく、安い β にした。走行性能に変わりはない。白い軽自動車ナンバー？　コーティング？　そういうのも全部外してもらった。営業さんのおすすめするフロアマットだけは、「それぐらいは買っておこうか」って感じ。あと、どうせメンテナンスはちゃんとするのでメンテナンスパック的なものも頼んだ。そうやっていろいろケチった代わりに、ルーフキャリアはしっかりつけてもらった。  ういう荷物の積み方は賛否両論あるだろうけど、先代ビートも背中にキャリアを付けて、助手席に人が乗る＆モノがあふれたときは後ろに括りつけて走ってた。なので、これは自分の中では譲れない懐かしポイント。取付方法などを根掘り葉掘り聞くと、このキャリアは外すこともできる（付けるときは穴をあけるが、キャリアを外した時に穴を埋めるキャップがついてくる）。付けておいて後悔することはないだろう。悩んだのはメーカーオプションのセンターディスプレイ。こいつには走行中の情報（加速度とか？）を表示したり、専用スマホアプリからナビを出力したり、バックの際に後ろの様子を写すモニターになったりする。しかし、走行中に普通のナビアプリの画面をディスプレイに表示することはできないらしい。要するに、専用スマホアプリがしょっぱかったらそれまでだ。走行中の情報は……そんなに見ないだろう。唯一、バックモニターに魅力を感じたけど、これもオンになるときはギアをバックに入れたとき（つまり、駐車するときだけ）だけで、走行中は表示できないらしい。走行中もバックの様子を流せれば、絶望的な後方視界を補えるかと思ったんだが。
  わりに検討したのが、カメラで写した後方をルームモニターに映し出す「アドバンスドルームミラー」。
  メラ越しだから、後ろが広く見えるんだな。ちなみに、普通のミラーとしても使えるっぽい（当然か！？）。センターディスプレイを諦めれば+5万円ぐらいで設置できるようで、安全のためにはそれぐらいの出費は致し方ないかと思ったのだが、こいつ、後方をカメラで撮るくせに、それを保存しないらしい。保存してくれれば後ろのドラレコを任せられるんだが……いいお値段するんだからそれぐらいやってくれてもいいのにな。結局、あとから追加できるディーラーオプションだったこともあり、今回は見送った。というわけで、ほぼ ETC とルーフキャリアのみの追加で見積もりは 230 万円ちょっと。無職のお仕事に従事してる関係で、ローン通らなかったら悲しいなってのもあり、一括で支払うことにした。ほら、万が一ローン通っちゃったら「どうせだし、あれもつけようかなー」「分割だしこれもつけちゃえ！」って無駄遣いしちゃうしね。必要のないものは極力買わない（営業さんも、ゴリ押ししてくることはなく、要求に親身に答えてくれて大変助かった）。まずは、任意保険とかちゃんと入る方が大事。絶望的な斜め左後方の視界は、ダサくても補助ミラーを導入して解決することにする。バックモニターとドラレコを一緒に増設してもいい。あとは全裸で正座待機して、3月の納車を待つのみ。最近はお仕事が詰まってしんどかったけど、これで1月2月を乗り切れそうな気がする。
*1:重たいエンジンを車体の中央付近に乗せて旋回性能を上げたレイアウト*2:横羽線でスリップしたり、高速機動隊様に拘束されて簡易裁判所に多額の献金をさせられたり...…今は品行方正だけど*3:MOMO のハンドルにはしてた</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1月11日：椅子が崩壊した</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/01/11/181325/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jan 2019 18:13:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/01/11/181325/</guid>
      <description>日の昼頃、原稿の校正をしようとプリントアウトし、ドカッと椅子の背にもたれてウーンッ！と背筋を伸ばすと、バキッという音がし、気が付いたら頭から床へ真っ逆さまに転がり落ちていた。&amp;ldquo;マガリャンイス&amp;quot;と名づけ、愛用していた我が椅子が、とうとう天に召されたらしい。ひじ置きと背もたれをつないでいたボルトがすっぽりと抜け、全体が右へと傾いでいる。
 親父からパクった椅子に、マガリャンイスっていう名前を付ける— 平成JUMPやなぎ (@daruyanagi) March 13, 2017
 そもそもこの椅子は一昨年、根元からボッキリと折れたうちの椅子の代わりに、親父の部屋から強奪したものだった（そのときもひっくり返って、体にごく軽い傷と、心に致命傷を負った）。親父は家にいるとき、いつもリビングでごろごろと TV をみており、自分の部屋に戻ることなどほとんどない。そのくせ自分の部屋にはデカいベッドと机、椅子を置いているのだ、しかもそこそこいいものを。というわけで、それをこっそりいただいて、リビングで使っていた折りたたみ椅子と入れ替えたのだが――もともとが古い椅子だったので、リクライニングの微調整が効かなかったり、表皮が破れてスポンジが出たりと、あらゆるところに死相が現われていた。そろそろ終わりかと薄々は感じていたのだが……いざ壊れると、自分がデブになったことを突き付けられたようで甚だ不快だ。いや、なに、自分はほとんど一日椅子に座って過ごしているから、よそ様よりちょっとだけ椅子の消耗が早いだけなのだろうが……。――それはともかく。今日の仕事はこのグラグラする椅子で何とかやり過ごしたのだけど、つい背もたれが壊れてしまっていることを忘れて寄り掛かり、そのまま転げ落ちるということをやっていたら、Twitter でみかねたのか、近所の U さんが古い椅子をくれると申し出てくれた。ちょうど椅子を買い替えたらしい。ありがたく自宅まで―徒歩……1分かな？―取りに行った。それがこれ！
  ばらしい……上下の調整やリクライニングはもちろん、前傾の調整も行える。&amp;ldquo;マガリャンイス&amp;quot;よりも背中とお尻にサポートがあり、文明を感じる。――これはいいものだ！　後でちゃんとお礼をしなければならない。とりあえず、自分のお仕事環境が格段に進歩して大満足だ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13月4日：松山へ帰る</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/01/04/160208/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jan 2019 16:02:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/01/04/160208/</guid>
      <description>回の東京滞在はこれにて終わり。松山へ帰る。どのルート（飛行機、船、サンライズ瀬戸などなど）をとるか、多少迷ったけど、ちょうどジェットスターが 5,980 円と安かったので、大晦日の日に抑えておいた。よい時間帯をチョイスしたり、上位プランを追加したりしたため、最終的には 12,000 円ぐらいになったけど、それでもだいぶ安い。総武快速のグリーン車でゆったり行こうと思っていたのだが、おかんが京成の市川真間まで送ってくれた＆京成に乗れとうるさい。結局、仕方なく京成を使ったのだけれど、JR で行くつもりをしていたのでだいぶ早くついてしまった（JR で行く方が30分ぐらい長くかかるが、お金出せばグリーン車に座れるので楽。京成は特急に有料車両を設けるべき！）。そんなわけで、第3ターミナルでやることもなくゴロゴロしていると、なぜか鳥が歩いている。
  れ聞くところ、年末からここにご滞在のようだが、ちょろちょろしてかわいらしい。
  遠で撮影してみたけれど、どんな種類の鳥なのかよくわからなかったので、Google レンズに聞いてみた。
  うやらタイリクハクセキレイ？という鳥みたい。Google レンズ、便利だなーと初めて思った。んじゃ、これから搭乗！　ばいばいね！カメラで調べ物ができる「Google レンズ」アプリが“Pixel 3”以外でも日本語対応／テキストのOCRやランドマーク・動物・植物の情報チェック、類似商品の検索などに</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9月18日：Surface Go 用のモバイルバッテリー（Anker PowerCore&#43; 26800 PD）を買った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/19/180608/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Dec 2018 18:06:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/19/180608/</guid>
      <description>の前のサイバーマンデーセールでは USB Power Delivery（PD）対応のバッテリーがあれば Surface Go 向けに確保しようと待ち構えていたのですが、残念ながら Nintendo Switch 向けのもの（Anker PowerCore 20100 Nintendo Switch Edition）しか出ていなかったようで。そのときはあんまりよく調べていなかったのだけど、Surface Go に使うには少し心もとないのかな……と思い、なんとなくパス。すると、セール後に今度は Anker PowerCore+ 26800 PD が2割引きに。Anker PowerCore+ 26800 PD (Power Delivery対応 26800mAh モバイルバッテリー)【USB-Cポート搭載/USB-C急速充電器付属】出版社/メーカー: Ankerメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る定価は倍になりますが、Anker PowerCore 20100 よりもいいかなと思い確保しました。買ってからになったけど、スペックを比較してみる。
型番Anker PowerCore 20100PowerCore+ 26800 PD容量20100ｍAh26800ｍAhUSB-C 出力24W30W 5V=3A, 9V=2.6A, 15V=1.6A5V = 3A, 9V = 3A, 15V = 2A, 20V = 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12月16日：甥っ子・姪っ子呼んでクリスマスパーティーした</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/18/174839/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Dec 2018 17:48:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/18/174839/</guid>
      <description>  曜日はちょっと早めのクリスマスパーティー（なぜなら、男どもが忘年会やらなんやらでクリスマス当日いないため）。甥っ子・姪っ子を呼んで、割と盛大にやった。今年は不肖だるやなぎがサンタクロース役を拝命。ブーツ以外は完全コスプレ武装し、プレゼント袋を担いで煙突――はなかったので、庭からリビングへ侵入した。近所の人にちょっとみられたっぽいし、完全に怪しいおっさんだ。ちょっと本格的にやりすぎたせいか、一番小さい子がぎゃん泣きしてしまったが、上2人はかなり喜んでくれてよかった。去年は弟2号が担当したのだけど、タバコを吸うわ、酒飲むわ、普通にしゃべるわでみんなにバレてかなり顰蹙を買ったらしいが、今年はかなりうまくいったのではないか。ただ、一番上の5歳の女の子には身元がちょっとバレかけたけど……頭のいい子だし、来年あたりが限界かもしれんな。ちなみに、自分はクリスマスプレゼントとは別に（弟1号が買いすぎて、袋に入りきらなかったのであきらめた）、子ども用の将棋盤を買ってあげた。駒に移動できるマスが書かれた、一時期話題になったやつだ。
  の動かし方を教えるところまではいかなかったけれど、まわり将棋（自分で開発した独自ルール！とドミノｗｗｗ）は気に入ったようで、何回もやろうとせがまれた。自分も亡くなった東京の爺ちゃんにこうやってまわり将棋、はさみ将棋、駒落ち将棋と教えてもらったなぁ……と懐かしく思い出した。ちなみに、今回やった独自ルールは
自分の気に入った駒を将棋盤の四隅に置く（← 自分の気に入ったやつを覚えてね！ でも、「歩」はだめ）「歩」を5枚ぐらいとり、手のひらで包んでシャカシャカと混ぜ、振り駒の要領で盤面に散らす「と」が出た数だけ進む。横になったやつは「と」扱いだけど、2歩進む扱いとかにしてもいいかもねちょうど隅を踏んだら、もう一回「振り駒」ができる追いつかれたら負け！次やるときは本式のでやってもいいかな？（参照：まわり将棋 - Wikipedia）　はさみ将棋はまだ飛車の動きと交代で指すこと、相手の駒を飛び越えちゃいけないことを飲み込ませるのがちょっと面倒で、今度の課題。NEW スタディ将棋 (リニューアル)出版社/メーカー: くもん出版(KUMON PUBLISHING)発売日: 2009/06/15メディア: おもちゃ＆ホビー購入: 9人 クリック: 110回この商品を含むブログ (13件) を見るこの将棋盤はお片付けもしやすくて結構おすすめだと思う。ただ、将棋崩しをやるには駒がつるつるしすぎて、ちゃんと山にできなかったw</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12月15日：おおば会でレシートを長くした</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/17/183014/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Dec 2018 18:30:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/17/183014/</guid>
      <description>土曜日はおおば会に参加した。おおば会というのは、秋葉原の磯丸水産で @tworks 氏を囲みながら行われる飲み会。朝の10時から殷の紂王ばりに「長夜の飲」をやるのだが（昼だけど）、そのとき、注文を一度に行わず、ちまちま頼んでできるだけレシートを長くする。店員からしたら迷惑この上ない会だけど、売り上げはまぁまぁ行くはずなので、許してちょんまげ。耐久おおばさんと遊ぶ会 第6シーズン - 忘年☆歌劇スタァライト : ATND少し遅れて10時半に参上すると、2階の奥にこじんまりとした集団がいる。前回は30人ぐらいいたので地下の座敷をほぼ貸し切りで使えたのだけど、今回は少し人数を絞って20人にしたせいか椅子席に押し込められたらしい。
  1時、注文タブレットの端末が無反応になる。どうやら定期的にメニューデータを更新するようだ。初めて目にしてテンションが上がる。
  と、誰かのお土産で網走のお菓子をもらった。パッケージがアレだったけど、中身は大変おいしい豆せんべい？だった。最近の網走は重犯罪者はおらず、コソ泥しかいないらしい。たいした罪でもないのにあんな寒いところに送られたらいやだなぁ……絶対に痴漢とか露出狂とかせんとこうと思った。で、痴漢で思い出したけど、はまもつ氏が娘さんを連れてきたのだけど、とてもかわいかった。ほっぺたのぷにぷに感がたまらん。健やかな成長を願う。
 おおば会、最終レシート161cm pic.twitter.com/g1vTxwCi2W— さくさん (@ch3cooh) 2018年12月15日
 結局、今回のレシート長は 161cm。人数を絞ったのに、かえって長くなったらしい。どういうカラクリかはよくわからんけど、みんなのご協力のたまものだと思う。自分は一応「財布」役？を仰せつかってたのだけど、計算・お会計はみんながやってくれて自分は何もすることがなかった（おおきにおおきに。今回は Kyash も活用されたみたいだけど、1カ月の限度額がもっと増えたら使い出がありそう。うちも愛媛帰ったら Kyash で割り勘な飲み会やってみたい。
  とは、アキバで甥っ子・姪っ子にあげる将棋盤を買い、@icchu さんの家でマージャンを観察した（自分は打てないのでｗ）。床暖房があったかくて爆睡してしまって、何のために来たんだって感じだけど、帰りに @bonprosoft 君とおしゃべりできて楽しかった。おしまい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12月9日：ドメインを移管した（あと、daruyanagi.net を取り戻すときの悲劇</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/14/181951/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Dec 2018 18:19:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/14/181951/</guid>
      <description>9月に取り戻した daruyanagi.net ドメインを お名前ドットコム から Value-Domain へ移管しました。どっちも GMO 傘下だけど、お名前ドットコムは使いにくくて仕方ないし、うっとうしいメールはバンバカくるしで、早く縁を切りたかった。Value-Domain は高校生のころから使って手馴れてるしなー。9月22日：ドメイン喪失から3年半……daruyanagi.net がもどってきました（もう水素水を売ってるヤツだなんて言わせない！！ - だるろぐ ドメインの移管は簡単で、
ドメインドメイン詳細 画面で AuthCode というのを取得移管先で手続きを行う（このときに AuthCode が必要）メールがくるのでそれに従って移管処理に OK をだすだけ。1日で済んだ。もともとこのドメインは Value-Domain で管理していたのだけど、移管されたドメインの管理画面を見ると、そのときの DNS 設定がそのまま残ってた。Google Apps（G Suite）の設定をやり直さなくて済んでらくちん。www が ExpressWeb に向いていたのも懐かしい。あのときは ASP.NET がやすい ExpressWeb でサイトを運営してたんだよね。あと、ドメインの有効期限が1年足されて、600日ぐらいになってた。念のため契約年数を足して、自動更新を有効化しておく。これでお名前ドットコムからのメールを全部スパム送りにすれば、すべて終わり。### daruyanagi.net を取り戻すときの悲劇前回のブログではまだ書いてなかったけど、daruyanagi.net を取り戻すときはいろいろ悲劇があった。まずこれを見てくれたまえ。  daruayanagi.net !!* ドメインが戻ってくるんではないかという期待で舞い上がってしまい、typo に気づかず契約してしまった／(^o^)＼ ムダ金が……。しかも、typo に数日気づいてなくて……なんどやっても G Suite のドメイン設定がうまくいかんなぁ、と悩みぬいた末、ドメインのつづりを再確認してようやく気が付いたという。マジで吐血しそうになった。あと、お名前ドットコムに「ドメインを取り返した代」を1万円ぐらい取られた。魂抜けそう。まぁ、ドメインの管理はちゃんとしないと、いろいろ公開するよねってことで。みんな気を付けてね。そんじゃーね。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12月10日：甥っ子・姪っ子と回転寿司食べて遊んだ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/10/193227/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Dec 2018 19:32:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/10/193227/</guid>
      <description>月曜日、仕事を朝のうちに大方終わらせて、昼は妹とその息子娘とお寿司を食べに行った。くら寿司は食べたお皿をシュートに入れる方式なのだけど、甥っ子・姪っ子に皿を渡すと「なんですぐわたすのぉー！？」「たべるひまないよぉー！！」とか言いながら喜んで片づけてくれる。食った皿の数に応じてガチャもあるし、結構喜んでくれるのがいい。
  ドラゴンボール、要らない！」って即捨てられたけど (´；ω；`)ｳｩｩあと、ついでにネットで話題になっていたシャリカレーにチャレンジした。
  口カレーを頼んだのだけど（ほかにも黒酢カレー？があった）、甘いやら酸っぱいやら？　後味にスパイスの風味も残るので、5 歳児と 3 歳児には厳しいかもなぁって感じた。
 シャリカレー食ってる (@ くら寿司 市川インター店 - @mutenkurasushi in 市川市, 千葉県) https://t.co/HDu9W8jgB0 pic.twitter.com/uSRoKDIQK1— 独身貧乏高卒無職婚活ヒエラルキー最底辺やなぎ (@daruyanagi) December 10, 2018
 妹に数口食ってもらったけど、寿司 5 皿分ぐらいの量はあった気がする。たしか380円ぐらいだったので、コスパは悪くない。
  に帰ってからは、「レシピ」というカードゲームをやった。配られたレシピカードに書いてある通りに、引いたり捨てたりしながら6つの具材カードを集め、先にコンプリートさせた人が勝ち。自分に必要な具材カードを他人が捨てるとき、「レシピ！」と宣言するとそれを得ることもできるのだけど、それでカードを引く順番がスキップされたりするのが戦略的要素なのだろうか。ホッパーエンターテイメント レシピ カードゲーム HRCP-PAC001出版社/メーカー: ホッパーエンターテイメントメディア: おもちゃ＆ホビーこの商品を含むブログを見るまだ仕事が残ってるのに4回も突き合わされ、ナポリタン、酢豚、カレーライスなんかを作らされた。姪っ子などはレシピカードをすべて暗記してるらしく、僕が「レシピ！」しそこなったら教えてくれた……それじゃゲームにならんけど、やさしいのはすごくいいことだと思うよ。そうやって僕らが遊んでる間、妹が実家の大掃除をやってくれた。そこまでせんでいいのに、と思ったが、子どもの面倒から解放されるなら安いものだという。そんなものなのだろうか。っどっちにしろ、できたやつだと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12月6日：Surface Go LTE 復活</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/08/084455/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Dec 2018 08:44:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/08/084455/</guid>
      <description>日お亡くなりになった Surface Go with Advanced LTE を復活させた。12月5日：Surface Book 2 が BSoD。Surface Go はお亡くなりになった - だるろぐ
### 回復ドライブの作成  ず、Microsoft のサイトから回復イメージをダウンロードして USB フラッシュメモリーにコピーする。法人向けの Surface ならば以下のサイトで回復イメージをダウンロードできる。
https://support.microsoft.com/ja-jp/surfacerecoveryimage型番とシリアルナンバーが必要。サイズは7GBちょいだった。回復イメージは ZIP で圧縮されているので、それを展開。FAT32 でフォーマットしたフラッシュメモリに丸ごとコピーしたら完成だ。フラッシュメモリは USB-C 接続のものを新たに買った。ハブを介せば普通の USB メモリも使えるらしいが、これからは USB-C が普及していくだろうし、専用のものを一本持っておくとスマートだ。Type Cメモリ USBメモリ 3.0 フラッシュドライブ 32GB OTG USB Cメモリ3.1 MECO 2in1 USB 3.1 + USB 3.0 デュアルメモリ メモリースティック キーリング付き 金属 防水360度回転デザイン 高速データ転送 スマホ/MacBook/Windows/ノートパソコン対応出版社/メーカー: MECOメディア: この商品を含むブログを見るうちは USB/USB-C の両方を使えるものを Amazon で適当に探して買った。なにげに防水らしいから、間違って水洗便所に落としても死なない。  復処理は10分ちょいで完了するようだ。家で使うとやっぱり Wi-Fi が不安定だが、そとで LTE 接続で使う分には今のところ快調だ。この記事も総武快速のグリーン車の中で書いている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12月7日：お寿司食べた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/07/191740/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Dec 2018 19:17:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/07/191740/</guid>
      <description>日は平日だけどお休みにして、おかんと寿司を食いに行った（2週間ぶり2回目）。ま、たまにしか会わないしね、たまにはね。
 おかん連れてきた (@ すし銚子丸 大和田店 - @choushimaru_fan in 市川市, 千葉県) https://t.co/nLu8GAu9Sj— 独身貧乏高卒無職婚活ヒエラルキー最底辺やなぎ (@daruyanagi) December 7, 2018
 銚子丸は久しぶりだったんだけど、受注が iPad になってた。さっそく iPad でビールを頼んだのだけど、出てこなかった。結局、お店の人に声をかけて出してもらったんだけど、これだったら iPad の意味はないよな。もともと銚子丸ってなんか元気がいい？のが売りだったと思うけど、依然来たよりも静かだなと感じた。客はそれなりに入ってたけど……。お金のやり取りというのはヒトとヒトとのつながりからしか生まれないのに、結局そこがコストで、技術がヒトとヒトの間に入って疎遠にしていくんだな。残念なことだ――などと感じていたけど、どうも職人さんに直接注文してもいいらしい。職人さんに声をかけるのがちょっと恥ずかしい……みたいな人のために用意したのかもしれない。最初はあまり気分がよくなかったけど、ちょっと納得した。
 神出鬼没やな、こいつら pic.twitter.com/LkLQwDZhmI— 独身貧乏高卒無職婚活ヒエラルキー最底辺やなぎ (@daruyanagi) December 7, 2018
 そのあとは家に帰って昼寝して、来週の一族クリパでお披露目する予定のスーファミミニを開封して遊んだ。
  のひらサイズでめっちゃ可愛い！
 きゃー、かわいいいい pic.twitter.com/tZIHC7fDyF— 独身貧乏高卒無職婚活ヒエラルキー最底辺やなぎ (@daruyanagi) December 7, 2018
 サードパーティ製の専用ハードケースも一緒に買ったのだけど、コントローラーとケーブルがぴったり収まってよかった。たまたま実家に顔を出した弟2号も混ざって、スーパーマリオワールド？で遊んだけど、久しぶりにやったせいかノコノコすら避けられなくて死にまくってめっちゃ笑った。たまにはこういうのもいいな。来週、甥っ子、姪っ子も混ぜて遊ぶのが楽しみだ。(クラシックミニSFC用) Smatree ニンテンドークラシックミニスーパーファミコン収納ケース.2017 Classic mini super famicom収納箱、旅行やホームストレージに勧めます ((クラシックミニSFC用ケース) N180-2)出版社/メーカー: smatreeメディア: Video Gameこの商品を含むブログを見るメディア: この商品を含むブログを見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11月18日：愛媛県知事選挙・松山市長選挙</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/04/175753/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Dec 2018 17:57:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/04/175753/</guid>
      <description>の週はかなり体調が悪くて、ちょっと楽しみにしてた勉強会もすっぽかしてしまうありさまだったけど、日曜日の夕方、ようやく体調が戻ってきたので、布団からよろばい出て、投票に行ってきた。これで一応、選挙皆勤を継続した（たぶん）と思うけど、今回ばかりはさっさと不在者投票に行っとけばよかったなーと後悔した。それにしても、今回の選挙は選択肢がないというか……いろいろ文句を言いたいことはあるんだが――とくに実行力の点で――、対抗馬がなんかショボすぎた。知事なんかは将来的に国政とか狙ってるのかもしれんが、顔が全国の TV に映るからと言って、しょうもない事にしょうもないコメントしてないで、愛媛のことに尽力してほしいと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12月2日：じいちゃんの墓参りに行った（納豆は要らない</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/02/195250/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Dec 2018 19:52:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/02/195250/</guid>
      <description>母の妹さんの旦那さん（← なんて呼ぶんですかね）のクルマで、ひたちまでじいちゃんの墓参りに。父方の墓参り（伊賀）はよく行くけど、母方はあまりいかない。いろいろ理由はあるんだが、行きたくないわけではけっしてなく、なんというかあまりチャンスがないのだよね。今回が多分2年ぶり3回目ぐらい。不義理な孫で申し訳ない。
### 納豆ドッグ  きは常磐道・友部 SA でご休憩。軽く朝ご飯を食べようと目にしたのがこれ――納豆ドッグ。納豆はそんなに得意じゃないし、納豆が入っていないほうが絶対おいしいだろうなってのはわかってたのだけど、せっかくここまで来たのだし、と思い買ってしまった。
  きあがりまで5分ぐらい。チーズも追加してもらった。ぱっと見は納豆が入ってないようにも見えたけど――
  く見たらちゃんと入ってる。味は……マズくはないけど。、別にハーモニーがあるわけでもなく、やっぱり納豆は不要だった。叔父さんがたべてた常陸牛のコロッケドッグのほうがだいぶおいしそうだった。今日の教訓：ホットドッグに納豆は要らない。
### 墓参りじいちゃんの墓は、創価学会の墓地にある。自分は別に学会員じゃないので若干アウェー感があるんだが、緑が多くて、あと、墓石が質素でみんな揃っているのは個人的には好きだ（大作先生の墓がどうなるのかは知らんがｗ）。母方はみな熱心で、なくなった祖父ちゃんもたいそう信心厚い人だった。うちのおかんなども南無妙法蓮華経？を毎日読経していて、暗唱もできる。他所を見ると、そういう家は息子・娘にも信心を進めることが多いようだけど、うちは無理に押し付けてこない。信者を増やさないことに肩身狭く感じることもあろうに、なかなかできたところだと思ってる。おかげで自分は自由？だ。とはいえ、宗教で心が安らぎ、魂を律することができるのであれば、それに如くはない。むしろ、自分にそう言うのがないのは少しダメなのではないかとも感じる。おおよそ人間というもの、誰にみられるわけでもなく善をなすのが最上で、神・仏の目を背中に感じながら成すのが次善で、見返りを求めてやるのが凡、何もなさないばかりか、悪事に走るのが下というものだ。自分は最上ではなく、かといって神・仏にも縁のない人間だから、よくて凡、それ以下というわけだ。心しなければならない。### おいなりさん＋おそば  参りの帰りは笠間によって、おいなりさんとおそばを食べた。大きな稲荷神社があるからかな、おいなりさんが名物っぽくなっているのは。あとは焼き栗がおいしそうだった。
    ルマを出してもらった上に運転まで全部任せてしまったので（運転免許証を置いてきてしまった／(^o^)＼）、ここはわいの驕りや！　いろんな種類のお稲荷さんがあって面白かったけど、個人的にはクルミ？の入ったやつが意外においしい。またリピートしてもいいなって思う。きむらや〒309-1611 茨城県笠間市笠間1351 0296-72-0268地図や店舗情報を見るPowered by ぐるなび[{&amp;quot;@context&amp;rdquo;:&amp;ldquo;http://schema.org&amp;rdquo;,&amp;quot;@id&amp;rdquo;:&amp;ldquo;https://r.gnavi.co.jp/fbyrspwz0000/&amp;quot;,&amp;quot;@type&amp;rdquo;:&amp;ldquo;LocalBusiness&amp;rdquo;,&amp;ldquo;address&amp;rdquo;:{&amp;quot;@type&amp;rdquo;:&amp;ldquo;PostalAddress&amp;rdquo;,&amp;ldquo;addressCountry&amp;rdquo;:&amp;ldquo;JP&amp;rdquo;,&amp;ldquo;addressLocality&amp;rdquo;:&amp;quot;\u7b20\u9593\u5e02&amp;rdquo;,&amp;ldquo;addressRegion&amp;rdquo;:&amp;quot;\u8328\u57ce\u770c&amp;rdquo;,&amp;ldquo;postalCode&amp;rdquo;:&amp;ldquo;309-1611&amp;rdquo;,&amp;ldquo;streetAddress&amp;rdquo;:&amp;quot;\u7b20\u95931351&amp;rdquo;},&amp;ldquo;image&amp;rdquo;:&amp;ldquo;https://cdn.blog.st-hatena.com/images/blogs/embed/gnavi/no-image.png&amp;rdquo;,&amp;ldquo;name&amp;rdquo;:&amp;quot;\u304d\u3080\u3089\u3084&amp;rdquo;,&amp;ldquo;telephone&amp;rdquo;:&amp;ldquo;0296-72-0268&amp;rdquo;},{&amp;quot;@context&amp;rdquo;:&amp;ldquo;http://schema.org&amp;rdquo;,&amp;quot;@id&amp;rdquo;:&amp;ldquo;https://r.gnavi.co.jp/fbyrspwz0000/&amp;quot;,&amp;quot;@type&amp;rdquo;:&amp;ldquo;Restaurant&amp;rdquo;,&amp;ldquo;address&amp;rdquo;:{&amp;quot;@type&amp;rdquo;:&amp;ldquo;PostalAddress&amp;rdquo;,&amp;ldquo;addressCountry&amp;rdquo;:&amp;ldquo;JP&amp;rdquo;,&amp;ldquo;addressLocality&amp;rdquo;:&amp;quot;\u7b20\u9593\u5e02&amp;rdquo;,&amp;ldquo;addressRegion&amp;rdquo;:&amp;quot;\u8328\u57ce\u770c&amp;rdquo;,&amp;ldquo;postalCode&amp;rdquo;:&amp;ldquo;309-1611&amp;rdquo;,&amp;ldquo;streetAddress&amp;rdquo;:&amp;quot;\u7b20\u95931351&amp;rdquo;},&amp;ldquo;image&amp;rdquo;:&amp;ldquo;https://cdn.blog.st-hatena.com/images/blogs/embed/gnavi/no-image.png&amp;rdquo;,&amp;ldquo;name&amp;rdquo;:&amp;quot;\u304d\u3080\u3089\u3084&amp;rdquo;,&amp;ldquo;telephone&amp;rdquo;:&amp;ldquo;0296-72-0268&amp;rdquo;}]
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11月29日：小岩で飲んだ＆帰りにケバブ丼を食べた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/01/092200/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Dec 2018 09:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/01/092200/</guid>
      <description>この日記は、川崎で映画を見る約束した友人を待つ間、カフェで Surface Go を引っ張り出して書いている。LTE があるのは大変気軽でよい。みんな、買うなら LTE 付きの Surface Go だぞ！）木曜日はようやく腹痛も収まり、ちょっと飲んでも大丈夫かなーっと思っていたところにお誘いが来たので、6時に仕事をたたんで小岩へ出た。久しぶりに小岩でしこたま飲む。その日はちゃんと電車で帰った。帰り道、ケバブの屋台ができていたので「ケバブ丼」を買った。ケバブといえばトルコな感じだけど、この屋台のおっさんはイランからきたらしい。「トルコもイランもだいたい一緒」との由。まぁ、そんなものなのかもしれない
  バブ丼はちょっとピリ辛で、結構おいしかった。またリピートしてもいい。ただ、値段を覚えてない……小銭入れから払ったから、たぶん600円とかそんな感じだと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11月30日：Surface Go LTE に Windows 10 Insider Preview ビルドを入れた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/30/182454/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Nov 2018 18:24:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/30/182454/</guid>
      <description>昨日届いた Surface Go は
Wi-Fi が途切れがち（ファームウェアをアップデートしたのになぁ）Surface Pen が書けない or ボタンが効かない（ペアリングしなおすと直るけど、じきにどっちかが発生する？　ダブルクリックでスクショとったりするの便利なのに残念）以外は快調で、手になじんで使いやすい。Wi-Fi が不調なのは LTE つなげば気にならない（IIJmio が遅いけど……）が、Surface Pen はどうにかならないかなぁ、と思うんだけど……初期不良かどうかをチェックする方法あればいいのにな。それはともかく、Surface Go LTE に Windows 10 Insider Preview ビルドを入れた。もともとこの端末はブログを書く＆Insider ビルドのテストをするために買ったので、これは既定路線。  れまで Insider Preview ビルドのテストには Surface Pro 3 を使っていたのだけど、「Windows Hello がない」みたいなところがだんだん弱点になってきて……しかも、この前のビルドで改善された［電源］メニューだけど、Surface Pro 3 には Fluent 効果が効いていないような。Surface Go で試したらキレいだった。いろいろそんな感じで、Surface Pro 3 はもういい加減古く、プレビューテスト端末を更新したいなぁとずっと思ってたんだよね。とりあえず Surface Go なら外部 GPU とかの改善でなければだいたい試せるはず。気軽に持ち運べる Surface Go なら利用機会も増えるだろうし、有用なフィードバックができる……はず。
### Insider Preview に参加したら何がうれしいのか  ツーの人が Insider Preview を入れる理由はないんだけど、機能の要望とかが通ると結構うれしいんだよね。自分の場合は「Bluetooth デバイスのバッテリー残量をみれるようにしてや」ってフィードバックを書いたんだけど、この前の機能アップデートでついに実装された。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11月29日：Surface Go LTE が我が家にやってきました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/29/182952/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Nov 2018 18:29:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/29/182952/</guid>
      <description>人・教育向けオンリーってことであまり話題になってませんが、今日は Surface Go LTE の発売日です。個人での入手は若干面倒くさいですが、大塚商会の「たのめーる」あたりが楽かもしれません（ちゃんと法人向けアカウントでね！）。固定電話さえあれば、個人事業主でもちゃんと相手をしてくれるようです。うちの場合、自宅（愛媛県松山市）には固定電話がないのですが、今滞在している実家（千葉県市川市）には固定電話があったので、そっちを拝借しました。入会時にちょっと色々聞かれましたが、とくに問題なく受注してもらえました。ただ、受け取りのときにクレカが使えなかった……コンビニに走って10万円を下ろしてきたのですが、配達のおじさんに2度手間を取らせてしまい申し訳なかったです。
### スペック  番は KC2-00014。価格は税抜きで 84,800円。税込みだと9万円を超えちゃって、ちょっと高い感じです。
CPU：Pentium Gold 4415Yメモリ：8GBストレージ：128GB同じようなスペックで一般向けの MCZ-00014 は、だいたい 80,000 円ぐらいで売られているみたい。MCZ-00014KC2-00014OSWindows 10 Home → Windows 10 ProOfficeOffice Home and Business 2016 → ×LTE Advanced× → ○もともと Windows 10 Pro は必要、かつオンプレ版 Office は不要なので、法人版の方が自分には合ってる感じ。1万円で LTE が付いたと思えば、そんなに高い感じはしないです。ちなみに、Windows 10 Pro は S モードではなく、普通の Windows 10 Pro のようでした。あ、そうなんだ？って感じ。### 開封それではさっそく開封……といっても、Surface の開封は何度もやってるので、割愛。  IM ピンがついているのが LTE 版っぽいなーってぐらいです。残りの内容物は、充電器ぐらい。SIM は IIJmio のデータ SIM を使っていますが、APN を追加するだけで、今のところ問題なく接続できています。むしろ Wi-Fi がぶちぶち切れるのですが……ファームウェアのアップデートで直ればいいな。うちのルーターと相性が悪いだけなのかもだけど。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11月28日：腹痛</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/28/173134/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2018 17:31:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/28/173134/</guid>
      <description>週のはじめ、松山から（墓参りで伊賀を経由して）市川へ。1カ月ほど、市川を拠点に働く。それにしても、今月は中盤から体調を崩し気味でつらかった。とくに週明けからは腹が猛烈に痛い。間欠的に胃のあたりがキリキリして、夜もろくに眠れずに悶絶。仕事をほったらかしにするわけにもいかず、ずっと腹を抱えて机に向かっていた。日頃、徳しか積んでないのに何故だ。日曜日の日、おかんといっしょにいったお寿司屋さんが悪かったのだろうか……日曜、月曜と耐えたが、火曜になって薬嫌いの自分もとうとう耐え切れなくなり、正露丸を買って服用した。これが効いたのか、もともと快方に向かっていたのか、水曜（今日）はそれほど痛くない。ときどき違和感はあるが、痛みにまではならない……そんな感じ。今週はあまり無理をせず、とにかく仕事を乗り切るモードで頑張る。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11月7日：文庫本が分厚すぎて気軽に読めないので2つに分割した</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/08/224855/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Nov 2018 22:48:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/08/224855/</guid>
      <description>  近また睡眠サイクルがおかしくて（← 多分運動不足）、夕方に寝て夜中の2時に目が覚めたりしている。そんなときは本を読むのだけど、1冊だけ、興味がないことはないのに全然読み進められない文庫本がある。七十人訳ギリシア語聖書 モーセ五書 (講談社学術文庫)作者: 秦剛平出版社/メーカー: 講談社発売日: 2017/11/11メディア: 文庫この商品を含むブログ (1件) を見る分厚すぎるねん、京極夏彦かよ。買って結構経つのに、まだ創世記の34章までしか読んでないよ。
  しに測ってみると、厚さが 4.5cm ぐらいある。そのうち後ろ 1/3 は脚注になっているのだが、本文と行ったり来たりもめんどくさかった。――というわけで、バラしてみようと思う。3,000 円以上するのでちょっともったいない気がするけど、実はこの本はハードカバーでも持っている（5冊組なのだけど、何冊か欠けている状態で放置してたら、合本版の文庫が出た）。本を傷つけるのはあまり好みではなく、いわゆる「自炊」と呼ばれる行為にも手を出したことはないんだが、今回は「ま、いっか」って感じ。大事なのは本そのものではなく、それを読む体験なのだよ、読まれなかったら意味がないんだよと自分に言い聞かせる。
### 折り目を付ける  にぶん初めてなもので右も左もわからないんだが、まず切断したい部分を思い切って開き、本を割る。何回も開閉して、背表紙に折り目が、ページの間のノリが見えるまでクセを付ける。
### カッターをいれる  に、ページを切断する。先ほど付けた折り目を、キレないカッターナイフで何度もなぞって、少しずつ、少しずつ。ちなみに、うちのカッターナイフが切れないのは土方仕事で使ってたやつだからだ。刃はなまくらだし、サビまくってるけど、うちの家にはこれしかない（
  んなカッターナイフでも、丹念に表から、裏からと刃を這わせていると、次第に本が2つの部分に割れてきた。
  こまではうまくできてたのに、自分はちょっとゴールを焦って、本文の方に少し刃を入れてしまった。最後まで平常心で、集中を切らさずに取り組むのは大事だね（吐血
### 表紙をつけるさて、このまま読んでも一向にかまわないのだけど、さすがに表紙がないと最後のページが傷んでしまいそうだ。そこで、あまってた厚紙の封筒（レターパックみたいなやつ）をバラしてカッターナイフで切断し、簡単な表紙を作った。  れを木工用ボンドでくっつけて完成。世の中には製本カバーという便利なものもあるらしいけど、Amazon でパラパラ調べてみたところ A4 のものしかない。文庫本ってだいたい A6 かな？　それ用もあればいいんだけど、まぁ、普通カバーとテープで製本するって言ったらプリンターで出力した論文や資料を～っていう需要ばかりで、「文庫本作っちゃうぞ！」みたいなおじさんはまれなのだと思う。
  もあれ、これで完成。だいぶ雑だけど、講談社学術文庫のカバーは割と丈夫なので、上からかぶせてしまえばそんなに悪い感じには見えない。ちなみに、索引の方は家から持ち出さないことにして、カバーは付けない。面倒くさいしね。
  れでバリバリ読み進められる……ハズ。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11月2日：充電ステーションの導入でちょっとだけデスクが片付いた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/07/160352/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Nov 2018 16:03:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/07/160352/</guid>
      <description>月末から今月にかけて収納・整頓を少しずつ進めているけれど、これもその一環。増え続けるモバイルガジェットに対応して、8ポートの充電ステーションを導入した。今までは 4 ポート充電器＋竹製のスタンドだったのだけど、それだけでは全然足りなくなり、いざ使おうと思うとバッテリーが放電してたり、固定した収納位置がないがためにあちこちにほったらかしになったりと、弊害が無視できなくなっていた。モノは Amazon で売れ筋っぽい「Evfun USB充電ステーション」をチョイス。Evfun USB充電ステーション　8ポート　充電スタンド 収納充電　8台同時充電　1A /2.1A/2.4A iPhone　iPod　iPad　Androidスマホ/タブレット対応 (ブラック)出版社/メーカー: Evfunメディア: ホーム&amp;amp;キッチンこの商品を含むブログを見る充電器＋スタンドがセパレートになっているものの方が柔軟性は高いだろうけど、ウチの場合、USB 充電器はもともと 4 ポートのものしかない。どうせ新しく買わなきゃいけないのだったら、別に一体型でもいいかなと思った。一体型は自由が利かない代わりにリーズナブルで、配線の手間が減る。充電ケーブルははじめ、家に転がっていたものをかき集めて適当に使っていたのだけど、長さがまちまちなのが見た目に煩わしく、また使いにくくもあったので、短いものを5本セット×2を別途調達（買ったときは 20cm × 5本があったけど、今はないみたい？）。手持ちのケーブルでいろいろ試した結果、長さは 20cm 程度が使い勝手よさそう。【５本セット】PURIDEA　MicroUSB充電ケーブル　超短仕様　わずか20cm長さ！　Androidに対応　データ転送　柔軟性あり　高耐久性　根元ソフトステンレススプリング付き仕様　断線にくい　Galaxy　/　Xperia　/　Nexus　/　Androidスマートフォン&amp;amp;タブレット他対応　【12ヶ月品質保証】（20cm*5本　ブラック）出版社/メーカー: Cooossメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るこのケーブルは接続部分がバネのような材質で補強されていて安心そうでよい。接続不良などが心配だったので（何回か初期不良品をつかまされたことがある）、2回に分けて買ったが、通電に問題があるケーブルは一本もなく杞憂に終わった。品質もそれなりに良いようだ。ちなみに、ケーブルは Micro USB で統一し、それを変換コネクターで Lightning や USB-C に変えてある。手元にいくつか変換コネクターがすでにあったこと、コネクターは Micro USB/Lightning → USB-C への過渡期で、滅びていきそうな Lightning を買いましたり、まだ玉石混交そうな USB-C ケーブルを大量に新規購入したくなかったというのが理由だけど、単にケーブルをなるべく統一したかったのというのも割と大きな動機だったりする。ちょっと気を付けなきゃいけないのは、この充電器、ポートによって電流量が違う。左から順に1A、1A、2.4A、2.4A、2.4A、2.4A、1A、1Aみたいな感じ。ちゃんと書いてあるから間違えないし、どれ挿してもとりあえずは充電されるだろうから（よく知らんけど）、あまり気にはならないけど、気にする人はするんじゃないかなって思った。自分はクイックチャージなんかにもあまり興味のないタイプだから満足だけど。P.S：8ポートでも足りないかもしれない（深刻</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10月30日：iPhone 7 Plus をソフトバンク → IIJmio した</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/04/235648/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Nov 2018 23:56:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/04/235648/</guid>
      <description>iPhone 7 Plus を買って2年。ようやく解約月が来たので、ソフトバンクを解約して、IIJ へ移った。MNP には電話窓口を使ったのだけど（外に出るのが億劫だった）、オペレーターに繋ぐのに10分。あと、本人確認の質問を受けたんだけど、全部「はい」って答えるだけでパスするというザル認証で、ちょっとイライラした。どこへ転出するかも、自動音声のダイヤルプッシュと窓口のおばちゃんの2回も聞かれたし……。こんなん、Web だけで完結できるだろうって思った。そもそもなんで最初から IIJ にせず、わざわざソフトバンク縛りで端末を買ったんだろうって思って昔のブログを読み返していたんだけど、MNP 周りでいろいろごたごたあってソフトバンクで買っちゃったんだな。ねんがんの iPhone 7 Plus をてにいれたぞ！ - だるろぐそんな MNP だけど、手続きはもう何度もやったことがあったし、今回はおおむね迷わずできた。電話で開通処理をしたのに一向に電波をつかまないのには閉口したけど、端末を再起動したら通信できるようになった。あと、マルチ SIM カードとやらで送られてきた。これ、初めてだわ。
  br/&amp;gt;
&amp;gt;2018 年 8 月 下旬配送分より、順次、マルチSIMカードをお届けします。マルチSIMカードは、お客さまが1枚のSIM台紙から、標準、microまたはnanoのいずれかのサイズに取り外すことができるSIMカードです。IIJmio:マルチSIMカード出荷開始のお知らせ SIM のサイズを間違ってゲタを購入……なんてのも、これからはなくなるんだなぁ。ついでに、今ある IIJmio の契約も整理しておく。
音声：iPhone 7 Plus 音声：おとんの電話 データ：iPad mini 4データ：Essential Phone PH-1（→ Pixcel 3 がきたら音声 SIM に切り替えて差し替える予定）データ：iPad Pro（東京に行ったときに、弟1号に売却予定。余った SIM は Surface Go LTE に挿す予定）データ：おかんの iPadIIJmio のファミリーシェアプランは最大10枚まで SIM を発行できる（音声 SIM は5枚まで）。おかんに iPhone を買ってあげようかなって思ってて、その SIM もウチで管理しようかなと考えている（じゃないと、変な営業に携帯電話を変えさせられてしまうので）けど、これ以上はあまり枚数を増やしたくないなー。ちなみに、データ SIM の番号が1枚だけ 020- で始まってて、ちょっとおもしろかった。&amp;gt;NTTドコモは（2017年）10月2日より、「020」で始まる電話番号帯の使用を開始する。020番号は、2017年1月の法改正にて、M2M（Machine to Machine）サービス専用として割り当てられた電話番号帯。原則としてデータ通信専用となっており、通話サービスは提供されない。キャリア3社に割り当てられ、10月より順次提供を開始する予定とされている。ドコモ、M2Mサービス専用「020番号」を10月2日から提供 - ケータイ Watch へぇ、そんなことになってたんだな。あと、「020番号は緊急電話の維持などに使われる「ユニバーサルサービス料」の負担金徴収の対象外」なのだそうだ。ユニバーサルサービス料なんて微々たるもんだけど、料金がかからないんだったらそっちの方がいいわ。データから音声へ MNP したい場合にはまりそうだけど、なかなかそういうことはなさそうだし。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11月3日：死んだ eRemote mini の代わりってわけでもないけど、デスクライトをスマート化（？）した</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/04/031210/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Nov 2018 03:12:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/11/04/031210/</guid>
      <description>Amazon Echo Dot（Alexa）で使っていた eRemote mini が先月お亡くなりになった。ある日突然、呼びかけても応答しなくなって、再セットアップを試みるも Wi-Fi に繋がってくれない。
 eRemote が WiFi に繋がらなくなった（複数の 2.4GHz 帯で試したけどダメ最近はもっといいのあるかもだし、乗り換えを含め検討するか……— だるやなぎ准将 (@daruyanagi) September 30, 2018
     った1年すらもたないのはヒドいな、って感じだけど、なんでも初めはこういう有象無象、玉石混交、試行錯誤があるわな。残念だけど、退役させてリモコンで照明を消す縄文生活に戻った。Amazon Echo Dot を買ってみた - だるろぐメインの役割を失った Amazon Echo Dot も利用頻度が大幅に減り、単なる電気食いになってしまう。
### デスクスタンドの改善計画それはそうと、去年の今ごろ、ちょっとシャレオツなデスクスタンドを買った。お手ごろな値段でシンプルなスタイルなのは大変気に入っている デスクスタンドが明るすぎるので、コピー用紙と輪ゴムで対策。最悪、燃えるかもしれんからなにか対策考えとかないと pic.twitter.com/5lgnkbJolK— だるやなぎ准将 (@daruyanagi) 2017年11月30日
 お手ごろな値段でシンプルなスタイルなのは大変気に入っているのだが、間違って 60W の電球を買ってしまったので（MAX は 40W/E26 だと書いてある）めっさ明るい。電球を買い替えるのが面倒なので、明るさを和らげるためコピー用紙を輪ゴムでカサに括って運用していたのだけど、いつ燃えてもおかしくない気がする。あと、この子は電源のスイッチが後ろの方にあり、付けたり消したりするのが面倒だった。というわけで、Alexa でコントロールできる電球を買ってみようと思い立ったわけですよ。使わなくなった Amazon Echo Dot の再生にもなるし、どうせいつかは電球を買い替えなきゃだし……結構いいアイデアじゃないか？　この分野ではクソ高い Philips Hue が有名だけど、Amazon で探してみたところ 1,500 円ぐらいでパチモンが売っている。Magic Hue WiFi スマートLED RGBW電球 ワイヤレスタイミングスマート LED照明電球 操作調光 調色モードライト WiFi操作 スマホン 非常灯 スマートフォンコントロール 用の新しいマジックホーム E26 (調光調色40Wの明るさに相当+暖かい白 色&amp;amp;冷かい白 色)出版社/メーカー: Zengge Co.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10月20日：プログラミング生放送勉強会 第54回＠熊本 に参加してきました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/27/014311/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Oct 2018 01:43:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/27/014311/</guid>
      <description>今週は本当にダルくてブログを書く気力が起きなかったのだけど、ちゃんと書くまでが勉強会なので！　熊本での勉強会は、今回で2回目。2年ぶりなのかな？　松山みたいに定着してくれたらうれしいかなーと思ってたんだけど、それはちょっと厳しいみたいで参加者はあまり多くありませんでしたが、個人的には色々楽しめました。10/20 プログラミング生放送勉強会 第54回＠熊本 開催！
### 出発（松山 → 福岡 → 熊本）  回はフェリーを使ったのですが、今回は飛行機。松山 → 熊本の直行便はないので（昔はあったらしい？　天草エアライン）、福岡で乗り換えです。往復割引切符を使っても片道2万円以上するし（これに加えて新幹線代がかかる！）、宿は手ごろなビジネスホテルがとれないしで、結構な出費になっちゃいましたが――まぁ、やっぱり船よりはらくちんですね。松山も福岡も空港が町から近いし、7時半過ぎに家を出て9時の飛行機に乗り、10時に福岡着。10時半の新幹線に乗って、11時半前には熊本についちゃいました。家を出るのは8時でも大丈夫なので、3時間半ってところですか。
  久しぶり、くまモン！　熊本駅は改修工事中みたいで、最初は市電の駅がわからなくて少し迷いましたが、くねくねとした臨時通路を抜けると見覚えのあるしゃもじ屋根（？）が出迎えてくれました。
  br/&amp;gt;
&amp;gt;熊本市西区のＪＲ熊本駅の東口広場整備計画見直しに伴い、同駅と熊本市電の熊本駅前電停を結ぶしゃもじ型の鉄筋コンクリート製屋根（約１０００平方メートル、高さ約６メートル）が、駅ビルが完成する２０２１年春までに解体される。白い雲をイメージした屋根は県が２０１０年３月に約３億円をかけて整備したが、熊本地震を受けて防災機能を強化するため約１０年で役目を終えることになり、市民からは「もったいない」と惜しむ声も出ているＪＲ熊本駅前：屋根解体へ 地震時不安、防災機能強化で ／熊本 - 毎日新聞 これ、3億円もしたのかよｗｗｗ
  なみに、熊本の電車は SUICA がそのまま使えるようです（罠もあるとかないとか）。松山も SUICA 使えたら楽なのになぁ……。
### 会場（熊本市国際交流会館）  回の会場は、熊本市国際交流会館。市電に乗り、花畑町でおります。熊本の市電は、熊本駅からみて Y の字に伸びていて、A 系統と B 系統の2種類があるらしい。地元の人でもたまに間違えるらしいのだけど、前回と同じ「健軍町行き」に乗れば大丈夫でした。健軍町って名前からしてたぶん、あの名高き熊本師団のある（あった）ところなんだろうな。
  れにしても、熊本はバスの多い街ですね。なんかバス専用の広い道まであるし。なぜか道の左端にバスが「右折」（！？）するための専用レーンがあって、信号が変わるとそこから次々とバスが駆けていくさまは、最初見たときビックリするやら、関心するやらでした。
  場は立派な、なんかちょっといい感じの学会や会議ができそうな部屋でした。ちょっと古くて、マイクはあるのに電源はないみたいなチグハグさはありましたが（電源の利用にはお金かかるっぽい）、椅子が割とよくて、持って帰りたかったです。いっぱい余ってたし。
### セッション プロ生勉強会 第54回@熊本 https://t.co/8jKGVhcL5Q— プロ生ちゃん（暮井 慧）＠コラボ募集中 (@pronama) 2018年10月20日</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10月17日：なにも悪いことしてないのに 12,000 円を失って泣いてたら、居酒屋で慰めてくれた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/18/180559/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Oct 2018 18:05:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/18/180559/</guid>
      <description>曜日、あんまり覚えてないけどたぶんめっちゃ晴れ。この日は、父ちゃんが松山を離れて海外へ長期出張に旅立つというので、空港まで見送ってやろうかと、無職の仕事を早めに切り上げた。午後3時半、タクシーを呼んで空港へ向かう。空港までの道は割かし空いていて、タクシー代は 2,000円で済んだ。財布に金がないというので、父に代わり、自分が支払って領収書をもらう。父がスーツケースを引いて ANA のカウンターで手続きを済ませる間、出発までの間に何を食べようか、などと考えながらしばしぼーっとしていたのだが、なぜか父がスーツケースを引いたまま戻ってくる。「財布をいれたカバンを家に忘れた」財布だけなら当座のカネだけ貸してそのまま出立させてもよかったのだが、ほかにもチケットだのなんだのが入っていたらしく、そうもいかない。仕方なく、またタクシーを捕まえて家まで戻る羽目になった。今度は少し時間を食い、タクシー代が 2,500 円かかった。また空港に行って帰ってくるのはさすがに馬鹿らしく、自分は見送りを断念したのだが、父はまたタクシーで空港へ戻らねばならない。さっきの 2,500 円に上増しだから、最終的にはおそらく 5,000 円近くになるのだろう。あいにく財布には千円札が3枚しかない。僕は泣きながら1万円を差し出し、父の乗ったタクシーを空港へ追い払った。なにもわるいことはしてないのに、12,000 円も消えた。悲しみに打ちひしがれた僕は、何をする気も起きず、しばし自室でぼーっとしてた。ほんとは空港の帰りに本屋によって、それをツマミに居酒屋で独り飲もうかなどと考えていたが、そんな気はとうに失せてしまっていた。すると R 君が Slack で「街に出てくる気はないか」と言う。街での用事のついでに、僕を慰めてくれるらしい。家から出るのは面倒くさいという気分がないといえばウソにはなるが、気持ちはありがたく、ヘッドフォンと新書と財布と家のカギだけを小さなカバンに詰めて、バスに飛び乗った。バスは堀端を通って市役所の脇を抜け、市駅へ向かう。待ち合わせまでにはまだ時間があるので、終点の一つ手前、千舟町のバス停で降りて、ジュンク堂へ寄る。振り返ると松山城の天守閣が望めて、自分はこの辺りが割と好きだ。本屋では分厚い本3冊と、文庫本1冊を買った。負債論 貨幣と暴力の5000年作者: デヴィッド・グレーバー,酒井隆史,高祖岩三郎,佐々木夏子出版社/メーカー: 以文社発売日: 2016/11/22メディア: 単行本この商品を含むブログ (5件) を見るイスラム帝国夜話(上)作者: タヌーヒー,森本公誠出版社/メーカー: 岩波書店発売日: 2016/12/23メディア: 単行本この商品を含むブログ (1件) を見るイスラム帝国夜話(下)作者: タヌーヒー,森本公誠出版社/メーカー: 岩波書店発売日: 2017/05/26メディア: 単行本この商品を含むブログを見るリヴァイアサン2 (光文社古典新訳文庫)作者: トマスホッブズ,Thomas Hobbes,角田安正出版社/メーカー: 光文社発売日: 2018/02/08メディア: 文庫この商品を含むブログ (1件) を見るお会計は4万円。値段を見ずにカウンターで生産をしてしまったのだけど『タヌーヒー』（上下巻）が割と高かったみたい。もう今月は本を買わない（買えない）。
  時前、R 君と U さんと落ち合い、少し歩いて U さん行きつけの呑み屋に入る。ハギのお刺身があったので、ポンズにキモをいっぱいぶち込んで食べた……満足。何の話をしたのかはあまり思い出せないけれど、割と楽しく過ごせた。楽しかったので、ついここのお会計は全部自分がもってしまう。
  さんとはそこでお別れした。明日も無職の仕事があるので早めに切り上げようとは心掛けていたのだけど、ちょっと飲み足りなかったので R 君を誘って2次会に向かう。今度は R 君が奢ってくれるというので、出汁茶漬け屋さんに入った。前々から気になっていたのだけど、ちょっと高そうで気が引けていたが、他人の財布なのだから、なに、構うことはない。店はコの字型のカウンター形式になっていて、真ん中で板前さんがキビキビと動いていた。出汁をたたえた小さめの鍋がいくつもホットプレートの上に載っていて、いい香りがするような気がしないでもない（← 酔っぱらって嗅覚はすでにない）。本当は出汁茶漬け屋さんなのだけど、単品のメニューもあったので、まずはといくつか頼んでみると、どれも大変美味しい。これは期待が持てそうだ。出汁茶漬けの種類は、1,000円ぐらいのモノから伊勢エビ 5,000 円までさまざま。一瞬だけ「伊勢エビを頼んでやろうか」などと企んでいたのだけど、イカスミの出汁茶漬けを幸せそうに食べてる R 君を見ると、それも酷な気がする。そんなわけで、焼き白子を頼んだら――品切れでした。まぁ、悪いこと考える子には、こういう罰があるんだな。でも、代わりに頼んだハモも美味しく……ってか、むしろこっちでよかったか？　大変幸せな感じでした。 window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>松山：最近食べたもの</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/15/162907/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Oct 2018 16:29:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/15/162907/</guid>
      <description>### 奴寿司（2018/09/17）父がそろそろまた海外出張に出るというので、送別会も兼ねて道後まで出かけた。初めて入るという「飛鳥の湯」を案内し、その前にある寿司屋「奴寿司」に入る。ここは以前にも友人が遊びに来た時に使ったが、大将の愛想がよいのが印象的だった。うちの父はすぐ料理にケチをつけるのがダメなところだと思うけれど、ここならば楽しく話ができるだろう。その日は確か月曜日（敬老感謝の日で休み）で、市場から仕入れがなく、お魚の種類はあまりなかったけれど、それでもお刺身をつまみながらお酒を飲んでるうち、次第に場も温まってきた。すると、一人の外人さんが暖簾をくぐって入ってくる。ラテン系の鼻の高いイケメンだ。さすが道後、外人さんのお客さんもくるんだなぁ……っていうか、接客とか大丈夫なのかなぁ、と思ってみていると、流石というべきか、大将は英訳された・写真付きのメニューを片手に、べったべたな英語で案内を始めるではないか。意思疎通もちゃんとできているようで、モノの数秒で何を注文するかが決まったようだ。道後温泉本館の受付のおばちゃんが外人のお客さんを相手するのも見たことがあるが、どうして、みんな堂々としていてすごい。自分にもそういう度胸があればいいのだが。ちなみに、外人のお兄ちゃんはイタリアから来たのだそう。近所に住んでいるのだという女の子が一人、また店にやってきたので、途中からお相手はそっちの方にお任せしたのだが（おっさんとしゃべるよりかわいい女の子としゃべる方がいい思い出になるやろう！）、PENTAX のよさげなカメラをもった気さくな人で、つたない英語で「なんでイタリア人は女の子を見るとすぐに話しかけるのですか？」と失礼なことを聞いても、爆笑するばかりで、けっして怒ったりはしなかった。あとは「英語で&#34;敬老の日&#34;ってなんていうんだろう？」みたいな話をしてた気がする（自分は適当に a national holiday for old men and women みたいに表現してたが、本当は Respect for the Aged Day and Seniors&amp;#39; Day などというのだそうな）。  のあと、大将は「作りすぎたから」と煮つけを出してくれた。これがまたおいしい。あまりこういう店で写真を撮らないようにしているのだけど、これだけは記念に撮っておいた。お土産に太巻きもいただいて、楽しく過ごすことができた。
### 瀬戸寿司（2018/09/28）瀬戸寿司は三番町八坂通りにあるお寿司屋さん。その日は「笠組」で父と夕食をとったあと、酔っぱらった父をそのままタクシーで家へ送り返し、三津浜から @ramusara さんを召喚して街でのんでいた。最初の店は庶民的な雰囲気に好感が持てるいいお店だったが、それほど美味しくなかったというのもあり、口直しというわけではないが、たまたま見つけたお寿司屋さんの戸を叩いてみることにした。今思えば、財布の中身も確認せずに豪胆なことをしたもんだと思う。カウンターで腰を下ろし、正直に「3軒目なんですよー（@ramusara さんは2件目だけどｗｗｗ）」などと白状すると、お通しとお刺身をよしなに整えてくれる。ヘビーなのはもうダメだけど、まだお酒は飲みたい、そのお供になるようなおいしいものを胃袋の隙間に入れたい――というフワッとした要求に応えてくれるちょうどいい献立で、実はここで初めて「あれ、ここ、高くてよいところじゃねーのか？」と気づいた。使ってる器も面白い。カケたところは、金で継いである。話を聞くに、作陶も大将自らがなされるとの由。そこから話が広がり、書の話や茶道のお話なんかをすることになった気がする。まぁ、自分はお茶なんぞしたことはないのだが、有名な茶器の謂れなどは「へうげもの」（や博物館など）でお勉強していて、ちょっとは知っていたのだ（えっへん！へうげもの（１） (モーニングコミックス)作者: 山田芳裕出版社/メーカー: 講談社発売日: 2012/09/28メディア: Kindle版購入: 2人 クリック: 2回この商品を含むブログ (1件) を見るそしたら、帰りに金で継いだ器をいただいてしまった。自分は器の良し悪しのわからない男だけど、なかなか味のあるモノだと思う。さっそく父ちゃんがこれで卵かけご飯を食ってたけど、何やら美味しく感じるのだそうな。自分だったらせめてもう少し小さめに盛るけどな……（  なみに、お会計は一人8000円位だった。最後、お寿司をちょっとつまんだ程度だったのにで、この程度の致命傷で済んだけど、しょっぱなから行ったら割と取られそうだな。でも、今度はゆっくり・ガッツリ食べに行きたいなーと思った。
### 炭焼酒房 嬉楽家（2018/10/06）  0月6日は、松山のお祭り。その日は行きつけの居酒屋のいも煮大会に誘っていただいていたので、2人ほど誘ってお邪魔した。通いだして割と長いけど、こういうのに誘ってもらえるのは初めて。去年は初めてミカンもらったし、ようやく松山にもなじめてきたのかなぁ、と感じる。午後2時から、ほくほくした伊予美人のいも煮をつつきながら、ながながと飲むのは楽しい。途中、お神輿がやってきたのでちょっと乱暴めに激励してあげる。外から来た人間なので、こういう祭りには参加せず、遠巻きに眺めて楽しむだけだったけど、ちょっと身近に感じました。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9月15日：「ペヤング 激辛やきそばEND」が送られてきたのでしぶしぶ食べました（タイトルの日付は間違いではない</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/15/152741/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Oct 2018 15:27:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/15/152741/</guid>
      <description>カ月前の今日、とある方から「ペヤング 激辛やきそばEND」が送られてきました。
&amp;gt;ペヤング史上最強の激辛！ 体中が熱く燃え上がる一品！
 ペヤング 激辛やきそばEND | まるか食品株式会社 イヤな予感しかしないのですが、だるやなぎたるもの、送られてきたものはありがたく食べなければなりません。仕方なく食べてみました。一応念のため、食べる前に明日、何か予定がないか確認しておきます。腹痛で外に出られない可能性というのもないわけではない。
  れにしても、毎度毎度、結構な量です。辛辛魚だって、まぁ何個か残ってるぞ……。
  ィルムさえはがしてしまえば、割とフツーのペヤングです。作り方も一緒。
  だ、ソースは（見た目が）どす黒い。送り主の悪意が感じられます。これを食って、ケツから血を出せという怨念が伝わってくる。
  っちゃけこのソースを調節すれば辛さを抑えられるのでは、とも思うのですが、そこは紳士なので最後の一滴まで絞りきってぶち込みます。
  ぜ混ぜすると、結構おいしそうなにおいがします。カップ焼きそばの匂いって、ちょっと独特でいいと思いませんか？　自分はなぜか、小学校の頃を思い出す。半ドンの土曜日、おかんが昼飯を作るのを面倒くさがってカップ焼きそばだったことがあったのですが（いや、いつもは割とちゃんと作ってくれたよ？）、うちはあんまりカップ麺を食べさせてくれる家庭ではなかったので、ちょっとうれしかった。たまたまなかったのですが、マヨネーズなんかを添えると辛みを抑えられてよさそう。今回は青のりだけ足しました。
  食！　ぶっちゃけ、言うほど辛くなかったです。今までの辛いモノで鍛えられすぎたせいだろうか……まぁ、確かにしたがヒリヒリするものの、「これは無理だ！」という感触はなく、大変印象の薄い味だったかも。どれぐらい印象がなかったかというと、1カ月たってレビューを催促されるまで食ったことを忘れてたぐらい……。
 辛いやつのレビュー書いてないやろ— しばやん (@shibayan) October 15, 2018 
 まぁ、でも、ペヤングブランドで暴れられるのはコレが限界だよね。一般人にはちょっと辛いと思う。試しに親父に食わせたところ、一口食う前から、立ち上る辛気を鼻から吸い込み、思いっきりムセてた。きったねー！ペヤング 激辛やきそばEND 119g×18個出版社/メーカー: まるか商事発売日: 2018/08/27メディア: 食品&amp;amp;飲料この商品を含むブログを見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>電動耳掃除機</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/10/160048/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Oct 2018 16:00:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/10/10/160048/</guid>
      <description>最近はちょっと忙しく、ブログを書く暇が持てなかった。面白いことも二、三あったのだけど、内輪のことなので書くことでもなし――などと蔑ろにするうちに、なんとなくブログを書く気がさっぱり起きなくなってしまった。いかぬ、いかぬ。それはさておき、過日の Amazon タイムセールで電動耳掃除機を買った。タイムセールとは面白いもので、買えば買ったであとで「買わずもがな」と後悔し、買わなければ買わないで「安く手に入れられたものを」と後悔する。「知らずば悩まずに済んだのに」とも思うが、あれだけ宣伝していればいやでも耳に、目に入る。まこと、害のみが多いものだが、最近は「日頃買わないけれど面白そうなもの」「あと100円高くば絶対買わないもの」を一つ買うことで、衝動（と後悔）を抑えられることを学んだ。その収穫が、今回は電動耳掃除機だったというわけ。価格は1,700円。値引きは300円とたいしたことはなかったが、そういえば新しい耳かきが欲しいと思っていたところだったので、つい手にしてしまった。
  ンパクトなケースに本体やノズル、掃除ブラシがおさめられていて、付属の単四電池を入れればすぐに使える。使い方はよくわからないのだが、要するにフツーの使い方でいいらしい。やわらかいノズルで耳垢をかき出し、電動モーターで吸引するという仕組みだ。サイトの説明では「モーターの振動で耳垢が取れる」というのもウチだったが、自分が思うに、単にモーターの振動を抑えられなかっただけだろう。耳の中でブインブインいうだけで、耳垢がこそげ落ちたようには感じない。そもそも吸引力もあまり感じなかった。
  だ、まったく効果がないかというとそうでもないみたいで。ノズルを外し、ヒゲソリの CM のノリで本体を逆さにして机にコンコンさせると、パラパラと耳垢が落ちてきた。この前、耳かきを椅子でひき殺してしまったせいで、最近は綿棒で耳かきをしていたのだけど、奥に押し込まれていた耳垢がとれたようだ。ちょっとうれしい。EMILEAD 電動 耳かき イヤークリーナーGOSSO 耳 掃除 吸引 洗浄 専用ケース付 EM-003 (ブルー)出版社/メーカー: EMILEADメディア: ヘルスケア&amp;amp;ケア用品この商品を含むブログを見るお勧め度は5段階中2だけど、まぁ、一家に一台あってもいいかもしれない。よく見たら類似品が1,000円ぐらいからあるみたいなので、よく選んで買えばいいと思うよ（震え声</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9月22日：ドメイン喪失から3年半……daruyanagi.net がもどってきました（もう水素水を売ってるヤツだなんて言わせない！！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/09/24/134516/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2018 13:45:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/09/24/134516/</guid>
      <description>### 2015年4月：daruyanagi.net を失う[ドメインの延長手続きミスに伴う連絡先の変更について - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/04/28/070348)daruyanagi.net のドメイン更新手続きを失念していて、所有権を失う。当時、このドメインは Value-Domain で管理してもらってたのだけど、「お金をチャージして更新手数料を払う」というちょっとめんどくさいシステムだった。クレジットカードがなかった高校生時代、XREA サーバーでお世話になってたころはそれがありがたかったのだけど、この時はさすがにちょっと Value-Domain を呪った……クレカで自動更新できたらよかったのに！*1　通知メールがスパム扱いされていて、完全に気付かなかった。他にもドメインはもっていたのだけど、daruyanagi.net はdaruyanagi.net：ExpressWeb（ASP.NET） ＋独自ドメインでホームページを運用mail.daruyanagi.net：Google Apps（現：GSuite）の無償プランでメールサービスを運用（メイン）みたいな感じでフル活用していたので、喪失はかなり痛手だった。なかでも一番のショックは、みつばたん（http://c-mitsuba.com/）にデザインしてもらった名刺が配れなくなったこと……メールアドレスが印刷されていたのに、それが失効してしまった／(^o^)＼### 2016年9月：daruyanagi.net で水素水のアピールが始まる  メインを喪失して傷心の俺さまをあざ笑うかのように、daruyanagi.net で水素水のサイトが建立される。
 てか、https://t.co/V4lJHhUzOS が水素水のページになっててくそわろ— しばやん (@shibayan) 2016年9月26日
  なるほど、 daruyanagi .net のようなかつてはすごいPVを誇っていたドメインを高ドメインパワーとよび、そのパワーを使って水素水を宣伝するということか— たなか (@tanaka_733) 2018年7月19日
 ### 2017年ごろ：水素水への憎悪が心に満ち溢れる「水素水」というキーワードを耳にするたびに憎悪、諦観、悲痛、嘲笑、自虐……さまざまな反応を示しており、精神に多大な負担がかかっていることが伺える。 おう、水素水とか売ってるやつは早くくたばれw— だるやなぎ准将 (@daruyanagi) 2017年2月2日
  ウケるｗ / “「インチキ水素水」ブログ、「中傷だ」と日本トリムが研究者提訴（1/2ページ） - 産経WEST” https://t.co/ioBo5EQT8N— だるやなぎ准将 (@daruyanagi) 2017年4月13日
  https://t.co/IMS2MHSp5b で水素水について学んでる— だるやなぎ准将 (@daruyanagi) 2017年4月18日</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9月14日：飲み会で石鯛</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/09/20/165842/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Sep 2018 16:58:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/09/20/165842/</guid>
      <description>  しぶりに @nakaji 先生が登場するというので、街で飲み会をセッティングした。場所は K さんが教えてくれた「まつだ」というお店。こじんまりしてるけど、お魚がおいしいらしい。居酒屋 まつだ〒790-0002 愛媛県松山市二番町2-2-8 089-934-2588地図や店舗情報を見るPowered by ぐるなびr.gnavi.co.jp行ってみたけど、実際すごかった。その日は石鯛がお勧めというので頼んだけど――
    ゴかった。僕は石鯛だけで結構おなか一杯になってしまった。若い子たち（5人で行ったのかな？）は他のものも頼んでいたみたいだけど、ぶっちゃけ覚えていない。飲み会では @nakaji 先生の話を聞こうと思っていたのだけど、やっぱり僕がべらべらとしゃべってしまい、なんかいつも通りになってしまった。なんだかね、楽しくなるとしゃべりまくってしまうんだよな。黙っていられなくなる。正直、自分のそういうところはあまり好きじゃないんだけど、まぁ、もって生まれたものだから仕方ない。もって生まれたものと言えば、僕の酒癖の悪さも話題になった。以前、結構迷惑をかけたっぽいんだけど、何をしたのかさっぱり覚えてないんだよな。みんな「（殴ったりはしないから）大丈夫」って口をそろえて言ってくれるんだけど、なんか目に憐みの情だかうっすらとした笑いが浮かんでいて、自分は何をしでかしたんだと恐れおののく。まぁ、たぶん抱き着いたりとかしたんだろうな……この前も気が付いたら上野駅で寝てたし、若いころのような体力がないのを自覚して、お酒はほどほどにしないと身を亡ぼすと思った。そのあとはなんかこじゃれたバーに連れてってもらったりした。3次会で切り上げてたこ焼きを買って帰ったのだけど、あまりおいしくなかった（まずい、というか味が足りない感じ？）。前に買ったところはそんなにまずくない、というか普通に美味しかったので、場所によるのかもしれぬ。いつも手近なところで買っちゃうので、どこで買ったのかはさっぱり覚えてないんだが。
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9月19日～20日：ダークみきゃんのメロンパン</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/09/20/085840/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Sep 2018 08:58:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/09/20/085840/</guid>
      <description>9日は朝の3時に起きて、お仕事。日本ネットクリエイター協会から口座振替依頼書がきていたので、仕事がひと段落ついた11時ごろにポストへ投函しに行く。ちょうどお財布も持っていたので、ついでに散髪屋にも寄る。さすがに平日（水曜日）なだけあって、客は一人だけで、すんなり髪を切ってもらえた。少しだけ男前になる。最近、あまりちゃんと寝られていなかったせいか、昼過ぎ、とうとう睡魔が限界に達する。親父には夕ご飯になったら起こすように伝え、お布団でちょっと仮眠。ご飯を食べた後も眠くて眠くて、再び布団に潜り込んだのだけど、おかんから LINE がきたので、しばし談笑する。結局1時間ぐらいしゃべったが、さすがに相手するのも厳しくなってきたので、暇を告げて LINE を切った。その直後、意識が切れて、気が付いたらその次の日の朝3時だった。最近はこんな暮らしで、あまり人権がないなと感じる。今日（20日）も3時から仕事してしまったけれど、もうあまり仕事はしないでおこうと思った。少し頑張りすぎのような気がしてる。連休明けの労働時間は10時間いってたしな……6時間以上は命を縮める。
  れはそうと、朝ごはんは「ダークみきゃんのメロンパン 清見オレンジ＆ホイップ」をたべた。「ダークみきゃん」というのは、愛媛県のゆるキャラ。もともとはミカンをモチーフにした「みきゃん」というのがいたのだけど、何となくいい子過ぎてあまり存在感がなかった（独断と偏見）。そこで「カビがはえてしまったミカン」をベースに開発された悪役がこいつ。最近はみきゃん（♀？）とイチャイチャしてる感じがあって、個人的に「リア獣死ね」と思ってる。
  ッケージは耳と目、口を残して透明になっており、普通より少し緑がかったメロンパンがダークみきゃんの顔になるようにデザインされている。「カビがはえてしまったミカン」のキャラでメロンパンを作るという発想は、なかなかすごくないか。もしカビが生えた商品を棚に並べちゃうみたいな事故が発生したら笑えないな。
  りあえず一口食べた感じ、この緑っぽいのはカビではないようだ。安心して食べられると思う。
  ンのなかには甘酸っぱいミカンのゼリー（マーマレードジャムみたいな感じだ）が入っていて、口当たりはさわやかだ。フツーにアリというか、**「メロンパンってなんなんだっけ……」**という問いを投げかける逸品になっている。まぁ、もともとメロンパンはメロン味ではないんだが……マジでメロンパンとはなんぞや。まぁ、機会があればもう一度食べてもいいなと思った。ごちそうさま。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9月13日：体調不良で苦しんでたら、辛いカップ焼きそばが送られてきた（死ねってか！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/09/14/044640/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Sep 2018 04:46:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/09/14/044640/</guid>
      <description>11日火曜日は、いつも晩御飯を作ってくれる父ちゃんが東京に出かけていなかったので、晩御飯は行きつけの居酒屋で食べた。羽を伸ばしたともいう。居酒屋ではいつもは静かに本を読んでいる（その日は東洋文庫の『世界最古の物語』でギルガメシュが冥界へ行くところを読んでいた）のだけど、その日はカウンターがにぎやかで、話に巻き込まれるうちにちょっと楽しくなってしまい、つい飲み過ごしてしまった。――そして、翌日ダウン。最初は「二日酔いかなぁ」などと思っていたのだけど、ジョッキで6杯ぐらいしか飲んでないし、よっぽど弱ってでもない限りそんなはずはない。いろいろ自己診断してみるに、どうやら熱があるらしく、風邪かなにかのようだ。体が重くて、力が際限なく重力に吸い取られていく気がする。参ったなぁ――しかし、無職＜フリーランス＞だから仕事に穴をあけるのは信用に関わる。頑張って最低限の仕事だけして、その日は昼間から寝た。平日のど真ん中に体調を崩したのは、無職になって初めてかもしれない。数時間ずつ、うつらうつらとしては、寝汗を拭き、ゴロゴロと本を読んで過ごした。こういう時に限って一人だし、だるいし、つらい。翌々日、13日の明け方、少し気分がよくなったので、短時間で集中して無職の仕事を片付けた。量的にはいつも以上に頑張ったし、あとの突発的なことは全部任せて寝た。本調子でないのにしゃしゃり出ても迷惑になるだけだしね。前の日にあまり熟睡できなかったせいか、この日は明け方から夕方5時までぶっ通しで寝てしまった（気持ちよかった！完全に昼夜が逆転してしまい、これはこれでピンチなのだけど、今週を乗り切る目途が立ってよかった。
  もな、目が覚めたら悪意の塊が届いててすべて台無し。
 はよ— しばやん (@shibayan) September 13, 2018 
 Twitter のタイムラインから食レポの圧力を感じるけど、さすがに今食べたら死に至る可能性が微レ存なので、週末に食べることをお約束して段ボールに再び封をした。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8月23日：親方と道後で飲んだ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/30/192006/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Aug 2018 19:20:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/30/192006/</guid>
      <description>台風が迫る木曜日、親方（と呼んでおこう）から連絡があって「松山を観光するならどこがいい」。松山なら「だるやなぎ」見物一択だろうと思いつつも、松山城や石手寺をおすすめしておいたのだけど、結局、道後に泊まるというので、近くで少し飲もうよという話になった。
  時半ごろ、RX1-MR2 をもって市内電車に乗る。ちなみに、RX1-MR2 で写真を撮ると初期設定で 7,952×5,304 ピクセル、サイズにして1枚 12MB ほどになる。当然はてなブログにはそのままアップロードできないので、この前作ったツールが大変役に立つ。っていうか、このためだけに作った。最初は PC に写真を吸いだしたらリサイズしてはてなフォトライフと同期するようにしようかなって思ったのだけど、すべての写真を使うわけでもないし、クリップボードを介してアップロードした方が何かと小回りが利くと思う。「Amaguri」v1.0.0.0 - だるろぐ宣伝はここまで。RX1-MR2 は割と雑に、たとえばカバンにカラビナでぶら下げて歩いていたりするのだけど、露出ダイヤルの設定がちょっと変わりやすい？　知らない間に +2 とかになってしまってて、あとで見て失敗っていうケースがたまにあった。
  んなわけで、何十枚か撮ったうちのほとんどが役に立たなかったけど、それでも、ホテルで晩飯をドカ食いしてる親方を待ちながらあちこち散策しているうちに、いろいろ慣れてきたかも。
      のままだと完全に宝の持ち腐れだし、だれか詳しい人に教えてもらいたいもんだ。題材のセンスが悪いのは仕方ないとしても、もう少しダイヤルのこねくり方をマスターしておきたい。そうこうするうちに写真を撮るのにも飽き、さすがに待ちくたびれてきた。生ぬるい風が勢いを増し、いまにも雨が降ってきそうだ。親方には悪いが、さきにどこか店に潜り込んで待とうと画策する。しかし、台風を控えているせいか、道後はあまり店が開いていない。まだ8時半過ぎなのに、地ビール屋も寿司屋も閉まっている。これはこまった、やはり街に行くしかないかなと思いながら、あまり期待せずに飛鳥の湯の方に歩くと、なんと道後地ビールの別館があいているではないか。本館は閉まってるのに！　立ち飲み屋なのは少しあれだけど、もはや贅沢は言ってられない。カウンターに陣取り、地ビールをホイホイ吸収し始めた。
  には結構珍しいビール、それに日本酒、焼酎がいっぱいあって、つまみの種類があまりないのを除けば、悪くはなかった。そうこうするうちに親方が――急な雨と一緒に！――やってきて、その日は近況報告と、最近のセキュリティ業界についていろいろ話を聞いた。次はだれがくるかな？　まぁ、こういう酒ぐらいならいつでも奢るで。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8月10日：伊勢鉄道、御朱印、俺の駅</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/18/012552/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Aug 2018 01:25:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/18/012552/</guid>
      <description>8月10日は宿で母・妹夫婦・甥・姪で朝食をとり、お別れ。母は大阪の知り合いと会いに1、義弟家族はクルマで香川・直島＆うどんツアーに行くらしい2。無職のお仕事はまだ稼働日だったので、どこかのカフェに引きこもって仕事をしてもよかったのだけど、まぁ、放置していても大丈夫そうだったので、兼ねてからちょっと考えていた計画を発動することにした。
### 伊勢鉄道  ず、名張から近鉄で津へでて、伊勢鉄道に乗車。河原田という駅へ向かう。伊勢鉄道というのは、津（県庁所在地のくせに何もない）と四日市（ぜんそくで有名な三重県最大の街）を結ぶローカル線。元三重県民のくせによく知らなかったのだけど、三重県の JR は畿内から伊賀上野を経て、亀山で四日市・名古屋方面と津・伊勢市（伊勢神宮のある街）・南紀方面へ分岐する。なので、名古屋 → 伊勢・南紀へは割と内陸にある亀山を経由する必要があり、並行する近鉄線と比べて不利だった。
  こで短絡線が欲しいなーとおもって建設されたのが、今の伊勢鉄道らしい。かつては JR 線の一部だったが、単体としては不採算路線なので「赤字路線は第三セクターにするやでー」ルールに則り切り離された。とはいえ、「特急南紀」や「快速みえ」など JR 東海所属の車両が伊勢鉄道線を日常的に利用しているし、伊勢鉄道側も厳密には JR の所有となる河原田以北の路線で乗務員交代をしない。もう、お前、JR でええんちゃうんか？　津駅でも JR のホームを間借りしてる格好だし……すげえわかりにくい。近鉄津駅から乗り換える場合は、一度改札を出てしまうのがわかりやすい。窓口（近鉄の特急券なんかを売ってるところ）で「伊勢鉄道の河原田駅までの切符をください」と頼むと、「あぁ、JR のですね、510円です」といって売ってくれる。切符は磁気券ですらなく、完全にただの厚紙だ。
  東の人にはあまり想像できないかもしれないけれど、近畿エリアでは基本的に 私鉄が強く、JR はショボい。とくにこの辺りは、伊勢湾台風で壊滅的被害を受けた近鉄が軌道幅を大阪線と共通の広軌にするなど思い切った投資を行ったので、完全に差がついてしまった。隣の近鉄線からはピカピカの長編成車両がバンバン発車しているのに、JR 側はときどき思い出したかのように車両が立ち寄る程度だ。伊勢鉄道で運用されている車両も1両編成の気動車という完全なローカル仕様。ワンマン運行のための料金収受設備がある。
  も、線路は割と立派……単線区間もあるけど、複線にする計画で用地買収がされているようで、広々としている。とはいえ、この路線が複線化されることは未来永劫なさそうだけど……。
  br/&amp;gt;
### 都波岐神社・奈加等神社  っていた列車は四日市行きだったけれど、伊勢鉄道路線としては JR 関西本線と合流する河原田が終点。ここで降りて、伊勢一之宮・都波岐神社へ向かう。そういえば、列車を降りるときハンドタオルを座席に忘れたのだけど、地元の高校生君が届けてくれた。ありがとう……心優しいのぅ。
  波岐神社までは徒歩40分ぐらいだろうか。鈴鹿川をまたぐ新しい橋を渡り、先ほど乗ってきた伊勢鉄道をくぐると、小さな神社があった。
  直なところ、規模的には見るべきものはない。神主さんも社務所には不在で、自宅までお邪魔して御朱印をいただいてしまった。もしかしたらクーラーで涼みながら高校野球でも楽しんでたのかもしれない。御朱印は300円だけど、申し訳ないから 1,000 円置いてきた。
  務完了(｀･ω･´)ゞ　古い友人がこの前まで奉職していたという椿大社（こちらも伊勢一之宮だそうな、規模的には今回行ったところとは段違い）にも行ってみたかったけど、今回はちょっと足が足りない。今度、バイクで墓参りすることがあれば寄ろうかと思う。
### 柳駅  刻は昼の1時。一番暑い盛りだけど、また頑張って歩き出す。周りは一面、淡く黄色に色づいた田んぼ。こういう道を歩くのは久しぶりで結構楽しかったけど、親父にもらった草履は足に合わず、あちこちに水ぶくれができた（ちなみに藁帽子に作務衣という謎スタイルで歩いていた。修行僧かな？）。いつも履いているウレタン底の安いヤツの方が、僕にはあっているらしい。適当なところでお昼ご飯を食べたかったけれど、ピッタリなお店もなく……だんだんテンションが下がってきた。途中、国道沿いにぽつんとたっているファミリーマートを見つけて、絆創膏とおにぎり、お茶を買えたときは心底安堵した。稲穂の海の中で遭難するとか、マジで勘弁。無計画な一人歩きは好きでたまによくやるのだけど、ときどきヒドい目にも合う。
  時間ほども歩いただろうか、ようやく小さな集落にたどり着く。小さいながらこざっぱりと掃除が行き届いた神社でお参りをした。
  の集落には近鉄の支線・鈴鹿線が通っていて、僕の名字を冠した（？）柳駅が設置されている。以前にも通ったことはあるが、その時は単に通過しただけだったので、一度自分の足で訪れてみたかった。
      線でホームは1つだけだが、昼間でも上下それぞれ毎時2便の電車（気動車じゃない！）が止まる。IC カードも利用できる点は、伊勢鉄道も見習ってほしい。切符の販売は内容だったので、iPhone の SUICA で入場した。この日はモバイル SUICA の調子が悪く、アプリにログインできないためオンラインチャージができない。残高が足りるか少々不安だったけれど、名張（スーツケースを預けてある）までは十分行けそう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8月9日：墓参り、母校、赤目温泉・対泉閣</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/15/003021/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Aug 2018 00:30:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/15/003021/</guid>
      <description>  日早朝、フェリーで南港に到着。そのまま近鉄に乗って、名張へ墓参りに向かう。いつもは独りだけど、今回はおかんと妹夫婦も東京から来るとの由。妹夫婦が対泉閣に宿をとったというので、自分もおかんの分と一緒に同じところを予約した。たまにはビジネスホテル以外もいいものだ。生憎の曇り空だったけど、連日の酷暑を思えば、むしろ僥倖。人手が多いのもあり、墓の掃除は一瞬で終わった。父か弟か、春先に墓参りをしてくれていたようで、雑草があまりなかったのも助かった。朝早くきすぎたせいで店が開いておらず、供花できなかったのはちょっと残念だけど、まぁ、くることが大事ってことで。
  のあとは、妹がやたらとせがむので、少しだけ昔の通学路を散歩した。蔵持町里から緑が丘に抜ける道は急峻で、よくもまぁ、小学生のくせに毎日この道を走り回っていたものだと感心する。妹が義弟・姪・甥そっちのけで「あそこが変わった、ここはそのまま」などとはしゃぐ一方、母などは完全にへばって、「一人だけ待っていたい」とかぬかしはじめる。自分はというと、何年か前に探検を済ませていたので（！）、とくに感じ入るところもない。息絶え絶えで遅れがちな母、妻のテンションについていけてない義弟、今にも転びそうな勢いで走り回る子どもたちに目を配りながら、のんびりと散歩を楽しんだ。ちなみにこの辺りは古くは「宇丹（うに、雲丹）が丘」といったらしい。「うに」とは伊賀の古い言葉で、泥炭・石炭のこと。松尾芭蕉が「伊賀の城下にうにと言うものあり。悪臭（わるくさ）き香なり」として、「香に匂へうに掘る岡の梅の花（かににほへうにほるおかのうめのはな）」という句を詠んでいて、それが蔵持小学校の校歌に取り入れられている。
  の蔵持小学校にも顔を出してみた。僕が小学校4年から、妹は隣にある保育所からそのまま上がって、この小学校に通っていた。おそらく創立120年にはなる古い学校で、田舎の学校の割には校庭が狭い（サッカーコート1面半がとれる程度）。耐震補強なのだろうか、ところどころに武骨な H 鋼が斜にかかっている以外は卒業時とほぼ変わらない。妹が卒業制作でつくった日時計もそのまま残っていたようで、大変ご満悦だった。
  設の保育所との間にある庭は、駐車場の拡張で少し狭くなっていたが、ブランコや滑り台ができていた。自分のころは大きな藤棚があって、その上に秘密基地――の割には、丸見えなのだが――を作ったりしていた。その藤棚も少し残っていたようだがあまり元気は感じられず、自分が遊んだ頃よりずいぶん背が低くなったように感じる。自分の背が伸びたからなのか、藤棚がおばあさんになってしまったからなのか。たまたま学童保育で遊びにきたのだという低学年の子たちは屈託がなくて、甥・姪ともすぐに打ち解けてくれた。妹が先輩面をして今の学校の様子を聞き出しているのがおかしくて仕方ない。
  のあとは、伊賀牛・奥田で焼き肉を食べた。お酒があまり強くない（わりにピッチの早いｗ）義弟はここでダウン。ブレーキ役がいなくなったことをいいことに、妹は伊賀上野までわらび餅を買いに行くと言い出す。自分も知らなかったが、この「まっちん」というお店は手作りの和菓子で少しは知られているらしい。わらび餅は翌日いただいたけれど、確かにスーパーに売っているものなんかよりはずっと美味しかった。
  時前、対泉閣にチェックイン。JTB のパックで安く（15,000円/人ぐらい）とった割には結構いいお部屋だった。ここでおかんが財布を亡くしたと騒ぎだして1時間ほど無駄にするが、彼女の名誉のために深くは記さない。
  のあとは露天風呂に入ったり、売店で酒を飲むなどしながら近所を散歩したり。オオサンショウウオセンターにたどりついたころはすでに戸締りが始まっていた。窓口の方のご厚意で、不動滝までならばタダで入っていいよとのこと。おかげで有名な赤目四十八滝も少しだけみることができた。渓流に入ると明らかに空気が湿り気を帯びて、重く、気温も数度は低くなる。肌をなめる風が体にこもった熱気を奪い、大変気持ちいい。昔、一度だけ奥まで行ったけれど、秋ごろに行くと大変よい。対泉閣は夕ご飯も朝ご飯も美味しかった（アユの揚げ物って初めて食べたかもしれない？）。これで部屋食できたら最高だな……小さい頃、一度泊まったときはそれほどにも感じなかったのだけど、子どもゆえにありがたみを感じられていなかったのか、その後の経営努力なのか。一人のときでも、またふらっと泊まりに行ってもいいなぁと思った。
  br/&amp;gt;
### 追伸それはそうとこの前、蔵持小学校の Wikipedia ページを作成したのですよ。Wikipedia でページを一から作ったのは初めての経験だけど、なるほど、書きたいことをそぎ落とし、書くべきことだけをまとめるのはなかなか難しいものだと感じた。小学校のころ、図書委員をしていて創立100周年記念かなにかで製作された校史を読んだことがある。その記憶をたどりながら、しかしそれはなるべく使わず、ネットに転がっていた教育委員会の断片的な資料から事実関係を制作して製作している。間違ってたら自分のコピペミスか、名張市教育委員会の資料のせいだ。名張市立蔵持小学校 - Wikipedia</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8月13日～14日：OS のクリーンアップとアプリの開発</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/14/221654/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Aug 2018 22:16:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/14/221654/</guid>
      <description>13日は、昼前に目が覚めた。盆の旅行の疲れもようやく癒えたので、今日は OS のクリーンアップでもするかと思いたつ。Windows Update をのぞいてみるとファームウェアのアップデートが降ってきている。そのままクリーンアップするのも少しキモチ悪いので、これだけ適用してからユーザーデータを消去するかなーなどと思い、プチっと［更新して再起動］メニューをクリックすると――
 Surface Book 2 のファームウェアをアップデートしたらこれですわ pic.twitter.com/zvebXFP1xp— だるやなぎ准将 (@daruyanagi) 2018年8月13日
 BitLocker の回復キーを探すのにあたふた……ほんと、勘弁してほしい。こういうのにこそ QR コードとかつけて、キーをサクッと探せるようにしてほしいのだけど……それはそれでいろいろセキュリティ的にやばいのかな。よくわからん。結局、その日は OS の復旧や環境構築で終わってしまった。まぁ、スーツケースを解いて、下着やら作務衣やら長襦袢を洗濯できたから、それなりの達成感はあったけど……ほぼ何もしなかった。
  れはともかく、愛用しているストアアプリ版「はてなブックマーク」が検索しても出てこない。サポート終了ってのは聞いていたけれど、インストールできないのは少々困る。Windows ストアアプリ/Chrome アプリ版「はてなブックマーク」アプリのサポートが終了／利用者が少なかったため、今後はスマートフォン版とWeb版の改善に注力直接リンクはまだ生きていてなんとかセットアップはできたけれど、いつなくなるか知れたもんじゃないなぁ。はてなブックマーク を購入 - Microsoft Store ja-JPってわけで、14日は以前作っていたアプリを掘り起こした。今は亡き Windows 10 Mobile 向けに作られていた上、ソースコードの見通しが悪かったので、一から作り直し。とりあえず1日でブックマークの閲覧、追加・編集・削除まではできるようになった。
  う飽きつつあるけど、週末の大三島もくもくで完成させられたらいいなーっと思ってる。
### 追伸[［共有］機能で「はてブ」を見るアプリ「Hateboo」を作ってみました。 - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/07/03/001442)あれ……このアプリってもう公開してたんだっけ……完全に忘れてた。しかもちゃんと動くし？　ヤバい、痴呆が入ってる……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8月8日：松山 → 東予港 → 大阪（南港）</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/13/181129/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Aug 2018 18:11:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/13/181129/</guid>
      <description>回はバス（特急・新居浜行き）で小松へ出て、東予港までの無料バスへ乗り継ぐルート。JR 松山駅から東予港へ向かうルートとしては（到着時間の早い順、発着時刻は今度ダイヤが変わるっぽいので参考まで）、
**特急バス＋無料連絡バス**（松山 18:20 →19:48 小松 20:13 → 20:21 東予港）：予約不要。特急バスは 1,390円**伊予鉄＋特急バス＋無料連絡バス**（松山 約18:20 → 横河原 19:06 →19:48 小松 20:13 → 20:21 東予港）：横河原 で上の便と合流、小松で乗り換え**JR＋バス**（松山 20:36 → 21:25 壬生川 21:43 → 21:53 東予港）：今治駅発 21:07 のせとうちバス（有料）と壬生川で合流**直通連絡バス**（松山 20:40 → 22:11 東予港）：要予約、有料。出航ちょい前に到着するのでちょっとあわただしい  回は、（1）をチョイス。早めに無職の仕事を切り上げて、パパっと荷造りをして、県庁所在地の玄関口にピッタリなデザインで有名な JR 松山駅へでます。夕日がちょっときれいだったかもしれない。
  なみに、特急・新居浜行きのバスは3番乗り場から。伊予鉄バスとせとうちバスが交互に運行しているのかな？　うちは伊予鉄バスでした。この路線は松山道を使わず、下道を走ります。そのため、アップダウンやカーブが厳しいので注意。乗り物が苦手だと少し酔うかもね。でも、早めにフェリーについてゆっくりしたい場合はこれが一番おすすめの便。
  中、小松総合支所前 というバス停でおります。このバス停はコンビニ併設（むしろ、コンビニの敷地にバス停がある？）で、電源付きの待合室もあります。少し待つけど、苦にはならないはず。東予港行きは
20:1321:11の2本で、料金は要らないみたい（20:13 の便しか試したことないけど）。整理券を渡すだけで、そのまま降りていいよと言われます。  日の便は「おれんじ８」。オレンジフェリーは今度、新造船「おれんじ えひめ」を投入する予定で、乗るのはたぶん今回が最後かな。新造船は楽しみだけど、松山にきてから「おれんじ７」「おれんじ８」には結構お世話になったので、ちょっと寂しくもありますね。
  んなわけで、その日の夕食は少し奮発？してみました。まず、「鯛の鳴門焼き」で乾杯。鳴門焼きってのは何なのかよくわかんなかったけど、ビールにピッタリで美味しかったので気にしないことにする。
  いでに「鯛の刺身」をグレードアップして、「宇和島鯛めし定食」にグレードアップ。ダシに卵とタイの切り身を入れて、ご飯にだばーっとかけていただきました。うまうま。生ビール1杯付きで、計2,050円。夏休みのせいか、船内は子ども連れが多かったけれど、2等寝台で相部屋になった子たちはみんな行儀のいい子でした。こそこそ内緒話をして、ときどきケラケラ笑って両親にたしなめられていたけれど、それも含めてかわいらしい。おっちゃんは独りで iPad mini で本を読んでいましたが、いつのまにか寝落ちしていたようで……目が覚めるともう朝の5時でした。朝風呂に入ると、ちょうど南港に入るところのようで、沖に泊まるタンカーが２、３、朝日に照らされてうずくまっていました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7月30日：JNCA 日本ネットクリエイター協会（と文芸美術国民健康保険組合）に入った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/01/201912/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Aug 2018 20:19:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/01/201912/</guid>
      <description>愛媛県松山市はたいへん住みやすい街だと思うんだけど、唯一のネックが国民健康保険料。実は割と高めらしい。
  rom: 国民健康保険料 高い自治体(市、区) ランキング健康保険料は収入や世帯構成によってだいぶ変わるので比較は難しいのだけど（今もこのランキング通りとも限らない）、体感的にも結構高いなぁ、と感じる。松山市によると（あぁ、投書して聞いてみたんだよ）「頑張ってあれこれいじって負担が少なくなるように頑張ってる（意訳」とのことだけど……健康保険料のことを考えると体調が悪くなる。健康保険料が一番健康に悪いって何の冗談なんだよって感じ。んなわけで、できれば国民健康保険を抜けて、保険料が安いと評判の文芸美術国民健康保険組合に入れたらいいなぁ、とかねてから思っていたのだけど、これに入るには保険組合に加盟している組合に入らなければならない。文筆家やコピーライター、デザイナーなど、いろんな組合があるのだが、自分が入れそうなのはなかった。あんまり「文芸」とか「美術」とかに縁のない仕事だしな……などと思っていたのですが！
  本モータースポーツ記者会……「記者」ってあんまり「文芸」やら「美術」やらっていうイメージはないんだけど、イケるんだなぁ。というわけで、自分もチャレンジしてみた。テキストかいて暮らしてる点では、わしも「記者」もたいして変わらんじゃろ。
### JNCA 日本ネットクリエイター協会加盟組合の中で、唯一自分が入れそうだったのが「JNCA 日本ネットクリエイター協会」。まぁ、オンラインでなんか謎の活動してるしな、フリー素材とか。そのうち YouTuber をやらされる可能性もなくもないし、ネットクリエイターを自称してもよかろうと思う。[JNCA 日本ネットクリエイター協会](http://www.jnca.or.jp/)というわけで、書類を整えて**「入れてやでー」**とお願いしたら、あっさり**「ええやでー」**と返事が返ってきた。ただし、**「文美に入れるかは保証しない」**という。つまり、入会金＋年会費＝3万円を支払えば、文美に入れるかどうかのガチャを無料で引けるわけだ。3万円といえば、ヤクルト400およそ350本分……ちょっと厳しいけれど、やってみる価値はある。### 文芸美術国民健康保険組合その週のうちに、JNCA から文美ガチャの書類が届く。書類仕事が大嫌いな僕だけど、今回ばかりは本気で取り組んで次の日にはポストに投函。しばらくすると、お姉さんから電話がかかってきた。「お聞きしたいことが……」「なんなんやで( ^)o(^ )？」「確定申告の書類で、職業欄が情報サービスなどになっているのですが……そういう場合はお断りしています」「ふぁー！( ^)o(^ )」freee で確定申告の書類を作るとき、あんまり考えてなかったんだが……文筆家あたりにしとけばよかった。けれど、日頃やってる謎の無職の仕事を丁寧に説明するとわかっていただけたみたいで（成果物をコピーして送ってあって、そっちは問題なかったみたい）、来年の確定申告のときに職業欄を「文筆家」にするということで決着がついた。まぁ、毎日かなりの文字数を書いて暮らしてるから、「文筆家」でも間違いではあるまい……うぅぅ……まさか「文筆家」を名乗ることになるとは……もうちょっと文章力ないと恥ずかしいな。ってか、マジでちゃんと小説の一本でも書いて Amazon で売ってみるか、「文筆家」らしく。それはともかく、無事審査も通って、先日黄色い健康保険証がきた。  ょっと面白いのは、保険証に雅号・ペンネームを載せられること。なにか書いてもらおうかなとも思ったけど、今回はパスした。「だるやなぎ」では格好がつかないしなぁ……なにか「画狂老人卍」みたいなカッコいい雅号を思いつくまでは空欄にしておこうと思う。文美の審査にあたって注意しなければならないのは、アフィリエイトブログみたいな「広告」で収入を得ているだけではダメってこと。納品した報酬が主な収入である必要がある。なので、どこかの出版社かメディアと取引がないと厳しいんじゃないかな？　まぁ、やってみなきゃわからないけど。
### で、結局どれぐらい安くなったのか  美の保険料は**「16,000円＋3,600円（後期高齢者支援金分）＝19,600円」**（最近また高くなったらしい、後期高齢者支援金分のせいだな）。年間で、235,200円……**だいたい10万円以上**、2/3 ぐらいに支出を圧縮できた。はぁ……不安定な身分だから、安いのはすげえ助かる！　保険証を受け取ったその日に市役所に行って、さっそく保険の切り替え手続きも済ませた（松山市役所の場合、別館の3Fに国民健康保険を扱う部署がある）。お祝いにビールと宅配寿司でお祝いした。小学3年の頃、交通事故で死にかけて以来、医者とは無縁の生活で、薬局に行くことすらない生活だけど、これからもこれを続けていきたいと思いました。とりあえず、5年間受けてない健康診断に行こう……。ちなみに、健康保険料が 235,200 円を下回ったことって、フリーランス2年目に住民税非課税世帯に転落したときぐらいだと思う。松山市の場合は年収200万ちょっとでこれぐらいは余裕で取られると思うから、文美に入れるなら入らない手はない。国民健康保険は健康を害する。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7月19日：RX1RM2 をドレスアップした</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/30/075525/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2018 07:55:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/30/075525/</guid>
      <description>  れが……
  うじゃ！　一応 25万円 ぐらいするから、落として壊したりしたら困る。それなりに投資して、不測の事態が起こらないように予防しないと。
### ストラップ6号帆布 ハンドストラップ (ブラック×ナチュラル)　一眼レフ用（取り付け部：幅10mm）出版社/メーカー: 203 Camera Straps.メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る持ち運ぶときはポーチに入れるので、カメラに着けるストラップは短く、手にちゃんと絡むハンドストラップが好み。ちなみに、ポーチはだいぶ昔（まだ東京にいる頃だから、5年以上）に買ったナショジオのやつを愛用してる。NATIONAL GEOGRAPHIC ショルダーバッグ Earth Exploreコレクション 1.3L 撥水加工 グリーン(カーキキャンバス) NG 2342出版社/メーカー: ナショナルジオグラフィック発売日: 2011/10/17メディア: 付属品この商品を含むブログを見るRX1RM2 にもまぁまぁ、フィットする。### グリップぶっちゃけ RX1RM2 はホールドしにくいのでグリップも買った。Fotodiox Pro All Metal Black Camera Hand Grip for Sony RX1 DSC-RX1 &amp;amp; RX1R Cyber-Shot Cameras w/ Battery Access [並行輸入品]出版社/メーカー: Fotodioxメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る今回のドレスアップでは一番カネがかかった（7,500円）けど、がっちり掴めるようになって結構満足。  密にいうと RM2 向けじゃないせいか、若干隙間があるのが気になるけど……底面のバッテリー＆メモリーカードへのアクセスは良好だし、割といいと思う。
### フード【F-Foto】 クラシックメタルレンズフード　ブラック 49mm 各社対応ライカ風メタルフード出版社/メーカー: F-Foto(F-Foto)メディア: Camera クリック: 1回この商品を含むブログを見る純正のは1万円以上したと思うが、さすがにそんなの買えない。グリップにお金使っちゃって貧乏なのもあり、サードパーティー製品で我慢した。値段は 1/10 だけど、ちゃんと金属製で防御力高そう。スタイルも純正とほぼ同じ感じなのかな、違和感ない。こうしたタイプのフードにロマンを感じる人種ではないのだけど、これは買ってよかったと思う。今回はどれもあたりだったけど、費用対効果的にはハンドストラップ＋フード → グリップという順番で買うべきかな。グリップは最悪なくても……でもストラップとフードは絶対あった方がいいと思う。### おまけ【エーポケ】SONY NP-BX1 対応USB充電器デジカメ　ﾊﾞｯﾃﾘｰチャージャーDSC-RX100出版社/メーカー: FUJIYAMAメディア: Cameraこの商品を含むブログを見るビックリするほどバッテリーが持たないので、予備は必須だと思った。自分はキタムラでバッテリーを買ったが、Amazon だと互換品も含め、安いのがいっぱいで回ってる。自分はチャージャーだけを足しておいた。グリップで USB ポートがふさがるので、チャージャーは必須だ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7月27日：独身証明書をゲット！　婚活の書類がそろった</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/27/112940/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Jul 2018 11:29:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/27/112940/</guid>
      <description>  阪市役所から独身証明書が届きました――そんな証明書がこの世に存在したんやな、わいは今まで知らんかったで。結婚しても民法第732条（重婚の禁止）に抵触しない独身であることが証明されて、とっても嬉しいです（震え声
&amp;gt;（重婚の禁止） 第732条　配偶者のある者は、重ねて婚姻をすることができない。
この独身証明書ってのは、要するに戸籍抄本から余計な情報を抜いたモノみたいな扱い（？）みたいで、発行は本籍地にお願いしないといけない。ウチの場合は大阪市住之江区なんだけど、郵送でお願いするときは、市の郵送事務処理センター（〒530-8346 大阪市北区中之島1-3-20 大阪市役所内）というところに
戸籍全部事項証明書（戸籍謄本）等交付請求書（郵送請求用）定額小為替（こがわせ）証書：350円（郵便局で買える。なにも書かずに送っていい）返信用封筒（定型なら82円切手を貼る）一式を送る。戸籍抄本の場合は小為替を 450円 にするだけ。直接取りに行くときは区役所に行くんだけど、郵送は市役所で受け付けるらしい。知らなかった。実は今回、生みの親の名前を忘れていたので戸籍抄本の方をもらおうかなぁ*1、と思って書類を整えて送ったのだけど、取得理由に「独身の証明のため」と書いておいたら市役所から電話があり、_「独身証明書ってのがあるんですよ、こっちの方がお勧め」_って言われた。いつもは事務的なのに、こういうときは親切なのな……いや、気を使ってくれるのはありがたいんだが、いちいち理由を説明して_「いやぁ、抄本でいいんスよ……」_と言うのもめんどくさい。そんなわけで今、独身証明書と**100円の小為替**（お釣り）を手にしているわけ――わざわざ郵便局で換金しろってか！！　めんどくさいし、仏壇にでも供えておこうかと思う。  ―それはともかく。これで、書類は整った。めんどくさがりで、いろいろ後回しにしてしまっていたおかげで、いつのまにか1カ月近くかかってしまったけど……すごく頑張ったと思う。
  かにも、自分の写真を二枚用意しろというので、生まれて初めての自撮りもやって*2、キタムラのオンラインプリントで写真を焼いてもらった（データではダメなんだってさ！）。ぜんぶオンラインで設定できて、できあがりはポストに投函される……初めて使ったけど、めっちゃ便利で結構気に入った。ただ、5枚以上頼まないと「ゆうメール」で送ってくれなかったので、適当に甥っ子と姪っ子の写真も焼いちゃった。これはどこかに飾っておくかねぇ。あとはこれを結婚支援センターに提出すればいいんだが……なんか最近暑いし、めんどくさいな。夏が終わって、ちょっと涼しくなってからでもいいんじゃないかって思い始めてる。
*1:ぶっちゃけていうと、親父が海外の方とお作りになったのが僕で、今の母親は継母。実の母親の名前は……覚えにくいのと、あんまり興味がなかったこともあって、実はよく知らない……けど、戸籍にはちゃんと書いてある。これは中学の頃、パスポートをもらうために戸籍抄本をもらったときに確認した。ってことは、自分はハーフなのか？　一応*2:1枚は @ramusara さんに和服姿を撮ってもらった！　ありがと</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7月25日：『炎麻湯麵』でカラダが大ダメージを受けた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/26/175449/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jul 2018 17:54:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/26/175449/</guid>
      <description>た辛いラーメンが送られてきました。炎麻湯麵？……東京の炎麻堂という中華屋さんのラーメンだそうですが……なんか嫌な予感しかしないなぁ。本格麻婆豆腐店 炎麻堂(東京・赤坂・神田・三軒茶屋)ちなみに、薄い段ボールの中に麺と味噌が4セットはいっていました。食費が浮くのはありがたいけど……。
  速、麺をゆでてみました。最近はなんでも中華鍋でやるのが好きで、麺をゆでるのもたいていは中華鍋でやってます。麺が鍋のふちに引っ付いて焦げないようにするのがちと面倒ですが、寸胴を使うよりお水の量が節約できる感じ。
  の味噌を、ぜんぶドンブリに絞り出してみました。邪悪な赤ですね。これは辛そう……具があれば絡みも多少和らぐかと思い、麺をゆでる鍋にキャベツやナス、くまもんウィンナーの薄切りなどを投入します。ダメになりかけのニラも最後の方に投入。ネギもたっぷり、ついでにノリも足してみました。
  ンブリが小さすぎたのか、具が多すぎたのか。少し失敗してしまい、なんだかスープの少ない、油そばのようなスタイルに……。
  ょうがないので、具を食ってはお湯で割り、麺を食ってはお湯で割り、というスタイルで少しずつ食べ進めます。本当は感想の一つも書きたいのですが、ただひたすら辛く、ほっぺがビリビリして、挙句の果てには頭が痛くなる。遅々として食が進まないので、麺が伸び、具が膨れ、なかなかドンブリの中身が減りません。辛い……からいじゃなくて、つらい……。
  因は味噌を全部入れたことですね……好みに応じて調整すればよかったのですが、チャレンジ精神が旺盛すぎて、つい全部ぶち込んでしまいました。
  れでも根性でスープまで飲み切りました。胃袋を突き刺す辛さが、スープの居場所を強烈に主張している。あとはベッドで丸くなったり、便座に腰かけてうんうんうなったりするうちに、仕事で疲れていたこともあり、次第に気が遠くなっていきます。途中、電話で叩き起こされたのですが、その後のことは覚えていません。
 リアルに @daruyanagi が逝ったかと思ったから電話して生存確認をした— しばやん (@shibayan) 2018年7月25日
 翌朝――といってもまだ夜中ですが――は、産卵するウミガメのような眼をしながら便所にこもり、火の玉のようなウンチを排出。肛門が焼けるようでしたが、どうやらそれでカラダの危機は去ったようです。あぁ、生きてるって素晴らしい。その日はなんと12時間も仕事ができました。なんか40度越えの猛暑に耐えたあとだと、33度程度は涼しく感じるじゃない？　あの辛さを絶えたあとだと、12時間労働なんて屁でもないですよ。むしろカローシしてしまえば、この苦しみから解脱できる……なんて思ったり思わなかったり。きっと、辛さで脳みそがやられたんですね。あぁ……あと3つセットも残っているんだけど、これ、どうしよう。とりあえず次からは味噌を半分ぐらいにして食べようと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7月18日：「Tonjiru」アプリがストアで公開されました（長かったー</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/24/060000/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Jul 2018 06:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/24/060000/</guid>
      <description>ンクリックでアプリをまとめて閉じ、デスクトップをスッキリさせるアプリ「Tonjiru」が Microsoft Store で公開されました。まったく大したアプリではないのですが、WPF アプリをストアに掲載するフローを体験したかったので満足です。Tonjiru を入手 - Microsoft Store ja-JP
### APPX にパッケージングする  近の Visual Studio には「Windows アプリケーション パッケージ プロジェクト」というテンプレートが用意されており、簡単に既存のアプリを APPX にパッケージングできます。詳しいやり方については Microsoft Docs を参照してください。かいつまんで言うと、
アプリを作る（Tonjiru ソリューション - Tonjiru プロジェクト）ソリューションに「Windows アプリケーション パッケージ プロジェクト」を新規追加する（Tonjiru ソリューション - WindowsAppPackageプロジェクト）WindowsAppPackage プロジェクト → Tonjiru プロジェクトへの参照を張る（必要であれば WindowsAppPackage プロジェクトでエントリーポイントを設定する）みたいな流れです。できあがったパッケージは WindowsAppPackage_1.4.4.0_AnyCPU_bundle.appxuploadのような名前になります。名前がイマイチですね……できればこれからは、Tonjiru ソリューションTonjiru.WPF プロジェクト（アプリケーションプロジェクト）→ Tonjiru.WPF.exeTonjiru プロジェクト（パッケージプロジェクト）→ Tonjiru.appxという構成にしようかなって思います。もうめんどくさいので、新規開発するときの話になりますけど。### 審査パッケージができあがったら、それをストアに提出します。やり方はいつもと大して変わりませんが、ただ一点、Win32/WPF → UWP に変換したアプリは FullTrust 権限を必要とするので、その理由も書かなくてはいけない点には注意ですね。なんて書いていいのかよくわからなかったので、とりあえず内部で使ってる API を列挙して、なんのために使っているかを説明し、それ以外の用途には使ってないぜ、というのを英語でつらつらと主張してみました。 自分のデスクトップアプリを UWP にパッケージングしてストアに投げた！最近のはウンコ簡単だな！！— Daruyanagi Go（Office 付き） (@daruyanagi) 2018年6月9日</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7月21日：県道9号線を走った ～真鍋家住宅・豊稔池ダム</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/23/080802/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jul 2018 08:08:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/23/080802/</guid>
      <description>  曜日。朝3時に目が覚めたので、じゃらんで宿を予約してバイクを出した。行き先は適当だけど、とりあえず早朝でも楽しめそうな金毘羅さんを目指すことに。途中まではナビどおりに走っていたけど、途中で飽きた。松山道を川之江 IC で降りて、下道を適当に走っていたら県道9号線というのに出る。行き先表示板によると観音寺まで行けるみたいなので、これをたどればよかろう。
  う思って走ってたら、やたら山深いところに連れていかれた。つづら折りの道は走っていて楽しいけど、これ、どこまで上に連れていかれるんや……キンタマがヒュンッってなるぐらい高いんですけど。愛媛県から香川県の境目がこんなにヤバいところだとは思ってなかった。
  中、面白そうな史跡を見つけたので寄ってみた。よくわかんないんだけど、屋島で敗れた平家の落ち武者が切り開いた里で、重要文化財の古民家があるのだという。
&amp;gt;平家落人伝説が残る切山地区。安徳帝の守護に当たった五士の一人、平清房(平清盛8男)を始祖とする家系と伝えられ、真鍋家住宅は桃山時代後期に建築された寄棟造りの木造茅葺住宅です。真鍋家住宅 | 文化・歴史 | 四国中央市観光協会 ～愛媛県四国中央市の観光情報をご紹介～     指す古民家までの道はあまり日が差さない上に狭く、落ち武者感がある。あまり整備されているとはいいがたいけれど、両脇がアジサイで彩られいて美しい。
  道を抜けると、質素だけど立派な民家が一軒。まだ6時半ぐらいだったかな？　なのに、おじさん（管理人さん？　もしかしたら当主の方？）が打ち水をしたり、箒で中を掃いていた。囲炉裏には薪がくべられ、煙をもくもくと吐いている。「別に火事じゃないんですよ」
    ょっとだけお話も聞けて、「早起きは三文の徳」とはこのことだなと感じた。
  こから少し、自転車の兄ちゃんを何人か追い抜きながら走ると、やっとこさ香川県に出た（山のなかだけだけど、香川の方が道悪いな？　なんでじゃ）。しばらくすると、豊稔池というところにでたので、ここでもバイクを止めてみた。
&amp;gt;豊稔池ダム（ほうねんいけダム）は、香川県観音寺市にある現存する日本最古の石積式マルチプルアーチダム。2006年（平成18年）、国の重要文化財（建造物）に指定されている（指定名称は「豊稔池堰堤」）。命名は、香川県出身で大蔵大臣などを歴任した三土忠造による。讃岐山脈から流れ出る柞田川を上流で堰き止め、柞田川の左岸に広がる水田を潤している豊稔池ダムは、度重なる大旱魃への対策として1926年（大正15年）に着工され、1930年（昭和5年）に完成した。このとき、地元住民による組合が部分請負が工事にあたり、延べ15万人による人海戦術により約4年の短期完成を実現するという地元一体となって成遂げられた公共事業であった。ダム補修工事により上流部はコンクリート補強されているが、下流部には当時の古い石積みが現存している。多連式アーチダムとしては、宮城県仙台市の大倉ダム（二連式）を含め、全国に二つしかなく、当時米国で最新技術であったマルチプルアーチが適用されるなど土木史、ダム技術史を語る上においても貴重な建造物である。豊稔池ダム - Wikipedia こんな予備知識なしでも、見た感じ素晴らしいダムだと感じられる。なんだかんだで、この道は気に入った。結局観音寺に抜けるまではだいぶかかっちゃったけど、時間はたっぷりあるし、それもまたよし。たまには寄り道をしてみるもんだなーと思った。
  br/&amp;gt;
### 次回予告やめて！金毘羅さんの石段を、ライディングブーツを履いたまま上ったら、ペットボトルのお茶1本しか装備していない だるやなぎ が干からびちゃう！お願い、死なないで だるやなぎ！あんたが今ここで倒れたら、今晩の宿の予約はどうなっちゃうの？ ライフはまだ残ってる。ここを耐えれば、温泉に行けるんだから！次回、「だるやなぎ死す」。デュエルスタンバイ！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7月19日：仕事部屋を強化</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/21/012630/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jul 2018 01:26:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/21/012630/</guid>
      <description>木曜日。今週はまだ一日残ってたけど、この前の豪雨で止まっていたネット回線がいつの間にか復活していたので、仕事が終わってからネットワーク周りを設定しなおした。Amazon から秘密兵器がきたので、机の上のものを全部おろし、配線を全部外して、仕事部屋のレイアウトもちょっと見直し。
  変わらずセンスがないんだけど、ビフォー＆アフターで比較するとめっちゃスッキリしてるんだよ！　ビフォーがひどすぎてお見せできないのが本当に残念だよ。
  イントはクランプで固定できるケーブルトレーで配線をまとめたこと。これまでは電源タップの裏に両面マジックテープを貼り、机の上に固定していたのだけど、それが机の下になった。途中で結束テープが尽きたのでまだ完ぺきではないんだけど、余った線をぐるぐる巻きつけられるので、床にだらーんとならない。これで偽ルンバを仕事部屋にお迎えできそう。Garage ケーブルトレー YY-04DCT銀(2個入り)　410270出版社/メーカー: Garageメディア: オフィス用品この商品を含むブログを見る3M ワンタッチベルト 12.7mm×3m ブラック NC-2232R3出版社/メーカー: 3M(スリーエム)メディア: Tools &amp;amp; Hardwareこの商品を含むブログを見るケーブルトレーは2個セットで買った。ウチの机周りは電源タップ1台では間に合わないので……消費電力を計測できるメインの電源タップから、机上用のタップとモニター・ノートPCなど常設機器用のタップを分岐させた。やたらデカい Surface Dock の AC アダプターもトレーにおさまって、机の上がスッキリだ。
  ットモニターは別になくてもいいんだけど、結構楽しい。全部配線してから測ってみると、（小物は Amazon Echo Dot とかそんなの）
デスクトップ＋Surface Book 2＋モニター2枚＋小物：200WSurface Book 2＋モニター2枚＋小物：110Wって感じ。もちろん負荷がかかればもっと上がるんだろうけど……こういうのが可視化できるのはいいな。節電意識が高まりそう。ただ、電力の測定と電源タップは別の方が使いやすいかもしれない。今使ってる電源タップはすでにディスコンだけど、供給口が5つしかなくて、しかも個別に ON/OFF できるのはそのうち3つだけという、ちょっと謎な構成だった。ワットモニターが別ならば、もっと柔軟な構成にできる。サンワダイレクト ワットメーター付電源タップ 2P 5口 2m 検電器 消費電力計 節電対策 省エネタップ 節電タップ コンセント 700-TP1052DW出版社/メーカー: サンワダイレクトメディア: エレクトロニクス購入: 9人 クリック: 104回この商品を含むブログ (19件) を見るで、今回気に入ったのがサンワサプライの机上タップ。  分が買ったときは4,500円と少し高かったけど（今はなぜか 4,000 円切ってるんですけど！！）、クランプで机に止められるからズレない。初めからそこにあるかのようなフィット感。三角形の形状で、手前には電源×2＋USB×2、背面には電源×2があるのも使いやすい。よく抜き差しするモノは全面、さしっぱのモノは背面と使い分けられる。強いて言えば、クランプが1点支持なせいか、ちょっとキツめの USB ケーブルを抜き差しすると本体が左右に振れちゃうのがイマイチかな。あと、背面にも追加で電源×1かUSB×2があればよかったが、まぁ、それは贅沢の言い過ぎか。サンワサプライ USB充電ポート付き便利タップ(クランプ固定式) 2P・4個口 TAP-B105U-3W出版社/メーカー: サンワサプライ発売日: 2018/06/01メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るとにかく、机周りがちょっとさっぱりして嬉しい。あとは床に散乱してる大量の本を何とかしたいんだが……これはおいおいやることにする。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7月13日：RX1RM2 を買った＆飲みに行った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/17/182516/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jul 2018 18:25:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/17/182516/</guid>
      <description>万ノ台のカメラのキタムラで RX1RM2 を買った。フルサイズレンズを搭載したコンパクトデジカメ。最近は Df ＋ Nikon 1 V3 の出番がめっきり減っていたので、この際バッサリうっぱらって、コンパクトだけど最上級なデジカメ1本に統一しようと思ったわけ。カメラのキタムラは買取がしょっぱくて、本体トレンズを一式売り払って RX1RM2 の中古（40万 → 25万）の下取りにしても10万円ぐらい持ち出しになったけど、最近はヤフオクとかメルカリとか頑張る気力がないし、それはそれで仕方ないかな。外観は AB 品とのことで、ぱっと見悪くない。ダイヤルに若干のスレは見受けられるけど、これぐらいの瑕であれば自分だってつけると思う。レンズのホコリ混入などもなく、なかなか満足のいく品質だと思う。性能に関してはまだ実感できていない……ダイヤルでグリグリいじれるのは気に入ったけど、自分の腕でポテンシャルを引き出せるのかどうか。Wi-Fi での写真転送は便利だけどちょっと面倒くさかった。SONY のアプリのデキがあまりよくない気がする……追加で有料パックが買えるっぽいんだけど、その導線が悪いせいかごちゃっとして取っつきづらい。ついでに、替えのバッテリーとレンズキャップの落下を防止する紐も買った。 RX1RM2 のレンズキャップはなんかズッシリとしていて、ちょっと高そうだったから落とすと勿体ない。アルミ削り出しレンズキャップホルダー/フードホルダー マットブラック（ツヤ消し黒）#16600出版社/メーカー: BLaKPIXEL（ブラックピクセル）メディア: Cameraこの商品を含むブログを見るあとはグリップが悪いのでそれを補って、ちょっとぐらい雑に扱っても壊れないようにレンズフードを買い足そうと思う。
  のあとは、衣山から電車に乗って古町へでて、@ramusara 君と居酒屋探検した。今回の収穫は2軒目かな？　おじいさんが一人でやってるお店だったけど、なすび美味しかった。お魚が食べられるのも個人的にポイント高いかなー。ちょっとウチからは距離があるけど、また行こうと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7月7日～8日：豪雨の被害</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/08/175905/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jul 2018 17:59:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/08/175905/</guid>
      <description>  け方、iPhone の緊急速報で叩き起こされた。幸い、自分の住んでいるところは問題なかった――というか、引っ越しに際して結構リサーチしてあるから大丈夫。こう見えて、割かし備えるタイプなのだ。東京に住んでた時も、何かあったら歩いて帰れるところ、浸水しないところを選んでいたので、震災の際もちゃんと歩いて帰ることができた。そもそも中予（愛媛県の中部）は三方が山で守られてて災害は少ない。山を隔てた南予は大変そうで、ちょっと心苦しいところあるけど。加えて、ウチの家は少し内陸＆大きな川からは離れているので浸水の心配は少ないし（その代わり水不足だけどｗ）、がけ崩れの恐れのある山沿いでもない。ハザードマップを見ると近くの小さな川が氾濫する可能性がゼロではないことがわかるが、住んでるのはマンションの7階だし、あまり問題にはならない。最悪、バイクがダメになるぐらいか。心配は地震ぐらいだけど、それを言い出したら日本中、地震からは逃れられないわけで、そこは気にしない。つまり、ほぼ大丈夫なところをチョイスしているのだけど、それでもいくつか影響はあった。
### ネットがつながらなくなった&amp;gt;お客様各位、xxx.synology.me への接続は 2018-07-07 09:14:24 +09:00 より消失しました DiskStation のネットワーク接続をご確認の上、DDNS サービスが有効になっていることを確認してください。以上、よろしくお願い申し上げます。 Synology アカウント
ネットの調子がおかしいなーと思ってたんだけど、光回線が死んだ。詳しい時刻はわからないけれど、Synology が繋がらなくなったのは9時半前みたいなので、それよりちょっと前のことだと思う。しょうがないので、モバイル回線と WiMax2 でしのいでいる。Alexa が動かないのが不便……。
### TV が映らない 明日の NHK 将棋までには直ってほしい pic.twitter.com/0k9QgwjUST— だるねとやなさん (@daruyanagi) 2018年7月7日
 ワールドカップとか将棋がみたかったのだけど、TV が映らなかった。
 窓際で見るしかない pic.twitter.com/bCxOFO6YdT— だるねとやなさん (@daruyanagi) 2018年7月7日
 USB チューナーで観れるけど、電波がよくないのであまり見る気はしなかった。ニュースは麻原彰晃の死刑と水害の話しかないだろうし、そういうのはネットでも見れる。翌日、共用玄関に降りてみると、「テレビ映んなくてごめんなさい」っていうチラシが入ってた。
  うやら漏電っしちゃったらしい。玄関のオートロックが動かず、自動ドアが解法状態になってたけど、家の電気やエレベーターは無事なので、まぁ、そんなに困らない。でも、ネットも含めて復旧時期未定だったらちょっと仕事に支障が出るなぁ。しょうがないので、日曜日に少し仕事をして、月曜日、そんなにあたふたしないで済むようにした。とりあえず、災害時の情報収集はラジオが最強らしい。ついでに動くかどうか確かめておいた（動いた）。
### インターホンが壊れたたぶんテレビが使えないとかの関係で、インターホンもダメだった。ずっと家にいたのに、郵便物を持ち帰られちゃって悲しかった。  日は晴れたらスーパーに買い出しに行こうと思う。葉のモノを食べつくしてしまった。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7月6日：クソ大雨の中、「ペヤング もっともっと激辛MAXやきそば」が送られてきた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/07/065935/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jul 2018 06:59:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/07/065935/</guid>
      <description>金曜日は半休。ちょっとだけ仕事してあとはダルダルし……ていたところ、心当たりのない荷物がクロネコヤマトで送られてきた。心なしか、いつもは愛想のいいクロネコヤマトのお兄さんの機嫌が悪そう。そら、記録的大雨の中、Amazon が無駄にデカく梱包した荷物を運ばされたらキレると思う。大変申し訳なかった。ちなみに、なかみは電子レンジでパスタ作る箱とペヤングだった。
  ッケージのおっさんの顔が、辛そうで嫌だ。見ていて辛い。でも、この雨の中、外に買い物に出かけるのはもっとつらかったので、しかたなく夕ご飯はこれにお湯を入れることにした。
  ッケージはシンプルで、かやくとソースだけ。まぁ、ペヤングだしな。
  くに工夫の余地もなく、お湯を入れて3分で完成。
  のりがなかったので、瓶に入った色の変わり掛けのパセリをふりかけ、辛くて死にそうになった時の箸休めとして、隅にマヨネーズを少し入れておいた。ただ、辛さに関しては完全な杞憂だったかもしれない。さまざまな辛辛食品で慣らされているせいか、食べたあとにくる時間差の辛さはあったけど（慣れない人だとむせるかもしれない）、3口目ぐらいからはとくに辛いとも感じることなく完食。次の日、肛門から燃えるようなウンコがでてくることもなかった。その前日に辛辛魚（まだ1袋余ってる）を食べて悶絶してたのとはえらい違いだ。ペヤング もっともっと激辛MAXやきそば 118g×18個出版社/メーカー: まるか商事発売日: 2017/12/04メディア: 食品&amp;amp;飲料この商品を含むブログを見る首謀者には心当たりはあるが、その狙いは完全に空を切った。残り17箱は、おなかすいたけど料理する気が起きないときにいただいていくことにする( ^)o(^ )</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7月2日：仕事を休んで役所行ったり、婚活したりした</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/02/175936/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jul 2018 17:59:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/02/175936/</guid>
      <description>6月30日（土）：昼まで寝て、夕方まで少し仕事した7月1日（日）：午前中 NHK で将棋みて、昼から少し仕事した。夕方、久万ノ台で温泉に浸かる。ウナギたべた。7月2日（月）：お休みにした。今日は無職の仕事をお休みにして、たまってた事務仕事を片づけた。役所、銀行、郵便局……平日じゃないとできないことって、まだまだ多い。しかも、日曜の夜、なんか妙にやる気が出て えひめ結婚支援センター なんかに登録しちゃったのだけど、たまたまその翌日に予約が取れてしまった。それのための書類が追加されたうえ、わざわざセンターの事務局に出頭しなきゃいけない。9時に起きて、どの順番で、どの書類を集めるかを考えたのだけど、途中でめんどくさくなって、まぁ、なんとかなるだろうとバイクを引っ張り出して役所へ向かった。役所でのミッションは、住民票をもらうマイナンバーカードをもらう（申請済み、あまり放置してると捨てられてしまう）独身証明書をもらうの3つ。あぁ、窓口のお姉さんが結婚してくれたらその場で婚活なんか終わるのに。「独身証明書もらって、このおっさんなにする気なんや」なんて思われてたらやだなーなんて思いながら、それは顔に出さないように「はい……」「うっす……」「そっす……」と（できるだけ）明るく応対した。にもかかわらず、独身証明書はもらえなかった。別に結婚が発覚――ッ！とかではなく、あれって、要するに、戸籍抄本の結婚歴を抜き出した感じの書類なんだな。戸籍抄本に準ずるので、本籍地じゃないと発行してもらえないらしい。昨日の夜中11時、センターの入会方法を調べるまで独身証明書の存在自体知らなかったわけで、完全にリサーチ不足だった。まぁ、戸籍抄本は郵送で取り寄せたことがあるから、そのノリでなんとかできるだろう。役所でのミッションは移動時間も含めて2時間を見ていたが、ちょうどよかった。11時15分ごろ、JR 松山駅の近くにある伊予銀行駅前支店に到着。センターはこの近くのどこかにあるらしい。さっぱりわからん。駅前支店では、婚活の入会にかかるお金 ・1万円などを含め、今月の生活費・飲み代5万円を引き下ろした。通帳を見ると ｼｹﾝﾐﾝｾﾞｲ や ｹﾝｺｳﾎｹﾝﾘｮｳ でガッツリ残高が減っていて、少し眩暈がする。おなかも痛くなったきたので、銀行のお姉さんにトイレを聞いた。トイレは店舗の外、ビルの共用部分にあった。古く、狭く、大便は和式が1つしかない。しかも占領されてる。ぐるぐる鳴るおなかを抑えながら、暗いビルの通路を抜けると、そこにはえひめ結婚支援センターがあった。  んなところにあったんだな。わからんわ！　とにかく探す手間が省けたのはラッキーだ。ちょっと安心したのか、ブリブリウェーブがヤバくなってくる。少し遠いけど、お尻の穴に力を全力で込めつつ JR 松山駅まで撤退した。松山駅も和式便所しか空いてなかったから、今日は和式便所の日だな。計算の上では、センターに行く前に喫茶店でのんびりできるはずだったのだけど、そんなこんなで時間が削られ、駅の待合室で小さな綾鷹のペットボトルを飲むのが精いっぱいだった。予約時間の5分前、センターの事務所の扉を叩く。なかに招じ入れられると、そこには Hatena Anonymous Diary で語られていた情景が広がっていた。
&amp;gt;しかし案内された場所がすごく胡散臭い。パーティションで区切られた2人が入れるギリギリの薄暗いスペースに、警察が尋問するかのようなライトがひとつ。行ったことはないが、サラ金の申し込みみたいだと思った。結婚相談所のダークサイドを見た すごい……ウソじゃなかったんだ！　「読める……読めるぞ……！」の大佐や、ラピュタを見つけた不死身小僧も、きっとこんな気分だったのだろう。3つあるパーティションのウチ、奥を案内されて、iPad に流れる案内動画をぼんやり見ながら、そんなことを思った。（話は変わるが、前々職で間違ってヤクザの手先みたいなやつからお金借りそうになっちゃったことがあるんだけど、そのときもこんな感じの事務所だったなーってちょっと思い出した。この話はまた機会があればやってもいいけど、なんか先方の若い子と仲良くなっちゃって「こんなところで借りたらだめだよ」って送り出されたので、借りずに済んだ。会社の資金繰りのためだったけど、当時は自分もまだ20歳前半で、社会経験がなさ過ぎた……）この日は入会だけなので、iPad でフォームにいろいろぷちぷち入力していくだけ。1万円を払い、スタッフのおばちゃんに独身証明書のことや、どんな写真を用意したらいいのかなどを少し聞いた。とくに写真な……3カ月以内に撮影したバストアップの写真を2枚、ファイルではなくプリントアウトしたもので用意しなくちゃいけないのだけど、よっぽどのナルシストでもない限り、独身無職のおっさんがそんなもんもってるはずがない。家族や友達に頼めば何枚かはあるだろうけど、どれもフリー素材にはなっても、婚活用の写真には使えないものばかりだ。どうしたもんか……。これからは、平日に暇を見つけてはここに通うことになる。他にも会場があってそっちに行ってもいいらしいので、ツーリングがてら今治や東予、大洲あたりの会場に足を延ばしてもいいだろう。1万円の効力が切れる2年間の間は、それなりに婚活を頑張って、ダメだったら、まぁ、それはそれで仕方ない。お金を貯めて母ちゃんに楽させてあげたり、甥っ子、姪っ子の学費でも出してあげたい。それでもお金が余れば、大学に行ってもいいな。無職は老後が不安定だから、いくらあっても「余る」ことはないだろうけど。そのあとは、エディオンによって壊れたソニーのヘッドフォンを受け取って、一旦家に戻った。途中、雨が少しぱらついていたけど、かえって涼しくて気持ちいい。昼からは、日本ネットクリエイター協会への加入のための書類と、大阪市から独身証明書を取り寄せるための書類を作った。銀行へ行って口座引き落としの書類を出し、入会金を振り込んで、コンビニで封筒を買う。郵便局で独身証明書（めんどくさいから戸籍抄本）のための小為替を買い、返信用の封筒と切手、申請書を……っと、免許証（身分証明書）のコピーを忘れたのでコンビニに戻ってコピーし、全部封筒に入れてから普通郵便で大阪市へ出した（郵送の場合は区じゃないんだなぁ）。あぁ……めんどくせえ……。でも、もし日本ネットクリエイター協会と、文芸美術国民健康保険組合に加入できたら、ｹﾝｺｳﾎｹﾝﾘｮｳ の引き落として眩暈と腹痛を起こすことも減るはず……加入できるかどうかわからないものに 34,000円 払うのはつらいけど。この文美ガチャについては、結果がでたらまた書こうと思う、今日はとても頑張ったので、もうお酒を飲んで寝る。バイクの自賠責延長と税務署の仕事までは手が回らなかったけど、まぁ、これはまた今度やればいいや。今週の金曜日も、お休みだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6月27日：Surface Book 2 の背面が熱かったので、扇風機をつけた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/01/124150/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jul 2018 12:41:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/01/124150/</guid>
      <description>最近、Surface Book 2 がもっさりしてるなぁ、と思っていたのだけど、ふと背面を触ってみると猛烈に熱い。「タスク マネージャー」を確認すると、CPU はずっと 1.7GHz あたりで動いている。排熱がうまくいっておらず、縮退運転になっていたようだ。エアコンつけっぱなしだから大丈夫だと思ってたんだけど、ちょっと甘かったかもしれない。とりあえずその日は押し入れから扇風機を出してきて、背面に冷風を当てて乗り切ったのだけど、もう少しコンパクトな卓上扇風機がほしくなった。Amazon をのぞいてみると、ちょうどタイムセールをやっていたので適当なのを買ってみた。Wsiiroon USB扇風機 卓上 オフィス 18650充電式 デスク扇風機 折り畳み式 携帯 静音 5枚羽根 省エネ ミニ扇風機 風量3段階調節 80°回転 小型USBファン - ブラック出版社/メーカー: Wsiiroonメディア: この商品を含むブログを見るこいつは USB 給電＆バッテリー駆動のハイブリッドタイプの卓上扇風機で、折り畳めんで携帯することも考えられている。キャンプで使うミニ扇風機としても割といいかなーと思った。風量は3段階（強2W 中1.2W 弱0.7W）で、メインボタンを押すと OFF → 弱 → 中 → 強 → OFF と切り替わる仕組み。シンプル……。音も「弱」であれば……そこそこ、我慢できる静かさ。80度に傾けておけるのも、Surface Book 2 の背面に置いておくにはちょうど良かった。ちょっと底面積をとるのが難かなーと思ったけど、置き方の工夫でなんとかなるのか。頭が固いな……思いつかなかった。
  だ、ケーブルが欠品な気がした。まぁ、使ってない USB ケーブルが余ってるのでキニシナイ（
  と、初期状態ではバッテリーがちゃんとセットされてなかった。一見、バッテリーが2本セットできるように見えるけど、片方はリザーブで、そっちにバッテリーがはいっていた。なので、本体をゆするとカラカラと音が鳴る。スペースが無駄な感じはするけど……まぁ、なんにせよ、ぎっちぎちにするのがいいとは限らないからね。バッテリーも普通の乾電池ではなく、18650リチウム電池（18mm×65mm）というモノらしい。文系だらかよく知らんのだが……量販店では手に入らないが、世界的にみると割とメジャーに使われているものらしい。コンビニで買ったモバイルバッテリーをバラしたら入ってそうなヤツ。同梱のバッテリーの品質がちょっと不安で、まだバッテリー機能は使ってないのだけど、Amazon でちゃんとしたメーカーのモノを取り寄せて入れてみるのはありかな？　明るめの海外製懐中電灯は 18650 を採用しているものが多いみたいなので、それと共用できれば用途が広がりそう。ちなみに、おかげで Surface Book 2 の背面は冷や冷やになった。扇風機を付けなくてもちゃんと 3GHz 以上で稼働していることもあるのだけど、せっかく30万円以上出して買ったんだし、長く使うためにも排熱はちゃんとしておこうと思った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6月24日：『PWAの勉強会をやりませんか？ in 松山市』に参加してきました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/26/182340/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jun 2018 18:23:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/26/182340/</guid>
      <description>曜日は愛媛大学で開催されていた『PWAの勉強会をやりませんか？ in 松山市』に参加してきました。PWAの勉強会をやりませんか？ in 松山市 (2018/06/24 13:00〜)PWA の概念については一通り知っていたつもりですが、実践的なことは何一つ把握していない状態だったので、どっちかっていうとワークショップが目当て。自学自習ではめんどくさいことでも、講師の指導でみんなと一緒にやるならちょっとは真面目に取り組めるものです。やったことは初歩の初歩で、用意されたソースコードをコピペしながら動作を確かめただけでしたが、
Google Chrome の開発者ツールでキャッシュや Service Worker、PWA マニフェストを扱う方法Service Worker の基本的な使い方マニフェストに記載すべき内容キャッシュを使う上でのハマリどころなんかは大変お勉強になりました。自分一人だったらどこかでハマってやる気なくなってたなーｗ    と、Glitch っていうサービスが使いやすかったです。Glitch - The Friendly, Creative CommunityNode のお勉強環境？　よくわかってないけど、オンラインエディターでちょろっと書いて即座に実行できるのはめっちゃいいと思う。PWA って HTTPS 必須なんですけど、そのあたりもクリアされているみたいで、面倒くさいこと抜きに PWA へチャレンジできる。最後は、ワークショップの傍らパワポでしこしこ書いた資料をもとに LT もしました。PWA ってどうしても Google Chrome＋Android がメインになっちゃうと思うんだけど、
Windows での PWA サポートについてTwitter Lite はジャンプリストや共有機能にも対応しているAuto Indexing で「PWA は探しにくい」問題を解決次期 Windows 10 で追加される新しいウィンドウモードネイティブ開発者からみて PWA に期待していること・これからの展望Google Chrome だけじゃなく Microsoft Edge でもテストしてくれ！Chrome でしか動作確認していないアプリが多い → Edge/Firefox でちゃんと動かないんだけでそれでいいのか？Edge で動く≒Windows 10、Xbox、Surface Hub、Hololens でも動くようになるデスクトップ（全体のシェアの半分弱）の 1/3 を占める Windows 10 はまだまだデカいマーケットみたいな感じのことを言いました。    の勉強会で欠けていた部分を補えたんじゃないかなーと個人的に満足だったのですが、いかがだったでしょうか。途中、HDMI アダプターが死んでわちゃわちゃしてしまいましたけどｗ　ちゃんと自分のモノを用意していかないといけないな……。勉強会の後は、4人ほどで懇親会（？）をしました。機械学習などについて話したっけ？　結構面白かった……プロ生と被っちゃった機械学習の勉強会にも行きたかったな。それがバラけたあとも、帰り道にあった行きつけの居酒屋さんに寄って TV でサッカーを観たり。おかげで、日本 vs セネガル戦もみず、家に帰るなり和服のままベッドに撃沈してしまいました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6月18日：Kyash のカードがきたので登録したら 7,000 円ゲットしてホクホクした</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/19/202122/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jun 2018 20:21:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/19/202122/</guid>
      <description>6月15日（金）：なにをしたか覚えてない。たぶん仕事頑張った。プロ生愛媛の LT を準備6月16日（土）：@jz5 と大街道で昼飯を食って、プロ生愛媛。 翌日1時ぐらいまで飲み歩いてた6月17日（日）：のんびり。部屋の掃除したり、洗濯したり、ゴロゴロアニメみたり6月18日（月）：仕事頑張った。プロ生の反省ブログを書いた。Kyash のカードがきたので、登録を済ませる6月19日（火）：仕事頑張った。買い物して、日本 vs コロンビアに備える（帰りにポストから出てきた税金・健康保険関係の書類を見て卒倒）。前半に2点決められたら TV 消して寝るつもり  っかり忘れてたのだけど、Kyash でクレジットカードを頼んでいたのがきたので、さっそくユーザー登録してみた。ウォレットアプリ Kyash - 買い物も割り勘もスマホ1つでKyash（キャッシュ）というのはいわゆる「ウォレットアプリ」で、
登録ユーザー同士で資金移動が可能割り勘や少額のやり取りに使えるKyash 口座にはコンビニやペイジー、クレカでチャージできるクレジットカード（物理・バーチャル）を発行してもらえるKyash 口座に入ってるおカネで、物理店舗・ネットショップ決済が可能カードブランドは Visa審査はない（Visa デビッドと一緒？）なので、規約の範囲で誰でもすぐに持てる海外では使えない、限度額が低いなど制限が結構多いのであくまで少額向け？みたいな感じ。個人的には1番目の**個人間決済**が魅力なのだけど、サービスに閉じてなくて、クレカで外の世界とつながってるのは結構いいなって思う。ネットサービスだからネットで使いやすいのは当たり前だけど、預けたおカネがリアルで使いにくいのは困る。その点、Kyash は物理カードがあるおかげで、リアルで使えていい。まだ使ったことないけど。        いたクレカの有効化はマジで1分以内で行える。名前が KYASH MENBER になってるのが気に入らないけど、これでリアル店舗でも使えるようになった。ID を友人に教えると、こうやって身に覚えのない請求を送り付けることができる。
 解せぬ pic.twitter.com/hOaihIOD4m— daruyanagi.json（気味が悪い (@daruyanagi) 2018年6月18日
 もちろんリジェクトすることが可能。「ふぁっきゅー」というコメントを付けて削除した。
 巻き上げたぜー＼(^o^)／ pic.twitter.com/26oizzKDg9— daruyanagi.json（気味が悪い (@daruyanagi) 2018年6月18日</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：6月8日 ～ 14日</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/14/192708/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jun 2018 19:27:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/14/192708/</guid>
      <description>6月8日（金）：なにをしたか覚えてない。たぶん仕事頑張った。6月9日（土）：Tonjiru 1.4.0.0、Yakitori 1.1.0.0 を作って遊んでた6月10日（日）：プログラミングして遊んでたように思う。あまり覚えていない。6月11日（月）：なにをしたか覚えてない。たぶん仕事頑張った。はてなブログを HTTPS にした。6月12日（火）：なにをしたか覚えてない。たぶん仕事頑張った。夕方は近所に飲みに行った。帰ったら市県民税納付通知書が届いてて白目をむく6月13日（水）：なにをしたか覚えてない。たぶん仕事頑張った。6月14日（木）：なにをしたか覚えてない。たぶん仕事頑張った。### APPX でパッケージングした WPF アプリをストアに申請 日本語で頼む pic.twitter.com/bS8FfplZru— daruyanagi.json（気味が悪い (@daruyanagi) 2018年6月9日
 1週間たつけど、音沙汰ない。プロ生愛媛で発表しようかなって思ってたのに……
### 中華お玉を買った若林工業 鉄製 中華お玉 中出版社/メーカー: 若林工業メディア: ホーム&amp;amp;キッチンこの商品を含むブログを見るいままでデカいしゃもじでチャーハンを焼いていたんだけど、とうとう中華お玉を買った！　思ったより大きかったけど、しっかりしててめっちゃ気に入ってる。心なしか、チャーハンもちょっと美味しくできた。ただ、お尻にフックがついてなくて架けておくことができない。しかたないので、小さなフックを買って、ねじ込んでみた。八幡ねじ ブロンズよーと 28mm (5本×5個セット)出版社/メーカー: 八幡ねじメディア: その他この商品を含むブログを見る不格好だけど、まぁまぁ使える。### 『享徳の乱　中世東国の「三十年戦争」』享徳の乱　中世東国の「三十年戦争」 (講談社選書メチエ)作者: 峰岸純夫出版社/メーカー: 講談社発売日: 2017/10/27メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る火曜日の居酒屋では『享徳の乱　中世東国の「三十年戦争」』を読んでた。実は世界史選択だったから日本史はたいして知らないのだけど（それでも一応一通りは習ってる、受験で使わなかったので世界史に比べて真剣度が違うだけ）、応仁の乱を東国でおこった享徳の乱の波及とみるのはちょっと自分にはない視点で、面白かったかも。当時の日本を「兄の国、弟の国」の二元体制とみる視点も自分にはなかったな。関東管領の立場がわかると、あー、そうなんだって感じになれる。居酒屋では、年金の話をちょっとした。年金がもらえる人はうらやましいなー、俺のときはどうなるんだろうなって思った。一応個人年金かけてるけど……このままでは老後、お金が足りないだろうなぁ。サッサと死ねれば楽なのだけど。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6月7日：道後温泉で iPhone 7 Plus の修理を待つ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/09/053535/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jun 2018 05:35:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/09/053535/</guid>
      <description>木曜日はお昼で仕事をキッパリやめて、iPhone 7 Plus の修理に行きました。
  br/&amp;gt;
&amp;gt;愛媛県下iPhone・iPad修理件数・実績No.1 愛媛県で一番古く、多くのiPhoneユーザーに支持されてきた松山市の老舗の修理店です。
お店は清水町の、松山大学の前あたりにありました。松山へ帰ってきて早2週間、一度外へ飲みに行ったのと、近所のハトマートに買い物に行く以外はまったく外出していないので、その日はバイクではなく徒歩で行きましたが、当初は平和通り沿いにあると勘違いしていて、やたら遠回りしてしまいました。
  理にかかる時間は、約1時間との由。その間に温泉にでも浸かるかと思い、道後まで歩いていきました。
  後ヘルスビルの近くも通ったけど、健全な僕は中に入らないんだぜ。まぁ、よう中にはいらないヘタレなだけなのだけど。
  週はプロ生なので、もしかしたら県外の人を接待することになるかもしれない……ので、予行演習というわけでもないけど、もう一度椿の湯の2階席をとりました。ひとりで、平日、この真昼間から、ぜいたくだなー。
  りは道後温泉駅で、 300円 ぐらいしか残っていなかったいよてつカードに5000円チャージして、鉄砲町まで電車に乗ります。めったに乗れない新型に乗れた上、上一万駅で乗り換えるときに上下2台の坊っちゃん列車がすれ違うところも見られて、たまには外に出るのもいいなーと感じました。こういうのが好きだから引っ越してきたわけでな。
    なみに、iPhone の修理もバッチリ。幸いガラス面が割れただけで、その下のタッチパネルユニットは生きていたので、その部分をリサイクルということで修理はその差額 9,800 円で済みました。ついでに、なんか衝撃に強いシートも張ってもらいました。思ったより分厚いけれど、感度に問題ないし、なんとなく安心感があるから満足です（効果のほどは知らんし、たいして期待していない）。でも、家に帰ってから気づいたんだけど、前の iPhone と少し画面の色味が違うかもしれない？　ギラギラした緑が黄緑になった感じで、個人的にはこっちの色合いの方が好きだからそのままにしておこうと思うのですが、サードパーティ製の部品だからか、保護シートを張ったからか……まぁ、どっちでもいいや。
### 追伸  鳥の湯で出されたお菓子、おいしゅうございました。もうちょい大きい方が満足感あるけど（デブの発想
道後夢菓子噺 | イチロクショップ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6月6日：ピクセラに少し怒ってる</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/06/164211/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jun 2018 16:42:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/06/164211/</guid>
      <description>遡ること1カ月前のこと。僕は母の日に何をプレゼントしようか考えあぐねて、おかんの日常を観察していた。それでようやく気付いたんだが、うちのおかんはいまだにガラケーを使っていて、しかも昼寝のときなんかはそれでいつもワンセグをみているらしい。今どきワンセグ！
  こで、iPad 向けの TV チューナーを買ってみた。iPad は LINE をやるために買い与えてあるから、それに挿すだけで使えるようにセットアップしてあげたら、「画面が大きい！」と大喜びだった。買ってあげてよかった。ピクセラ iOS対応モバイルテレビチューナー PIX-DT350N出版社/メーカー: ピクセラ発売日: 2017/03/24メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (1件) を見るその翌週あたりに後継版がでたのにはイラッとしたけど、まぁ、自分が使うわけじゃないから我慢できた。ピクセラのiPhone向け新型地デジチューナーが発売、ワンタップで録画も可能Lightning直結式で、それを見てたらちょっと自分のも欲しくなった。別に iPad で観たいとかじゃなく、PC で TV 観ながら画面をキャプってツイートできたらいいなーと思って。ピクセラは最近「Xit（サイト）」というブランドに移行してるみたいで、従来の「Station TV」ブランドの製品が機能の割に安い感じがあったのも背中を後押しした。ピクセラ Windows/Android対応 テレビチューナー PIX-DT300N USB接続 フルセグ 録画機能搭載 【正規代理店品】出版社/メーカー: ピクセラ発売日: 2017/09/01メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るでもな、こいつ、Windows 10 April 2018 Update で動かないんだよ！！　ソフトが起動しねぇ……エラー画面すら出ねぇ……それなりにリサーチしてから買ったつもりだったが、告知が出たのが買った後で思いっきり地雷を踏んでしまった。マジ返品したい。
Windows向けテレビ視聴アプリ「Xit」が一部の機種で起動できない問題について - サポート情報 | 株式会社ピクセラそんなこんなで今回ちょっと思ったんだが、この人ら、Windows 10 対応を謳った製品を売ってるのに最新版でテストしないんだろうか。Fast リングでテストしろなんていわない、せめて Release Preview になったらテストすべきなんじゃないだろうか。一般リリースから1カ月もたって「動きません＞＜」ってリリース出して恥ずかしくないんだろうか。なんか製品サポートにスピード感が全然なくて、がっかりした。中国製品とかそのあたりすごいのに……おいて行かれるのも宜なるかなって感じだ。ただでさえこの手の製品ってソフトがダメダメなイメージあるけど、あんまりだと思った。### 追記&amp;gt;【2018年6月6日追記】本日、この問題に対応したWindows向け「Xit」のアップデータを公開いたしました。アップデータを適用いただくことで、「Xit」をご利用いただけるようになります。 このブログ書いた直後のチェックでページが更新されてた。おつかれさま
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6月1日：松屋の冷凍牛丼を半額でゲット＋業務改善のためのスクリプト</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/01/091043/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jun 2018 09:10:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/01/091043/</guid>
      <description>今日は仕事を休む日。ここ1カ月は慣れない実家の机で仕事をしていたせいか、ちょっと疲弊してるので、たまったタスクをこなしながらのんびりしようかと思う。今朝は業務改善のために Slack の設定を見直したり、Microsoft Flow を組んだりしてたけど、結構楽しかった。んで、ちょっと Microsoft Flow で躓いたのだけど、あまりお行儀のよくないフィードを読むと［プライマリリンク］が記事へのリンクになっていないときがある。Microsoft Flow は便利だが、こういうイレギュラーへの対応がちょっと面倒くさいな。とりあえず文字列の［変数］を用意してリンク配列の foreach でバラしてぶち込み*1、それを使うことにした。途中、改行の挿入はどうすればいいんだ？　って思ってググったけど、自分のサイトがヒットした。なんでもメモを取っておくものだと思った。日記：金曜日は半休にして Trello＋Slack を試した＆テントを張る練習をした - だるろぐあと、常備してた松屋の冷凍牛丼を切らしていたので Amazon で追加注文をしようと思ったのだけど、フツーのお値段だと1袋400円もするらしい。そんなに出すなら食べに行くがな！
  ―というわけで、更新スクリプトを回して価格を監視したら、なんかその日のうちにセールで半額になった。日頃の行いが良すぎるせいか……ビックリやで。早速注文したけど、明日には来るらしい。ついでにレトルトのカレーとか、パソコンで TV 見るためのチューナーとか買った。あと、安かったらうれしいなーと思った商品へ片っ端に監視をかけておいた。ちなみに、冷凍牛丼はあっためて生卵とネギ2をぶち込んでそのまま食べるのはもちろん、工夫次第で割と色々使える。思い切って出汁を切っちゃえば、肉じゃがとか、冷やしうどんの具とか、牛肉カレーとか……まぁ、そんな感じ。味が付きすぎていてアレンジが効きにくいのが難点3で、油断したらなんでも牛丼味になっちゃうけど、あんまり手間をかけずに料理するときのベースに使えるので、一袋200円ちょいなら確保しておく価値あるかな。吉野家・すき家も同じようなのを出してると思うけど、ずっと前に比べたときは確か松屋が一番安かった気がする。今はどうなんだろ……？
*1:要するに string.Join() な感じでフラットにする*2:料理用のハサミを用意してザクザクきると楽。洗うのは食洗器*3:味が薄い方がいいんだけど、そうなると牛丼として食べるときに味を足さなくちゃいけなくて面倒だよねｗｗｗ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5月29日～30日：めっちゃ飲んだ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/30/170214/</link>
      <pubDate>Wed, 30 May 2018 17:02:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/30/170214/</guid>
      <description>前々から U さんに飲みに行こうと誘われていたのだけど、自分が愛媛にいなかったこともあり、大変失礼をしていた。無事帰ってくることができたので、さっそくアポをとり、昨日は本町の焼き鳥屋さんで飲んでた。結構おいしい店だったし、雰囲気も悪くなかったから、また行ってもいいと思う。できたらおさかな系のメニューもあるといいんだけどなー（← 基本的にお魚が好きなのだ）飲み会では進化経済学の話とか、橿原と柏原の違い、近鉄電車で伊勢神宮に行って伊勢うどん食べて後悔すべき1……みたいな話をしていたように思う。途中、沖縄の話になったので「街2にでて、沖縄料理の店に行くか」という雰囲気になり、タクシーで街に出る。U さんが「旧ワシントンホテルのあたりまで」と場所を指定したのだけど、それが妙に地元民っぽくていいなって思った。僕は新参者だから、そこに昔何があったのか全く分からない。連れて行ってもらった沖縄料理のお店には、先客が一人いた。日本中を飛び回ってるやり手っぽく、話がたいへん面白かった。そのおじさんが飲んでいる謎の飲み物が気になって聞いてみると、泡盛にコーヒーを混ぜたものだという。興味がわいたのでそれを頼んでみると、これが意外においしい。苦みが酒を軽くして、余計な後味を残さない。2杯目は「なんちゃらのアヒージョ」というおしゃれ雰囲気のある物を頼んでみたら、マスターがお店の外で謎のハーブを摘んでぶち込んで作ってくれた。これもさわやかで大変おいしかった。泡盛が結構好きになったので、また行ってもいいと思う。ただし、沖縄料理は食いそこなった。沖縄料理はそんなに得意じゃないのだけど、豚は好き。ソーキそばは本場がおいしいらしいし、今度遊びに行ってもいいかもしれないな、沖縄。追記（2018/05/31）：「アヒージョ」ではなく「モヒート」らしい3件目は……よくわからない音楽系のバーに連れて行ってもらった。僕はオタマジャクシが読めないカスなので、最初は少々居心地が悪かったけれど、つらつら見るになかなか雰囲気のよいお店で、だんだん落ち着いてきた。その日はたまたま何も催し物がなかったが、週に三回程度はライブもやっているらしい。結構な有名人も来るとのことで、あまり混んでない日であれば一度くらいは聞いてみたいものだと思った。ここもまた行ってもいいと思う。あとは、おばちゃんにたこ焼きを焼いてもらって帰った。途中、おいしそうなお茶漬けの店をみかけたので、今度町にのみに行くときは〆に寄りたいな。帰りのタクシーの運転手さんはやたら声のデカいおっさんだったけど、なかなか興味深い話が聞けた。タクシー業界も楽ではないなぁ、と感じる。結局、その日帰ったのは午前1時ぐらい。2時間ぐらい寝たら目が覚めたのでそのまま少し仕事をして、また少しだけ寝て、仕事をして……もう午後の5時。名人戦は羽生さんが劣勢みたいなので、もうこのまま寝てしまおうかと思う。おやすみなさい。明日頑張ったら、金曜日はお休み。散髪に行きたいな。
*1:僕は大好きなんだけど、不評だよな、伊勢うどん。*2:大街道のあたり、松山市で一番栄えているところ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5月28日：指を火傷した</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/28/235607/</link>
      <pubDate>Mon, 28 May 2018 23:56:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/28/235607/</guid>
      <description>た、一人暮らしが始まった。上げ膳・据え膳な実家よりはいろいろ大変だけど、一人暮らしもそれはそれで気楽だ。好きなものを好きなだけ、好きなときに食べられるし。うちはリモートワークだから、放っておけば一日中座っていることになる。なので、家事は結構気晴らしによい。1カ月余りの東京暮らしでさらに太ってしまったので、ちょっとは動かないといけないしね。しかし、古の人曰く、「油断はたい焼き」。不覚にも、指を火傷してしまった。そもそも、親父が悪いんだよ。長期出張の出かけ際にキレイに掃除してくれたのはいいんだが――鍋に火をかけると、なんか安定感に欠ける。五徳の付け方をまったく間違っているのだ。仕方ないなぁ、とまだ熱くなさそうな端っこの方をつまむと……その実、めっちゃ熱かった。仕事のことを考えながら飯作ってたせいで、とんでもないチョンボをしてしまった。しかも、たまたま脊髄があまり活発ではなく、神経伝達が小脳か、大脳の手前まで行って帰ってくるまでの結構長い間、のんきに右手の親指と人差し指で熱い五徳をつまんでいたから、みごとその両方に真四角の水ぶくれをこしらえてしまった。はい、悪いのは完全に僕ですよね。すぐに水で冷やしたけど、思わず悶絶した。でも、おかげで、右手の親指と人差し指が使えないとどれだけ生活に支障が出るかがよくわかった。まず、常に冷やしていないと大変痛い。10秒もすると、指が燃えるように熱くなる。そのため、冷蔵庫から冷えた缶ビールを持ち出して仕事机に置き、定期的につまみながら仕事をした。缶ビール、ひやこいのう……しかし、視界の端に缶ビールがチラチラするというのは、どうも集中を妨げてよくない。しょうがないから、冷凍庫にいれていた冷却材を取り出してタオルを巻き、それをつまみ、つまみしながら仕事をした。冷凍庫の奥から雪見だいふくを発見したのがせめてもの慰め。火傷でただれた指でつまんで食べた。おいしかったです。次に、iPhone の指紋認証が効かない。右手の親指を指紋登録してたんだけど、ホームボタンを押すと指が痛い。痛みに耐えて押しても、指紋が認識されない。いままでは iPhone X の顔認証をちょっと馬鹿にしていたけど、なるほど、こういうときは顔認証の方がいいんだな。ちょっと学習した。ちなみに、キーボードは爪の先で打てばいいので、それほど困らない。ただし、前述の「10秒もすると指が燃えるように熱くなる」問題があるため、両手を使って一度に打てるのはせいぜい1行だ。そのため、いつもは一瞬で書きあがる分量の原稿に一時間かかった。脳内でしっかり文章をイメージしてバッファーにため、それを一気に指で入力しないとまったく書き進まない。思考の中断がこれほどまでに効率を妨げるとはねぇ。なんとか仕事を終えた後は、ボウルに水を入れて床に置き、ベッドに体を横たえて、右腕を床へブラさげ、指をボウルに突っ込みながら、ぼーっと Netflix でアニメを観た。『甲鉄城のカバネリ』という作品だったけど、結構面白かった。ゾンビと侍と蒸気機関車が好きな人は気に入ると思う。肝心の最終話でうとうとしてしまって、どういう経緯でヒロインが助かったのかを完全に見逃してしまったが、登場人物の女の子たちがかわいかったからまったく気にならない。気が付いたら、指の痛みもすっかりとれていた。水でふやけた指の皮と、ひとつがいの水膨れとを引き換えにして。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5月28日：愛媛に帰ってきた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/28/024728/</link>
      <pubDate>Mon, 28 May 2018 02:47:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/28/024728/</guid>
      <description>ェットスターのチケットが安かったので、28日の午前の便で 成田 → 松山（午後の便は1万円超えてたけど、午前の便は 5,900 円だった）。1カ月ぶりに、松山に帰ってきました。空港からそのままタクシーに乗って自宅のベッドに転がり込んで、泥のように眠った。実家も快適だけど、なんだかんだ言って自分の家がいいのぅ。
  しぶりに乗ったジェットスター（最近は ANA ばっかりだった）はちょっと勝手が違い、自分で荷物タグ付けなきゃいけなかったり、機内で「バウチャー500円あるけど」「え、え？」みたいになった（なんかオプションの料金体系も複雑化してた）が、どら焼きと温かい緑茶のおかげで狭いシートでも楽しく過ごせました。東京にいる間はほとんどブログも書けなかったし、本も読めなかったし、ましてやプログラミングも全然できてなくて、やりたいことが結構たまってる。今週中に荷解きと洗濯、仕事環境の再セットアップなんかを済ませて、早くそういうことにも取り組みたいなーって感じ。とくに、6月16日はプロ生松山。懇親会の会場は抑えたので、募集ページも更新しなきゃならないのぅ。告知：今年もやります！　2018/06/16 プログラミング生放送勉強会＠サイボウズ株式会社 松山オフィス - だるろぐ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5月26日：レシートを長くする飲み会に参加した</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/27/185740/</link>
      <pubDate>Sun, 27 May 2018 18:57:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/27/185740/</guid>
      <description>土曜日はおおば会に参加した。ほんとはこの日、以前にお見合いした女性と「お食事しましょう！」っていう約束になってたのだけど、おおば会と予定がかぶっていたのをすっかり失念していた。リスケをお願いしたのだけどかなわず、図らずもおおば会か、デートかを選ぶ羽目になったんだが……何を血迷ったのか、おおば会を選んでしまった。自分にはもったいないほど魅力的なヒトだったのに、本当に自分はどうかしてると思う。とはいえ、それを補って余りあるほど楽しかったのも事実。そもそも、おおば会というのは、おおばさんが定期的に開いている飲み会で、昼間っからアキバの磯丸水産にダメな人たちが20人以上集まって、お会計のレシートを長くするのが目的だ。
 長いレシート会、お疲れ様でした！ pic.twitter.com/CvNHhWa3cy— このＯＤ－１０Ｚに非ず ／ ΦΦΦ (@od_10z) 2018年5月26日
 今回は有能な CRF（ちーふれしーとおふぃさー？）ぐらばく氏*1により、「注文をなるべくまとめるな」という指令が徹底していたせいか、前回よりさらに長いレシートが得られた。ビールの追加注文が細切れに行われるため、注文を取るバイトのお姉ちゃんは何度も呼ばれてさぞ鬱陶しかったろうと思う。殷の紂王でさえ、もう少しマシな飲み方をしたのではないか。最初に隣にいたのがしんじさんであることにスッカリ気づかないという失礼をやらかしたりもしたけど、日頃あえないレアキャラにたくさんあえて、お得な感じがした。艦これのイベントであまり周回することなく目的の艦娘を集めきったときの嬉しさがする。
 だるやなぎさんが寝そべるとこうなる pic.twitter.com/adbxlUZENH— 綾野ちい✨アヤノフ (@ChiiAyano) 2018年5月26日
 会は午前中から始まり（自分は1時前から参加）、まだ日も高い4時にお開き。満足すべき成果が得られた。そのうち、わいの身長を超えるな。ほんとは2次会も行きたかったけど、愛媛に帰る荷物をまとめなきゃだし、名残を惜しんで母ちゃんがカレー作って待ってくれているというので、その日はそのまま帰った。おかげで、上野駅前の路上で目を覚ますなどをいう醜態をさらすことなく、その日を終えることができた。
### 追伸次回はちゃんと〆にカニチャーハンを追加して、レシートをさらに長くする。あと、だるやなぎ 3D モデルをお願いできたらうれしいなぁ。*1:氏の名前を思い出すとき、ぐらばぐなのか、ぐらばくなのか、いつも一瞬分からなくなる。アボカド？　アボガド？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5月25日：気が付いたら上野駅で寝てたんだけど、もういろいろダメだなって思った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/25/174412/</link>
      <pubDate>Fri, 25 May 2018 17:44:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/25/174412/</guid>
      <description>昨日は しばやん と秋葉原で飲……もうと思ったんだけど、万世の地下・呉越同舟にはいったら席を案内してもらえなかった。待ってろと言うので5分ぐらい（10分かもしれない？）待ってたんだが、一向に案内されない。席は空いてるんだが、そもそもホールに人が足りないらしい。パーコーナポリタンが食べたいなーなんて話をしてたけど、だんだんアホらしくなって、タクシーで上野に移動した。上野でお店を探すこと15分、なんかよさげなところに潜り込む。大変おいしかった。興が乗ったので ぼんぷろ 先生を召喚して、きんきの煮つけを食べた。3人で4万円もいっちゃったけど、また行ってもいいと思った――が、店の名前を覚えていない。Foursquare でチェックインするのを忘れていた……。まぁ、多分近くに着たらすぐわかると思う。この辺りでは結構長く続いている数少ない店なのだという。バイトのおばちゃんが言ってた。きんきを食べた後は、明日朝早いという先生を引き留めて、アフィリア・シェリーズにもいった。ここはいわゆるガールズバーで、魔法学園の女の子がバイトをしている？という設定だとかなんとか。久しぶりに行ったけど、かわいい女の子を眺められて幸せだった。日頃あんまり3次元の女の子に会うことがないから、たまにはちゃんと目に焼き付けておかないと忘れそう。多分、この段階で2時を回って、3時ぐらいになってた気がする。気が付くと、自分だけ上野駅に放置されていた。人気のない駅前の広場の隅で、座っていた。ジーパン越しに伝わってくる、地面の冷たさが心地よい。「きんき……うま……」2人と分かれた時の記憶は飛んでたが、昨日何食べたかちゃんと思い出せたので、自分はまだ酔っぱらってはいないと思った。
 東やろ— しばやん (@shibayan) 2018年5月25日
 京成の始発に載って家路についたが、途中、うたた寝をしてしまい、東中山？とかいう田舎駅で降りてしばしぼーっとしてたんだけど、完全にダメなおっさんだなぁ、と思った。せめて明日の飲み会はちゃんとその日のうちに帰れるようにしたいと思った。
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5月24日：腹筋ブルブルマシンを買った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/24/052809/</link>
      <pubDate>Thu, 24 May 2018 05:28:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/24/052809/</guid>
      <description>5月16日（水）：何をしたか覚えていない……たぶん、お仕事頑張った。5月17日（木）：何をしたか覚えていない……たぶん、お仕事頑張った。5月18日（金）：何をしたか覚えていない……たぶん、お仕事頑張った。5月19日（土）：小岩で前々職マンと飲んだ。あやしい店で二次会した（「お疲れマンドリル！」って乾杯しなきゃいけない）。帰りに市川で油そば食べた。久しぶりだったけど、美味しかった5月20日（日）：妹が来襲。甥っ子をお風呂に入れていたら、姪っ子にパパラッチされて恥ずかしい。もう iPhone のカメラを使いこなせるんだなぁ。弟1号に唆されて、腹筋ブルブルマシンを買う5月21日（月）：弟2号の誕生日で、夫妻・姪を招いて軽く夕食を食べた5月22日（火）：de:code 観ながらお仕事したけど、今年はそんなに心惹かれる場面がなかった（無能）。おかげで仕事が捗った5月23日（水）：何をしたか覚えていない……たぶん、お仕事頑張った。  っかく古い友人にお見合いをセッティングしてもらったのに初回デートにすらこぎつけられなくて情けなく思っていたところ、弟1号が**「俺はこれで腹筋バリバリよ！」**みたいなことを言っていたので、自分もやってみんと思うなり。シックスパッド アブズフィット2(SIXPAD Abs Fit2)MTG【メーカー純正品 [1年保証]】出版社/メーカー: MTG(エムティージー)発売日: 2017/04/29メディア: スポーツ用品この商品を含むブログを見るよくわからない原理で腹筋ブルブルさせるマスィーン。弟1号はこれで細マッチョになったらしい。まぁ、あいつはドカタだから、ちゃんと毎日カラダを動かしてるってのもあると思うけど（でもね、重機に乗ってるというほど動かないんだよね！）。Amazon をみてみると他にも安いものはたくさんあるのだけど、仕組みがよくわかってないし、パチモンは不安だ。粗悪品をつかまされた挙句、腹筋ブルブル死なんぞしようもんなら、Twitter で3日間ぐらい大英雄になってしまう。おとなしく、弟1号と同じものを買った。確か2万円ちょっとだったと思う。早速充電して翌日使ってみたけど、小人が腹パンしてくる感じで面白い。なけなしの腹筋がピクピクしてやがるぜ！　調子に乗って強度を強くしていくと、パンチがだんだん重くなる。挙句、ビクンとなるのを息止めて備えなきゃいけないレベルになって……これは結構効くかもしれない。面白いことに、これを付けてるとちょっとほかの運動もしたくなってくる。ついでに踏み台昇降や謎のダンスなんかもやってみたりしちゃって……翌日、見事筋肉痛になった。所詮、自分で苦労してつけない筋肉、これで痩せるなんぞ微塵も思ってないが、体を動かす切っ掛けになるなら損ではなかろうと思う。1日1回ずつ続けていくやで！
  と、妹から1カ月遅れの誕生日プレゼントをもらった。中身はパンツだった。「どうせ安いパンツしか自分では買わんやろ、買ったったわ」との由、ありがたき幸せ。今週末、おおば会にでたら東京を離れて、松山に帰る。じゃこ天でビール飲みたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5月12日：マッサージ器を衝動買いした</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/15/180320/</link>
      <pubDate>Tue, 15 May 2018 18:03:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/15/180320/</guid>
      <description>5月8日（火）：何をしたか覚えていない……たぶん、お仕事頑張った。5月9日（水）：何をしたか覚えていない……たぶん、お仕事頑張った。5月10日（木）：何をしたか覚えていない……たぶん、お仕事頑張った。夜、市川で新しい眼鏡を作って、小岩で飲んだ。5月11日（金）：何をしたか覚えていない……たぶん、お仕事頑張った。5月12日（土）：N 氏の紹介でお見合いした。いい感じの人だったけど、いい返事もらえそうな自信皆無。午後からは N 氏とぶらぶらした。ビックカメラでマッサージ器を衝動買いする5月13日（日）：甥っ子・姪っ子とマザー牧場に行った。めっちゃ楽しかった。5月14日（月）：夕方から少し外出、帰りに小岩によって飲んだ。N 君（N 氏とは別）がきてくれたので、引き留めて終電前まで粘った。5月15日（火）：お仕事頑張った。これから弟1号がくるので家で飲む予定。ドクターエア 3Dネックマッサージャー (ピンク)出版社/メーカー: ドクターエアメディア: この商品を含むブログを見る最近、肩こりがひどい……首を曲げたら痛いし、腕も上がらない。どうにかしないとなぁ、でも整体とか行くの面倒だしなーと思ってたら、ビックカメラで充電式のネックマッサージャーを見かけて、つい衝動買いしてしまった。12,000円ぐらいだったかな？　自分でも使うつもりだけど、半分は母の日のプレゼントのつもり。ここ数日は毎日使ってるけど、そのおかげか肩はだいぶ楽になった。まだ痛みはかすかに残っているけれど、力を入れない限り感じない。首周りだけじゃなくて、肩甲骨の裏やふくらはぎなんかのマッサージにも使えるのがいいなぁ……あと、足の裏を突っ込むと土踏まず当たりのマッサージにもなる。コードレスなので好きな場所でマッサージできるのもいい（充電しながらのマッサージも可能）。操作もシンプルで、電源ボタンのほかには、もみもみの回転を逆にするボタンと、ヒーターのボタンしかない。ヒーターはこの季節だとあまり要らないけど、冬場は気持ちよさそうでいいな。それにしても……家電量販店で健康グッズを買うようになるとは……わいも歳を食った。もうだめかもしれん。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5月6日：無職とブログ、あと Surface Book 2 の dGPU 問題</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/06/094912/</link>
      <pubDate>Sun, 06 May 2018 09:49:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/05/06/094912/</guid>
      <description>  br/&amp;gt;
5月3日：N 氏と上野の国立博物館へ行く。夕方から Y 氏も混ぜて火鍋を囲んだ。2次会は Y 氏と赤坂。帰りにもう一人の N 氏と偶然同じ電車に乗り合わせたので、小岩で3次会。肉寿司をたべる5月4日：午前中は死亡。午後はひたすら AoE:DE で遊ぶ5月5日：夕方から弟2号夫妻が来襲、夕食を共にする。姪っ子にすごく嫌われる5月6日：昼から妹などがくるようだ。午前中は GW 中の RSS を消化。半分仕事モード国立博物館で買ったパンフレットを赤坂の居酒屋に置いてきてしまった気がするので、今度とりに行かなければいけない。まぁ、最悪放置でもいいんだけど、店も迷惑だろう。それはともかく、子持ちなのにブログが続いている人はすごいなーと改めて思った。俺なんか、時折弟・妹が子連れで来襲したり、母ちゃんの飯の相手をしているだけなのに、ブログを書く時間をもてないでいる。もし子どもなんかできた日には、1カ月単位で放置してしまいそうだ。自分なんぞ所詮、無職で暇だからブログ書いていただけだったんだな……。GW も今日で終わりだけど、世界はフツーに回っているので、読まなければらないネタが溜まっている。今朝は RSS を……何件読んだかもう覚えてない。たぶん 5,000 ぐらい入ってると思う。これでも数日前に一度全部消化したんだが。最近は布団でも RSS を消化できるように iPad mini に Feedly アプリを入れている。けれど、さすがに 1,000 を超えたあたりから iPad mini でフィードを読むのはしんどくなってくる。PC の方が3倍ぐらい早く読めるので（画面が大きいので斜め読みしやすいのだろう、閲覧性が高いともいう）、後半はしぶしぶ布団から這い出して、Surface Book 2 で消化した。### Surface Book 2 と外部 GPU とトリプルモニターSurface Book 2 で悩まされていた dGPU がいつのまにか認識されなくなる問題は、どうやらデュアルモニター環境では発生しないようだ自宅：Surface Book 2 ＋ Surface Dock ＋外部モニター×2実家：Surface Book 2（＋ Surface Dock ＋外部モニター×1）自宅ではときどき dGPU が認識されなくなり、ゲームを始めるためにタブレット部分を外す・再接続して再認識させる必要があった。ゲームを起動する直前にまた dGPU が切断されてしまうことがあり、かなりストレスフル。けれど、実家ではそのような状況は発生していない。どういう条件下で dGPU の失踪が起こるのかよくわかってないけれど、モニターの繋ぎ過ぎか？　んー、でも、トリプルモニターの方が作業効率がいいしなぁ。悩む。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：38歳になりました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/23/181613/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Apr 2018 18:16:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/23/181613/</guid>
      <description>さる20日、38歳になりました。メッセージをくれた方、プレゼントを贈ってくれた方、ありがとうございます*1。もう祝ってもらうような歳でもないのに、ちょっと恥ずかしいですけど……まだ生きててよさそうだなっていう実感が得られました（ぉ
  の日は仕事を早めに切り上げて、17:20 の便で羽田へ。この日から数週間、実家でゴロゴロするつもりです。この日はお誕生日ということでプレミアムクラスを奢りました。
  ャビンアテンダントさんは奇麗だったし、機内食はおいしかったし、大変寛げました。仕事終わってからの移動は疲れてるし、時間も読めないし、ちょっと高くても予約変更可能なチケットで。帰りの便はケチって LCC で。最近はメリハリをつけた飛行機の使い方ができてきて、ようやく移動にも慣れてきたなって感じですね。まぁ、羽田と成田間違えないようにしないとだけど……。羽田着はちょっとおくれて7時過ぎ。京急に乗れたのが結局7時半過ぎでした。そこから小岩までなんだかんだで1時間……ほんとこのルートにグリーン車がほしい。成田からの特急は青砥とばして日暮里まで行くのがつらいし……飛行機より電車に改善の余地多いと思う。そのあとは小岩で日付が変わるちょい前まで飲みました。弟1号に加え、古い友人も参加してくれて、楽しかったです。しゃべって飲むのに忙しくて、写真がいちまいもない。ほんとは38歳の抱負でも書くべきなのだろうけど、東京はいろいろ忙しいので、今日はここまで。空気が悪くて、目がしばしばするし、鼻水は出るしでつらいけど、久しぶりの実家をしばらく満喫しようかと思います。
*1:出かけ際にちょうどクロネコがきたから、アウトドア枕しか確認できてない！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：Apple Watch を買った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/15/154041/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Apr 2018 15:40:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/15/154041/</guid>
      <description>ぶっちゃけ腕時計にはまったく興味ないのだけど（カネ使うのもったいなく感じる……）、なんとなく着けとかなきゃねっていうときはある。そういうときはスマートウォッチがいいよな。テクノロジー的な面白さはあるから、それが着ける動機になる。これまではそういう用途に Activité Pop を愛用していたのだけど、電池切れが面倒だな（← 買うときは自分で電池を交換できる点を評価してたくせにな！）と思い、着けなくやった。十分遊んで元はとったので、そろそろ新しいのがほしい……というわけで、自分への誕生日プレゼントがてら選んでみた。候補は
Sony wena wrist pro：バンド部分にイロイロ仕込んだスマートウォッチ。時計部分（ヘッド）は自由に取り換えられるApple Watch：説明の必要はなさそうな Apple のスマートウォッチの2つ。個人的には wena wrist の方にだいぶ惹かれたのだけど、ほしいと思ったヘッドとバンドの組み合わせで約10万円すること（Apple Watch は4万円ぐらい）、日本企業のアプリのできをあんまり信用していないこと（Apple は OS でサポートされてるしな！）、Apple Watch の方がエコシステムが充実していることなどが決め手で、結局 Apple Watch をチョイスした。数年で陳腐化するモノにあんまりお金かけるのもつらいしね……。  や！それにしても Apple の”おもてなし”はすごいよな。SMS で出荷情報を逐一知らせてくれるし、あけたときのワクワク感もある。
  計なのになんでこんなにケースがデカくて長いんだって思ったけど、こうやってベルトを延ばした状態で目に入れたかったんだな。ちなみに、充電はマグネットっぽいパッド（？）にくっつけてやるらしい。へぇ……
  も、この点は wena wrist の方がかっこよかったかもね。あっちはクリップみたいなので挟むだけで充電できるっぽい。 まで、でも、Apple はマグネット大好きだしね、なかなか抜けられないよね。でも、専用のサードパーティ製充電ステーションが充実しているのは強みだね。充電器がピタリ収まるハンガーみたいなのとか……すっきり収納できそう。んで、おもてなしの最たるは初回のセットアップ。めっちゃ簡単なんだな……。
    Phone さえあれば、Watch にでるなんか変な模様を写すだけでセットアップが終わる。iPhone がなけばどうなるんやってちょい思うけど、Watch 買うやつは iPhone もってるやろしな。言い忘れたけど、Apple Watch には2種類のシリーズと大きさがあって、さらに携帯回線（Cellular）に対応してるやつ（スタンドアロンで動作する？）のと、そうじゃないのがあるっぽい。
Apple Watch Series 1：GPS、気圧高度計、Siri なし。旧モデルのリフレッシュ版38mm or 42mm**Apple Watch Series 3**：現行モデル**GPS モデル**38mm or **42mm**GPS＋Cellular モデル38mm or 42mm自分が買ったのは **Apple Watch Series 3 の GPS モデル（42mm）**。母艦となる iPhone は常に持つし、単体で電話を掛けたいというケースもないので、Cellular モデルは要らないと思った。ジョギングが趣味で要らないモノをもちたくないとか、とりあえず全部要りじゃないと気が済まないとかじゃなけりゃ、これが一番いい気がする。使い方はまだあんまりわかってないんだけど、とりあえず思ったこと。いちいちロックを解除しなきゃいけないのはめんどくさいなーと思った。Touch ID っぽい仕組みがないと厳しくないか。でも、手首に巻いていれば認証が継続するのは面白いかも。手首をひねって文字盤をみようとするときだけモニターに電源が入るのは賢いと思った。加速度センサーか何かを使ってるんだろうけど、確かにそうしないと電池もたないよなーって思う。文字盤をカスタマイズするのは結構楽しい。でも、最初だけだと思う。通知が手首に来るのはたいして便利だと感じない。でも、iPhone をポケットから出さずに、時計だけで Foursquare/Swarm のチェックインができたときはちょっといい気分になった。音楽のコントロールはやりにくい……うちのヘッドフォンには再生コントロールがついてるからそっちを使うだろう。ってことは、ヘッドフォンは時計ではなくスマホに接続しておいた方がいいのか？タッチはしんどいけど、竜頭をくりくり回して操作するのは楽しい。くりくり。いちいち深呼吸しろって言ってくるのはクソうざいから、速攻切った。アプリは消せないのか？設定を同期して最初の文字盤がひどかった  りあえず、わいの Apple Watch 初体験を台無しにした友人には Facebook 経由で八つ当たりしておいた。まだ3日ぐらいしか使ってないので、最終的は判断を下すには時期尚早だけど、Apple Watch は必要なデバイスってわけじゃないと感じた。iPhone があれば十分で、無理して買う必要はないな。でも、アクティビティロガーとしてはちょっと期待している。Apple Pay は……とりあえず使ってみるけど、そんなに期待していないかも。腕をぐねってやんないとタッチできなくね？　みんなどうやってるんだろうな。その点、wena wrist は手首ひねらなくても自然にタッチできると思うし、時計兼お財布を考えているんだったら他のソリューションの方が適してるような気がする。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：久しぶりにツイートがバズった</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/14/131848/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Apr 2018 13:18:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/14/131848/</guid>
      <description>今日は朝から押し入れの整理整頓。東京に行きの荷物もそろそろ作らないといけない。今回はモニターを2台、実家にもっていって、お仕事環境を作る。ストレスなくお仕事ができる環境が出来上がったら、ちょっと長めに滞在する予定だ。実家でゴロゴロ、朝昼三食掃除洗濯付きの生活をゆっくり満喫したいし（なお、お金は収めなければならない模様）、会いたい人も多いしね。
### ツイートがバズった先日、なぜか知らないけどやたらツイートがバズってしまった。 「Web で契約できるものは Web で解約できなければならない」「解約の手順数は、契約の際の手順数を超えてはいけない」法律にしたい— ヴァイオレット・ダルーガーデン (@daruyanagi) 2018年4月10日
 最終的には3万RTまでいったみたいだけど、ここまでバズるといろいろ面白いことが分かる。
#### とくに理由などない似たようなことは昔から何回も言っているわけで、今回だけ「いいこと」（？）を言ったわけではない。 解約料みたいなのはなくす方法でよろしくお願いしたい。そういうロックインめんどい。あと、契約と同じぐらいの”気軽さ”で解約できるように。ネットで契約できるのに、解約は電話（繋がらない）とかはこの際一掃したいものだなぁ— ヴァイオレット・ダルーガーデン (@daruyanagi) 2016年8月17日
  簡単に契約できるのに、解約はできないのって、Yahoo や GMO 並みだということだぞ！？— ヴァイオレット・ダルーガーデン (@daruyanagi) 2017年3月3日
  サービスを解約する人は、また契約してくれるかもしれない人なんですよ！— ヴァイオレット・ダルーガーデン (@daruyanagi) 2017年3月3日
 「刺さる」（←あまり好きではない表現）言い回しってのはあるのかもしれないけど、結局のところ、バズるとか炎上するというのはタイミングだの、めぐり合わせだのというのが大きく影響するなーって思う。あと、たまにバズらせるためにいろいろ頑張るヒトがいるけど、そういうのって「収穫めっちゃ逓減」だからそこそこにした方がいいと思う。バレると印象もよくないし。SEO とかも最低限のことをちょろっとやったら、あとは内容の充実にリソースをつぎ込んだ方がいいと思うんだよね。
### いろんなリプがくるリアクションが500を超えたぐらいから、よくわかんないリプライがくるよね。まぁ、スルーしとけばいいんだけど、万を超えると類型がだいたい出そろってくる。一番よくあるのが、**「俺にリプライくれても困る」**パターン。 GMOさーん？聞こえてますかー？ポケットWifiとプロバイダ料込みで縛り契約して、違約金なし契約解除時期を電話で聞こうとしても全くつながらず、メールサポートにわざわざ連絡を要し、解約手続きの導線もぐちゃぐちゃで郵送受付、しかも解約後に使用料誤請求かましたGMOさん、聞こえてますかー？— れごどーる（準備中@洛西交通企画） (@legodoll) 2018年4月10日
 リプライくれても GMO には聞こえませんよ！　まぁ、でも Twitter に慣れてないんだったらよくある話で、あんまり目くじら立ててもしょうがないと思う。あとは、**「個人的な体験を聞かせてくれる」**パターン。以下は、先ほどのツイートに対する巻き込みリプライの事案も兼ねた例。
 楽天モバイル絶対解約する！と決めて、いろいろ調べてたら、その悪質さに震えました。。がんばって戦います。。涙— ✳︎ △ＳＵＭＩ ☆ (@asumi403) 2018年4月11日
 あんまりリテラシーがないクラスターに飛び火すると、こういうのが一挙に増えるが、まぁ、こういうのも別に不快じゃない。みんなそれぞれに発達段階ってのがあるわけで……学びの途中の人にキツい言い方をしちゃうのはよくない。そっと見守るのじゃ……でもな、正直こういうのは鬱陶しいし、見苦しいと思うぢゃよ。
 同じではありません。契約という法律行為を説明するうえで、「無効」と「解除」では明確に違う意味を指します。ここは民法においてかなり初歩的でかつ重要な部分でして、見ている方が恥ずかしくなるレベルの文書なので早急にツイ消しされる事をオススメします。— まち針@FGO (@Marking__pin) 2018年4月11日</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：羽生さんの1,400勝と『ダンジョン飯』6巻</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/13/163848/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Apr 2018 16:38:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/13/163848/</guid>
      <description>昨日は将棋の名人戦に釘付けだった。1日目からすごいことになってんなー、っていうか、自分が指してたら最初の角交換されたところで「しまった！　やっちまった」って感じだけど（素人向けなら「ここは飛車を2筋に戻す前に、強襲を受けないように穏便に指しましょうね」って感じだよね）、あれでもちゃんと形勢のバランスがずっと取れていて、最後まで難しいって……普通にすげーと思った。個人的には終始、羽生さんがちょっと有利なのかなぁって思ってたのだけど、コンピューターでは名人がほんのちょっと有利で推移していたみたい。敗着が分かんない将棋だったけど、結局は時間の使い方と大局観（と“指運”）が勝利を分けたのかなぁ、って感じた。それにしても、タイトル100期を目指す番勝負の最初を1400勝目で飾るとは……どれだけ“もってる”んだろうね、この人は！　天彦さんも Twitter で一局を振り返ってくれて、とてもよかった。今期は羽生さんに勝ってほしいけど、ただのファッションスキーじゃないなって思う（← 失礼かよ！木曜日は買ったばっかりの Apple Watch を付けて、父とお好み焼きを食べに行った。Apple Watch の話は、また機を改めて。あとは……夜中に目が覚めたら、『ダンジョン飯』の6巻が Amazon から降ってきていたので読んだ。ダンジョン飯 6巻 (HARTA COMIX)作者: 九井諒子出版社/メーカー: KADOKAWA / エンターブレイン発売日: 2018/04/13メディア: Kindle版この商品を含むブログを見るライオスたちを中心に話を展開していると、読者がついうっかり忘れそうになる
このダンジョンではカジュアルに死んでカジュアルに死ぬ黒魔術は忌まわしいものっていう設定が、シュロー達、他のパーティーの参加であらためて浮き彫りになったかな。ライオスたちは今のところ死んでない（昔話で死んだっていう描写はある）ので、ついこの世界の死の重さを間違えそうになる。凄腕っぽいメンバーがハーピーにサクサク殺され＆サクサク蘇生されて初めて、ちゃんとこの世界の異常感がでてくるよね（ナマリのパーティーも死んでたけど、そこまであっさりじゃなかった）。あと、黒魔術の忌まわしさは……マルシルの立場のなさがちゃんと描かれてないと「仕方ないから仕方ない」で終わっちゃう話だった。「バレたらこの世界に居場所がなくなる」レベルなのを忘れそうになるのを、ちゃんと軌道修正した巻だった。「飯」要素がだんだん減ってきて、世界設定の話に踏み込みつつあるのは、すっかりストーリーが分かんなくなった『進撃の巨人』の二の舞にならないか不安――ネタ切れならいい感じにサクッと終わらせてくれよ！――だけど、シェイプシフターの話も、夢魔の話（幼女マルシルかわいいｗ）も結構面白かったし、まだまだ大丈夫そう。ちなみに、この巻のお気に入りのコマ。  食事は暇なときにするものじゃない」とか言うセリフも好き。栄養ドリンク飲んで無理くり頑張るヒトより、長期的な体調管理も考えて頑張ってるヒトの方が「真面目」だし、評価したい――そう思う吉宗であった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：バイクにスマホホルダーをつけた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/12/081543/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Apr 2018 08:15:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/12/081543/</guid>
      <description>そういえば先週末、免許更新のついでにダイキ（こっち方面にはよくあるホームセンター）に寄って、レンチを買ってきた。ウチの Ninja 250 にスマホホルダーを付けたかったのだ。
  br/&amp;gt;
### スマホホルダーの購入と加工実は、スマホホルダーはいくつか買ったことがあるのだけど、どれもフィット感がイマイチだったり、作りがチャチだったりで（自転車向けをバイクでも使えると称して売っているのは多い）、付けずに廃棄していた。高速道路を巡行中に振動で脱落でもしたら大惨事だ。でも、こういう全面カバータイプならばその心配は少ないかなぁ、と思う。adelphos -02 iphone7/8/Xホームボタン対応 製品保証3カ月 イヤホンホール &amp;amp; 内部ポケット 落下防止ワイヤー付 防水 スマホホルダー出版社/メーカー: adelphosメディア: その他この商品を含むブログを見る（自分が買ったのは売り切れなので、アフィリエイトは類似品。後述する iPhone のホームボタンが効かない問題も解決されてるっぽい）これは割と防水チックにできているのもよいと思う（ただ、過度な期待は禁物）。透明のカバー部分はタッチ操作も受け付けてくれる。さすがに Touch ID までは無理なので、最近の iPhone ではホームボタンが操作できないという致命的な弱点はあるが……まぁ、なんでも言い出したらキリがないからね。この子は、なかに薄さの異なるウレタン（？）製のパッドが3枚入っていて、いろんな厚みのスマートフォンに対応できる仕組みになっている。ゴツいスマホケースまるごと入れられるのも、クリップ式よりも優れたところやね。ただ、うちは最近 iPhone 7 Plus をハダカでつかってるので、だいぶ厚みに余裕が出てしまう。  いうわけで、サイズの合いそうなモバイルバッテリーを購入して仕込んでみた。Anker PowerCore II Slim 10000 (Power IQ 2.0搭載 大容量モバイルバッテリー) iPhone &amp;amp; Android各種対応出版社/メーカー: Ankerメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (1件) を見るついでに、走行中にスマホやバッテリーが動くのがうっとうしいので、パッドを切り貼りしてピッタリ収まるように加工。
  まりいい仕事とは言えないけれど、まぁまぁ、ちゃんと収まった。
  br/&amp;gt;
### ユーティリティーバーの追加  の子をセパレートハンドルのバイクに乗せるには、設置用のバーをバイクに増設しなきゃいけない。いろいろタイプはあるみたいだけど、今回はデイトナのショートバーをチョイスした。将来的には GoPro なんかも取り付けられていいかもね――なんてことを考えていると、ついつい大きいものをチョイスしがちだけど、こういうのをゴテゴテ付けるのは基本的にダサい。できるだけコンパクトな方がいいのではないかと個人的に思う。デイトナ(DAYTONA) マルチバーホルダー ショートロータイプ [ステムホルダークランプ] /ブラック 92750出版社/メーカー: デイトナ(Daytona)発売日: 2015/03/30メディア: Automotiveこの商品を含むブログを見るこれをステムに取り付けるためのパーツ（マウントボルト）も購入。自分の車種にあうやつを調べるのって結構めんどいな。デイトナ(DAYTONA) マウントボルト マルチバーホルダー(ステムマウント)用 Ninja250/R(&#39;08-&#39;13) 78759出版社/メーカー: デイトナ(Daytona)発売日: 2013/07/30メディア: Automotiveこの商品を含むブログを見るあとは六角レンチでステムボルトを抜いて、マウントボルトをねじ込み、バーを載せればいいんだけど……ステムボルトの径ってなんぼでしたかね。家にあるやつは小さすぎて合わなかったので、割と大きめのやつみたいだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：免許の更新</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/10/072942/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Apr 2018 07:29:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/10/072942/</guid>
      <description>  週末は、免許の更新。ちょっと早いけど、7時半ぐらいに家をでて、運転免許センターへ向かいました。愛媛の運転免許センターに行くのは初めて。前回は千葉だったから、たぶん幕張の方に行ったんだな。5年前だからあんまり覚えてないけど……。
### 4年ぐらい前の話まだ若かったころ、スピード違反で免許を取り上げられたのを取り戻して以降、無事故無違反、ゴールド免許を継続していたのですが、今回は残念ながらフツーの青いやつです。原因は、4年ぐらい前（？）につけられた助手席のシートベルト違反1点。そのとき、僕は JR 市川駅へ父を送り届ける最中だったのですが、駅に着く手前の信号でヤツはいきなり「もうええやろ」とシートベルトを外してしまったのです。すると、たまたますぐ横に自転車のおまわりさんがいたようで、止める間もなく検挙されてしまいました。**ほんと、このおっさん、ロクなことしねえ**。まぁ、それだけだったら別にいいといえばいいんですよ。しょうがない、今度から気を付けようね。しかし、あろうことか、ヤツは逆上してお巡りさんに食って掛かりやがる。さすがに今度は僕がブチ切れてしまいました。「ここからやったら歩いて行けるやろ、失せろ！」助手席のおっさんを監督できなかった責任はあるとはいえ、日頃から交通違反なしに頑張ってきたのに……お巡りさんに謝らなきゃだわ、周りの通行人の視線は浴びるわ、次の更新でゴールド免許じゃなくなるわ、マジで最悪。**ほんと、このおっさん、ロクなことしねえ**。で、ほんとに最悪なのは、この昔話をヤツにしたところ、全然覚えていないこと。**覚えていないんだから、同じことを何度でもやるわな。**まぁ、気長に教育するしかないし、自分もそうならないように気を付けるしかない。歳食ったおっさんはルールを経験主義的にとらえていて、なぜ守るべきなのかを理性や道徳で把握していない。だから、こういうことを平気でやる。基準を満たしていない製品を40年間作り続けても平気、自分の都合で公的文書を書き換えても平気、労働基準法違反で使用者を酷使して自殺に追い込んでも平気。けれど、自分だって&#34;経験主義&#34;にだけ基づいて生きる限り、同じことをする可能性は大きい。自分の中に開かれた哲学を持ち、「自分に不利益があろうと」自分の内的な義務に従う……そんな覚悟がない限り、いくらでもこういうしょうもない悪事を続けていくのだ。まぁ、そんな面白くない話はともかく。### 免許の更新5年ぶりの更新だったけど、やり方がいろいろ変わってて面白かった。  ず、いろいろ自動化されてる。免許証を機械に入れると、免許証のコピーや個人情報を印字した申請用紙がでてくる。その一方で、それだけで事務が完結しないのは相変わらずだな、と思う。用紙の赤枠の部分は自分で記入しなきゃいけないのだけど、氏名や免許証番号など、書かなきゃいけない情報のほとんどはその下の部分に印字されてるんだ。過渡期だからしょうがないのか、法的に自分で書くことに意味があるのか、自分にはよくわからないのだけど……無駄なことだと思う。そもそも紙に印刷する必要などあるのだろうか。住所が変わってないか3回ぐらい確認されたが、それも自己申告で済ませていいんだろうか。
  続きに説明がないのも相変わらずだった。たとえば、最初にもらう紙は3枚あるが、最後の紙は道路交通法第90条、第103条、道路交通法施行令第33条で定められている「一定の症状を呈する病気等」を確認するもので、署名にもそれなりの意味がある（自分は日付を書き間違ったが、二本線で消して再提出というわけにいかず、もう一度書き直さなけれんばいけなかった）。まぁ、ちゃんとよく読めよってはなしではあるんだけど、それが知らされるのはそのあとの講習での話。また、途中でパスワードを2個（？）作って、本籍とそれを「平文で」コピーした小さな紙を渡されるんだが、これも説明がないし（講習では説明を受ける）、そもそもこんなものを渡す必要があったのか。たくさんの人を効率よくさばかないといけないという事情はたいへんよくわかるんだけど、こういうのもいい加減改善していかないといけないよな……と思う。自由な市民であるはずなのに、ウシを牧場に誘導するかのような扱いをうけるのは、あまり気分のいいものではないしな。ちなみに、講習室は5階だったが、自動販売機などはない。1階に降りて、トイレの奥にある自動販売機コーナーまで足を運ぶ必要がある。時間があまったのでコーヒーでも飲みにいったけど、なんかしらんおばちゃんと世間話をする羽目になった（たのしー！）。あー、でもここ、そとでタバコ吸う人がいて割と臭い。個人的には気にしないけど、東京基準の禁煙・分煙に慣れた人だと「田舎だなー」と思うかもね。あと、免許更新のはがきは一度も使わなかった。昔はこれを忘れるとちょっと面倒だった気がするんだけど……まぁ、そこは改善なのかな？　あと、バイクの駐車場は入って左側、玄関を超えたところにある。駐車場の案内などはとくにないので、まったく知らずに行くとちょっと迷うかもしれない。
### 5年間で変わったこと講習では、ここ5年間で変わった道路交通法の規定などを学んだ。まぁ、準中型免許や環状交差点の導入なんかはニュースを見ていればだいたい把握できることだけど、恥ずかしながら、道路標識に英語を併記するようになった（STOP とか）環状交差点は事故の防止だけでなく、信号機がないから災害時にも機能するのがいいみたいな話は「あ、そうなんだ」って感じだった。環状交差点はぐるぐる回ってる方が優先入る側は指示器出さなくていいってのも、覚えておかないとな（ぇ、指示器要らなかったの？　出すのは勝手だろうけど）。他にもいろいろあったけど、それは割愛。久しぶりに学校の授業を受けたみたいでちょっと楽しいよね、ああいうの。  きあがった免許証の写真は最悪だったけど、まぁ、気にしない。結婚できないのも納得の顔だな……。最近、バイクに乗るとすぐ目がはれぼったくなるんだけど、これも花粉症の一種なのかねー。
### 帰り道  りは海側の道を通って帰りました。こっちのほうが道はわかりやすいし、気持ちいいし、今度からはこっち経由でもいいな。ちょっと遠回りなんだけど。
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：定住と農耕</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/07/143312/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Apr 2018 14:33:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/07/143312/</guid>
      <description>また約束をすっぽかされたので、『人類史のなかの定住革命』の続きを読んでいる。人類史のなかの定住革命 (講談社学術文庫)作者: 西田正規出版社/メーカー: 講談社発売日: 2014/10/24メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る割と一般的な把握だと、文明の夜明けは農耕とともに始まる。
遊動 →定住狩猟・採集  → 農耕・牧畜 これを**「新石器革命」**と呼ぶ。&amp;gt;**新石器革命（しんせっきかくめい、英語: Neolithic Revolution）**とは、新石器時代に人類が農耕・牧畜を始めたことと関連して定住生活を行うようになった、一連の変革のことである。農耕・牧畜と定住のどちらが先かについては諸説ある。農耕の開始による観点から農耕革命（のうこうかくめい、あるいは農業革命とも）、定住生活の開始による観点から定住革命（ていじゅうかくめい）、食料（食糧）生産の安定化による観点から食料生産革命（しょくりょうせいさんかくめい）などとも呼称される。新石器革命 - Wikipedia しかし、定住していても農耕・牧畜をしていないグループも存在する。古くは縄文人、現在でもアイヌ人がいる。狩猟・採集をメインとしながら、定住を可能とする。一見、不可能に思えるが「サケなどの大きな魚類が高い密度で遡上するような場合」は十分ありうる（タラなどでもいいかもしれない）。この非農耕定住民を「漁撈民」としてしまうと――サカナを狙って集まるケモノも狩るし、採集も並行して行うわけだから、少し乱暴ではあるけれど――以下のように分類できるだろう。
遊動定住狩猟・採集狩猟採集民漁撈民 農耕・牧畜遊牧民農耕民つまり、遊動≒狩猟・採集、定住≒農耕・牧畜という捉え方は少し雑なんだな。**「新石器革命」**は、この2つの軸―遊動か定住か、狩猟・採集か農耕・牧畜か―で考える必要がある。定住せずに農耕を行うことは一般的に難しいので（焼き畑などの事例が思いつくけど、簡便のために除外）、定住革命 → 農耕革命の順に起こったと考えることができる。狩猟採集民 →漁撈民 → 農耕民 自然の再生産サイクルを痛めないように定期的に移動定住大型の定置漁具を使用、食料の加工・貯蔵をはじめる農耕自然の再生産サイクルに頼るのではなく、自ら生産する四大文明（死語）が（氷河期を脱した）中緯度帯に集中して発生したのも、こうした生き方の移り変わりを許す環境が整っていたからみたい（詳細は本読んで、ここでは省略）。あと、一応念のために言っておくけど、「→」は発展段階を表しているだけで、ある生き方を進歩的で、ある生き方を未開で劣っているということを意味しない。発展段階が進んでも、みんながその生き方をするわけではなく、前の段階の生き方も社会に内包される（もちろんメインストリームではないが）。さて、生き方の移り変わりは人々の哲学にも影響する。漁撈民（非農耕定住民）は**自然を絶対的に信頼して、運命を受け入れる**。その時その時を楽しむことを重視する。一方、農耕民は**「未来を計画し、多忙な労働に耐え、蓄える民の自然観」**をもつ。発展した社会は前段階の生き方をも内包するから、社会は発展すればするほど、いろんな生き方と、さまざまな哲学を内包し、相互作用し、加速度的に複雑化する。**「多様性の尊重」**はなにも、遺伝的なバラエティを保持するための考えではない。一つの社会の中でいろいろな生き方を許容し（海や川を漁る、畑を耕す）、その成果を分かち合い（魚、コメ）、同時に哲学上のコンフリクト（繁忙期だけ働けばいい、常にコツコツ働くべきだ／運命を受け入れろ、未来を計画せよ）を押さえるために必要とされる「教義」なのだと思う。それは社会が発展し、複雑で多様になればなるほど、より重要になっていく。並行して『日本社会再考　──海からみた列島文化』をチラッと読んでたときも思ったのだけど、歴史をなぞるとき、僕らはメインストリームである農耕民（とその後継者――商業、工業、産業、サービス業、IT 産業――、そしてその支配者）のみに焦点を合わせがちだ。それはそれである意味仕方のないことだけど、狩猟採集民・漁撈民・遊牧民といったヒトたちのことがスッポリと抜け落ちてしまう点には注意しないとな。クチでいうのは簡単なんだけど、肌に感じて、実際の態度に反映させようと思うったら、もっといろいろな方向からモノを見るようにしなきゃいけない。日本社会再考　──海からみた列島文化 (ちくま学芸文庫)作者: 網野善彦出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2017/12/15メディア: Kindle版この商品を含むブログを見るなお、すっぽかされた約束は、夕方に果たしてもらえるのだそうだ。ウナギをおごってもらうぞ、ジョジョー！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：雨が降って免許の更新にいけなかったのでずっと AoE で遊んでた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/07/052151/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Apr 2018 05:21:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/07/052151/</guid>
      <description>金曜日はお休みにした。混雑が嫌いなので、平日の休みは免許更新のチャンス――だったのだけど、あいにくの風と雨で断念した。日曜日に行くか、日曜日に仕事を済ませて月曜日の午前中に行くか。まぁ、状況次第でいいかなって感じ。それはそうと、最近は精神の消耗が激しい。ほんとは部屋の掃除でもすべきだけど、まったくやる気が起きないので、この日はずっとゴロゴロと本を読んだり、AbemaTV で将棋をみたり、Age of Empire: DE で遊んだりしていた。Age of Empire は気晴らしのためにやるので、あまり攻略法の研究はしない。自己流で戦って、ダメならリセットって感じ。畑の枚数は町の中心をぐるっとめぐる8枚だけ、町の人の数はなんとなく4の倍数で、資源の回収スピードを見ながら調整する（殺されたら補充）。塔と船で防衛するのが好きで、隘路を見つけては密集させて、敵の大軍を阻止する。敵の町の中心に塔を建てると、町の人がわらわら集まってきて塔をつぶそうとする習性を生かして、おびき寄せて虐殺する――やってることは毎回同じで、割とルーチンワークだ。このルーチンワークをやるためにゲームを起動しているようなもんで、自分でもなんでゲームしているのかさっぱりわからない。しかし、だ。こういうやり方では砂漠のマップと島のマップがクリアできない。どうにも木が足りなくなるのだ。一定時間たてば生えてくるといいのにな……。おおもとの原因は、食糧（肉）生産を木（畑）に頼っていることにあるらしい。木に頼らずに食料を生産するには、
ベリーを摘む：穀物倉（木）＋人（肉）野獣を狩る：貯蔵庫（木）＋人（肉）魚を捕る：港（木）＋漁船（木）で代替する必要がある。穀物倉や貯蔵庫、漁船を作るにも木はいるけど、消耗品ではなくストックなので、大事に使えばずっと使える（参考）畑を耕す：穀物倉（木）＋人（肉）＋畑（木、消耗）けど、これらの方法は資源の確保が必要とされる。畑ならばマップの隅にこもってられるけど、資源を得るには打って出なきゃいけない（防衛好きにとってはちょっと辛い）。当然、隣の文明との間に軋轢が生じるので、その分、軍隊も生産・管理しなきゃいけない……やることが増えて破綻する！でも、最近は島のマップでは要領を覚え、コンスタントにクリアできるようになった。  ず、目標は民族の象徴の建設に絞る。余計なことは一切しない。防衛は塔と船のみで行う。島の木と石を使い切ってしまわないように注意しながら、島全体を塔でハリネズミ式に武装する。塔が手薄なところは、船を停泊させる（勝手に移動しないように固定するコマンドがある）。技術の開発は塔と船の射程を延ばすものと威力を増すものに絞る。陸上の戦闘ユニットは一切作らないし、戦闘関連の施設も次の時代へ移行するのに必要なものにとどめる。ただ、金は余るので宗教系の技術は開発してもいい（ｵﾖﾖｰ、ｱｲﾖｰ食料の確保は、漁船が主体。漁船には護衛艦隊をつけるが、こいつは漁場から他の文明の漁船を追い払う任務も兼ねている。漁船の撃破は、敵文明の木資源を削ることにつながる。最初の方は塔の近くで魚をとるようにする。そうすれば、護衛艦隊が貧弱でも漁船を守ることができる。余裕があれば、敵の島の沿岸に艦隊を固定し、資源を採取する町の人を虐殺する。敵文明の力をそぐと同時に、資源の保護を行うわけだ。かけがえのない資源、かけがえのない地球。乱獲はよくない！――そして、頃合いをみて輸送船でこちらの町の人を送り込み、逆に資源を奪う。うまくいけば、民族の象徴を作りながら他の文明を滅ぼして勝利することもできる。とまぁ、こうやって遊んでるうちに、このゲームはいかに
資源を確保し目的に応じてその構成を調整（木 → 肉、町の人の仕事の配分調整）しながらできるだけ敵のいやがらせをする（敵文明の資源確保・構成調整を阻害する）かにかかってんなーってのがわかってきた。とくに3番目が自分には苦手なんだけど、防衛してるだけではいずれ敵がウンカのごとく押し寄せてきて、逆に防衛できないんだなぁ。まぁ、当たり前だといえば当たり前だけど。### 追伸リリース当初のクラッシュバグは直ったんだけど（ありがとう！）、マルチディスプレイ環境で遊んでると DWM が暴れてシステムのレスポンスが悪くなるようになったのがちょっと辛い。  ームを遊ぶときは不要なアプリを閉じなきゃいけなくなったのだけど、拙作「Tonjiru」が微妙に役に立つ。今度アップデートして、できれば Desktop Bridge でストアに掲載できるようにしてやろうかなって思い始めた。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：カニカマ、睡眠サイクル障害とカバン</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/05/042238/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Apr 2018 04:22:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/05/042238/</guid>
      <description>足がかゆくて、夜中の３時に目が覚めた。どうやら蚊にかまれたらしい。今年初のマニカマ。ちょっと早い気がするけど、そんな季節なんだなとか思った。単身、マンションの7階にまで飛んできた苦労に免じて、叩き潰すのはやめてあげる。それにしても、睡眠サイクルの乱れが厳しい。最近では、実質気合い入れて働かなきゃいけないコアタイムの午後1時から午後5時に眠くなる。眠気を我慢して床に就く時刻をずらしてみたりもするのだけど、まったく改善されない。カラダが「仕事したくない」と叫んでいるのだ。とはいえ、不要となれば切り捨てられても文句は言えない身の上。できるだけ睡眠サイクルの乱れをカバーできるようにいろいろ工夫はしている。事前に準備しておくとか、できる仕事は先にやってしまっておくとか……そのおかげで、ブログを書く時間と気力までは確保できない。
  れはそうと、新しいカバンを買った。最近は和服で外に出ることが多くなったのだけど、カバンは昔に買ったものをそのまま使っていたら、それを親父に「センスない」とディスられたのだ。まぁ、自分でもセンスがいいとは思っていないけど、急いで買うまでもあるまい、気に入ったものをゆっくり探そうと思っていたのだ。とかく世間の目というのは厳しくて、個人的な事情なぞ一向に斟酌してくれない*1。というわけで、仕事の合間、休憩を兼ねてここ数日、和服や作務衣にも似合いそうなカバンを探していた。渋柿染めの帆布でできているこれなら、割とあうのではないだろうか。お値段も送料込みで7,000円ちょっとと、割とリーズナブルだった。
  イズは iPad mini がギリギリ入るサイズを狙っていたが、その通り物のが届いて嬉しかった。そのほかにも iPhone と長財布、カギ、ミニタオル、手帳、文庫本～分厚くないハードカバー1冊ぐらいは入る。あとは風呂敷1枚でもいれておけば、急に物が増えた時も対応できるだろう。和服の時はモノをなるべく持たないに限るけど、これぐらいは仕方ないかなって思う。週末は免許の更新。あと、コートをクリーニングに出す。
*1:関係ないけど、「忖度」って言葉が流行りすぎて「斟酌」っていう単語を忘れそうになる</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：エイプリルフール</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/01/222738/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Apr 2018 22:27:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/01/222738/</guid>
      <description>週末はずっとごろごろしてた。ほんとは父の相手でもするか、と思っていたのだけど（内子あたりまで桜見に行こうかなーとか）、体調不良でドタキャンされ、そのままグダグダしてしまった。ところで、今日はエイプリルフールだった。
 エイプリルフールのルールのおさらい・誰かが不幸になる嘘をついてはいけない・嘘をついてもいいのは午前中だけで、午後にはネタバレをしなくてはならない最後に……エイプリルフールでついた嘘は1年間実現しないと言われている嘘ついて『彼女出来た』とか絶対言うんじゃねぇぞ！— よっき (@yokki3392) 2018年3月31日
  彼女できた— ヴァイオレット・ダルーガーデン (@daruyanagi) 2018年3月31日
 毎年エイプリルフール企画をやることで有名だった古巣も、今年はどうやらやめたらしい。「結局のところ、アレって面白かったの？」っていうのが少し気になって、Twitter で反応を見てみたけど、やってないことに気づく人や残念がる人は少数ながらいる。自分が SNS ジャンキーで思ったことは何でも投稿するタイプなので忘れがちだけど、一般ピーポーは思っても書かない人がほとんど。それでも書く人が少数ながらいるわけだから、多少は楽しんでもらえていたのだろう。ちょっとうれしい。正直なところ、あの企画が楽しかったのは一年目かそこらだけなんだな。当初は会社に泊まってウェーイ！ってみんなでネタを作ってたけど、何年もやると「あれ？　なんで儲かりもしないことで残業してるんだ？」（いや、多少は PV 増えるけど、広告ないページも多かったしな……）って我に返るし、年々カラダは衰えてしんどくなる。大企業のネタは年々高度になる一方だし、それと比べられてディスられるのも悲しいよね。あとね、イヤなんだよ……自分のセンスのなさが。他の人が出してくれた案を練り上げることはできても、自分では何も思いつかないんだよな。なので、アレをやるたびに自分の欠けたところが突き付けられる感じで、地味につらかった。自分は1を任されたらなんでも100のうち80ぐらいできちゃうヒトだと自負してるけど、ゼロからできちゃう人は本当にすごいよね（90とか95にまでクオリティを高められる人もすごい）。比べても仕方ないなーとは思うんだが、劣等感を感じないと言えばウソになる（エイプリルフールだけに）。でも、なんだかんだ言って「年に１回、まだあったんだと思いだしてもらえるチャンス」だったので結構頑張ったし、それなりに楽しくもあった。記事よりも、404のページをびよんびよんさせるスクリプト仕込んだり、ちょっとしたところに誰もわからなさそうなネタを仕込んだり（気づいた人がいるのを見てニヤニヤする）。自分が辞めた後、古巣で打ち切りになって一番悲しかったのは「週末ゲーム」だったけど（← 自分の担当じゃないけど、アレのチェックしてると「今週終わり！　頑張った！」って気分になる）、一番残念だったのは今回の件かもしれない。辞めたのは2月だから、もう5回もエイプリルフールに関わってない計算だけど、それもそれでビックリだ。年月の経つのは早すぎる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：わいのストアからアプリが消えた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/29/065353/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Mar 2018 06:53:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/29/065353/</guid>
      <description>先週まで少し忙しくて、最近また生活リズムがくるってしまった。完全に昼夜が逆転してしまい、
夕ご飯食べてすぐ寝てしまう（午後7時～8時）日付が変わった頃に起きる朝方（5時から～9時ぐらい）に寝る世間に合わせるため、昼前に頑張って起きる（ずっと眠い）みたいな感じ。1日で約3時間～4時間を2回寝てる計算かな？　だったら睡眠時間はトータルで足りてるわけだけど、どうもすっきりしないな。まぁ、無理して直そうとしても苦痛なだけだし、できる仕事は夜のうちに片づけて、昼はのんびり過ごしている。――話は変わる。昨日あたりに気づいたのだが、以前に作ってストアに登録していたアプリ「Sabun」が、何らかの理由で取り下げられてしまったようだ。  しぶりにダッシュボードへログインしてレポートを読むと、「クラッシュするから直せ」みたいなことが書いてある。出したときはそこそこちゃんと動いていたんだが……ああいうのは一度ストアを通せばオッケーだと思っていたのだけど、あとから取り下げられることもあるんだなぁ。品質がダメなのは最初から分かっていたけど（半日もかけずに作った記憶ある）、あんまり直そうっていう気も起らないから、そのまま放置しておくつもり。――はたまた話は変わるけど、最近の政治の話は難しい。文書の改ざんやらなんやら。もはや詳細を追おうという気すら失せるのだけど、個人的によくわかんないのがこの“改竄”（← とりあえず、ここではそういうことにしておく）問題の位置付けだ。とある人によると、文書の改ざんは「民主主義の危機」であるという。まぁ、自分もいいことではないな、というか本当なら相当に重い処分が下ってしかるべきだと思うけど、これって「民主主義だけ」の危機ではないよな。王制だろうと、貴族共和制だろうと、共産党独裁だろうと、行政を官僚に頼っているなら、どの政治体制であろうと問題なわけだ。つまり、これはプリンシパル・エージェント問題の一種であって、別に民主主義がどうこうって話ではない気がする。確かに民主主義だって官僚制に依存はしているから、まったく関連がないわけではないけれど、「民主主義の危機」といった類の表現はザックリし過ぎていて、本当に問題のヤバさが分かっているのかと不安になる。野党の立場からいえば、首相の恣意や首相への“忖度”（← いい加減、やめない？　こういう言葉使い）が今回の改竄事件を引き起こしたと言いたいのだろう。確かにそれならば「民主主義の危機」と言えなくはない。しかし、では野党が政権をとったとして、改竄事件は起こらなくなるのだろうか。個人的にはそうは思えないし、民主党政権時代を精査すれば、たぶんこの手の問題の一つや二つは発掘できるのではないだろうか。――だからと言って許せ、と言っているわけではない。与党によっても野党にとっても、官僚をきっちりコントロールできる＆権力者の個人的な思惑によって官僚が振り回されない体制作りというのは共通の課題であるはずだし、そういう視点を持っていただきたいわけ。なのに、前向きな改善案が野党の側から出てこないのはどういうことなのだろうか。少し前だったかな、Twitter で
&amp;gt;日本の下請けってモノを作るときに元請けの引いた図面をいい感じに修正してくれてスゴい。海外に発注したら間違った図面通りの製品がでてくる みたいな話を聞いた気がするが（本当かどうかは知らないが、さもありなんとはお思う）、日本の官僚制なんかその最たるもので、政治家がテキトーに言ったふわっとしたことをカタチにして実行する能力は割とあるんじゃないかな。しょうもない問題を複雑な調整で解決してしまう能力も高いんじゃないだろうか。ただ、こうした能力（や、それを発揮するために与えられている有形無形の裁量）は悪い方向に向くと、今回の改竄のような問題を生みやすいのではないかと感じる。そして、もう一つ問題に感じるのは、ツッコミを入れている野党側にも調査力なんかまったくなくて、メディア、下手したら写真週刊誌レベルの炎上ソースに頼りっきりであるという点だ。何でもかんでも無批判に鵜呑みにして、メディアの手先かなにかなって感じ。どっちにしろ、政党にもっと官僚的な・実務的なチカラを持たせる方法＋政治家の意向で官僚のキャリアパスが左右されない仕組みを考えないと、この泥沼から脱せられないなぁ、と感じる（イメージ的には官僚組織の下の方は政治家はノータッチ、上の方だけ猟官制にする感じ。天下りするぐらいなら、お好みの政党に就職して実務してください、みたいな。あー、でもこれもいろいろ面倒なことになりそうやな。あと、実務能力のある上級官僚部隊を政党で抱えようと思ったら二大政党制っぽくなるんやろうな。3つも4つも作るのは正直無理やし）。政党にもっとお金が回って、自前の（別に外注でもいいけど）政策立案・調査のための部隊をもたせられたら……と思うけど、あいつらにお金やってもロクなことに使わんしなー……と、まぁ、堂々巡りなわけですよ。政権が安定しているうちに難題を一つでも多く解決してほしいって思うけど、なかなかままなりませんな。このままでは、わしらの世代も「政治的・経済的負債ばっかり残しやがって」とあとの世代からディスられるだけの存在になるなｗ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：ぶらっと道後温泉『飛鳥の湯』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/28/161701/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Mar 2018 16:17:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/28/161701/</guid>
      <description>先週の金曜日、仕事が早く片付いたので、久しぶりにバイクのエンジンに火を入れて、ぶらっと道後温泉まで行ってきた。今回は観光客でババ混みの本館じゃなくて、新しくできた「飛鳥の湯」を偵察。オープン当初は混んでたみたいだけど、さすがにもうサクッと入れるじゃろ。
  物は飛鳥時代をモチーフにしているとかしていないとか。正直なところ、あんまり重みを感じない建物だなと思う。もっとガッツリお金をかけて「100年後に重要文化財になるのを狙うぜ」的なノリでつくってほしかったけど、「ない袖は振れない」というやつかな。
  金はこんな感じ。入浴のみ・広間での休憩あり・個室休憩ありの3択で、道後温泉本館と似たようなスタイルだ。本館でいうところの「神の湯」がなくて、入浴のみ・休憩ありにかかわらず、同じお風呂に入るみたい。あと、家族風呂があるんだなー。これは結構いいかもしれない。外国人のお姉さんが、英語で窓口のおばちゃんとやり取りをしている。お姉さんはどうやらスペインの方で、「Spanish」を「えすぱにっしゅ」と言っているところからも、そんなに英語は得意じゃなさそう（発音は聞き取りやすかったけど）。窓口のおばちゃんが iPad を持ち出して説明をしようとしているが、英語にしか対応していないようで悪戦苦闘している。助け船を出そうかとも思ったけど、あいにく自分だって英語力は大したことないし、藪蛇になるのもイヤで手を出さなかった。「ゆっくり対応してくださって結構ですよ、のんびり待ってますよ」と温顔を湛えながら待つのが、ヘタレなワイにとっては精いっぱいの助け舟でござる。5分ほど待たされて、やっと自分の番がくる。今回は2階の個室（1,650円）をとってみた。一人でも大丈夫なのかなと少し不安になったけど、空いてる時間でもあり、イヤな顔はされなかった。
  きたばかりということもあって、内装はすごくきれい。階段は広く、傾斜は緩やかで、本館にはないエレベーターも完備してる。休憩用の大広間は本館を踏襲しているようだ。本館が混んでて入れないならともかく、これならば個室を選ぶべきだろう。というのも、個室はそれぞれテーマが設けられていて、どれも内装が凝っている。休憩している人がいなければ好きな個室が選べるようだが、ついつい目移りしてしまう。
  回は端の「湯桁（ゆげた）の間」を選んだが、ここには西条のだんじり祭り（愛媛では有名なお祭り）の彫り物が一面に施してある。
  と、カギがしっかりしているのはよいと思った。本館にはセキュリティという概念がほぼないのだけど、さすがに「飛鳥の湯」は新しいだけあってその辺は割としっかりしている。
下駄箱のカギ：カウンターに預けるとロッカーのカギにグレードアップ。100円玉が必要だが、戻ってくるロッカーのカギ：脱衣場で使う。番号は指定個室のカギ：本館とちがって部屋に貴重品を置いておいてもあまり不安はないちょっとスーパー銭湯チックになってしまってはいるけど、まぁ、そこは仕方ないかな。本館はガバガナすぎるから……それだけ防犯に気を付けなくちゃいけなくなってる状況こそが残念ともいえるけど。お風呂場の写真はもちろんないが、こっちもモダン。洗い場はシャンプー・ボディーソープ完備で広く、衝立もある。浴槽は本館1階よりも1.5倍ぐらい大きい感じ（あっちは2つあるけど）。あまり開放的ではないが、外気の入る露天風呂もあり、酒呑童子（椿）や伊予椿などが楽しめる。季節によって変わるのかもしれないな。露天風呂にある木彫りっぽいレリーフは、ぱっと見、ただヒダヒダみたいな文様が描かれているだけのようだけど、よくみると道後温泉周辺の地形図になっているみたいだ――間違ってるかもしれんけど。もう一つ必見なのは、壁面。砥部焼の陶板でできていて、大浴槽の壁面などは、ときどき朝から晩への移り変わりがライトアップで表現される。まぁ、こういう演出の是非はともかく（なんつうか、ツクリモノには風情を感じないたちなので！）、一度見る分には結構楽しい。  上りには本館と同様、茶菓子が出る（休憩するときだけ）。お菓子は2種類選べるようだけど、味はともかく、ちょっと小ぶりすぎて物足りない感じがある。本館の坊ちゃん団子では物足りなさをあまり感じなかったのは、団子が3個あるからだろうか。
  てなわけで、フルーツ牛乳も追加した。インターホンで注文できるのがナウい。
  を開けて濡れ縁に出てみると、真下に道後麦酒館がある。完全に罠だが、バイクできていたおかげでハマらずにすんだ。電車できていたら、絶対に吸い込まれていた。全体的に見て、格の点ではまったく本館にかなわないけど、見るべき点は割とあると思う。松山だけではなく、ほかの地域の魅力にも少し触れられるのはいい。でも、アクティブな訴求が先行し過ぎというか、ちょっとてんこ盛りすぎというか、もうちょい雰囲気を持たせた・パッシブな魅力にも配慮してくれたら結構よくなると思う。「和」のよさって、もともとそういうものじゃない？　まぁ、（大陸に結構目が向いていた）飛鳥時代がモチーフっぽいから、もともと「和」を目指してないのかもしれないけど。本館はちょっと人が多すぎるから、のんびりしたい人は外観を見るにとどめて（それか朝一で入って！）、温泉は「飛鳥の湯」で楽しむのもいいと思う。個人的には割と気に入ったから、またふらっと入りに行きたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：『魔法使いの嫁』＋ノースフェイスのデカいダッフルバッグ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/26/000150/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Mar 2018 00:01:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/26/000150/</guid>
      <description>日曜日、晴れ。陽気に誘われて、松山城にでも出かけようか……と思ったのだけど、結局、父とはま寿司＋明屋書店コースだった。
 回る寿司、こういう邪悪なのが食べられるのがメリットではないかと最近思い始めて、積極的に摂取するようになった pic.twitter.com/Y4WH8vwq8O— ヴァイオレット・ダルーガーデン (@daruyanagi) 2018年3月25日
 はま寿司は、行列はないが、空きも目立たない、という絶妙な空き具合。結局、二人で24皿ほど食べた。父が最初のビールを肘鉄でひっくり返し、俺の和服がびしょびしょになったけど、今日のはデニムなので洗えば問題はない。それよりも、店員さんが集まって、こぼしたビールを拭いてくれているのに（すみませんです……ありがとうございました！）、父は礼の一つもない。昔はこれほどではなかったと思い、少し驚く。固陋、膏肓に至るの感があるが、どう教育すればよいのだろうか。いずれ自分もこうなってしまうのだろうか。それはともかく、Amazon でマンガの『魔法使いの嫁』がセールだったので、8巻まとめ買いした。魔法使いの嫁　1 (コミックブレイド)作者: ヤマザキコレ出版社/メーカー: マッグガーデン発売日: 2014/06/14メディア: Kindle版この商品を含むブログ (6件) を見る割引だわ、ポイントは付くわで、ほぼタダみたいなお値段だった。今アニメをやっているのは知っていたけど、最近はアニメを観る体力がないし、マンガの方がいいな。いろいろな過去があって自己肯定感ゼロの少女が、歳こそ重ねているが精神年齢が幼い・骨顔の魔法使いに買われて、弟子兼将来の嫁候補になる――みたいな話だけど、ケルトっぽい世界観が大変よろしい。ちょっと少女漫画っぽい？　けど、女性向けのコンテンツの方が、おっさん向けよりも心理描写が深い感じがあって、自分は割と好きかもしれない――稀によくあるご都合主義的展開に我慢できれば（本作にはない）。最初はハートフルな進行でマンガの世界観を読者に一つずつ明らかにしていく感じだったけど、最近では互いにわがままを覚え始めて、すれ違いや亀裂にテーマが移りつつある。最近は心が弱いので、そういうのはあまり読みたくないのだけど、それでも惹かれるところがある。ってか、ドラゴンの子ども、かわいい(n´ω`n)
 本物の嫁もKindleで確保できればいいんだけどなぁ— れい(こけもも) (@rei_software) 2018年3月23日
 あと、ノースフェイスのデカいダッフルバッグを買った。[ザ・ノース・フェイス]リュック BC Duffel L ブラック出版社/メーカー: THE NORTH FACEメディア: ウェア&amp;amp;シューズこの商品を含むブログを見るこのバッグは XS サイズをすでに持っていいて気に入っていた（丈夫で耐水！　一室構造でいっぱい入る！　なんなら背負える）のだけど、キャンプ道具を入れるには少し小さかったので、2サイズ大きいのがほしかった。
  つを比べると、デカ差は歴然。
XSサイズ （45×28cm/31L）Sサイズ （53×32.5cm/50L）Mサイズ （64.5×35.5cm/71L）XLサイズ （75.5×45cm/132L）XXLサイズ （80×48cm/150L）正直、M でも十分だったかもしれないけど、バイクの後ろに積むとき、シート＋サイドケース×2 の幅にそろえると L サイズぐらいになると思う。どうせなら、幅めいいっぱい大きい方がいいし、幅が70cmあれば積載できるキャンプ道具の幅も広がる。隙間があると荷崩れがこわいけど、それはそれ、サイドに4本あるコンプレッションストラップでちゃんと絞ればいいわけで……むしろ、背負うことを考えて荷物を入れないと、荷物が下に降りてきてバランス崩れそう。でも、これはスペースがフリーに使えるというメリットの代償だから、とくに欠点というわけではない。  と、このサイズには上部（← 縦に背負うとき）に小物入れが付いているのもいいと思った（M とかにもあるみたいだけど）。シンプルな一室構造は使いやすいけど、小物を収めるところに悩む ＆ 適当に放り込むと迷子になりやすかった。メインの格納部分の&amp;quot;フタ&amp;quot;の裏にメッシュで小物入れっぽいスペースはあるのだけど、せいぜい書類を入れたり、ハンカチ・タオルを仕込んでおく程度にしか使えない。そうしたちょっとした不満が解消されているのは大変よい。色は派手な黄色あたりをチョイスしたかったけど、注文ボタンを押すときにヒヨってしまい、黒になった。つい無難なのを選んじゃうのは自分のダメなところだと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：俺の 3TB が次元のはざまに旅立った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/23/015405/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Mar 2018 01:54:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/23/015405/</guid>
      <description>  ちの Surface Book 2 はストレージが 512GB しかないので、仮想ディスクイメージが複数あったりすると割と圧迫されてしまう（これでも OneDrive の File on Demand 機能でだいぶ楽にはなったのだけど）。というわけで、古いデスクトップから 3TB の HDD を抜いて、Amazon から適当な外付け HDD ケースを購入して挿してみた。ORICO 3.5インチ HDDケース ドライブケース SATA I/II/III対応 高速 USB3.0 接続 UASP転送モード 8TB対応 マットブラック出版社/メーカー: ORICO Technologies Co.,Ltdメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る当初は順調に動いているようで、ファイルの内容を見ることもできたのだが、昨日か一昨日、データの書き込みを行ったところ……なんかファイルシステムが壊れてアクセスできなくなった。ここ数年分のデータが全部消えた／(^o^)＼まぁ、大事なデータは全部クラウドと同期してあるので、それほど大ダメージではない（震え声消えたデータはしょうがないとして、外部ストレージは必要。もう一度フォーマットしてみると、問題なく書き込みができた。チェックディスクでもとくにエラーはないみたい？　ドック経由で接続しているのがダメなのかもしれないので、本体の USB に繋ぎなおしてもみた。しかし、一晩経つとまたファイルシステムが壊れている。もしかしたらケースがダメなのか？　でも、この HDD はいつ買ったか思い出せないぐらい古いし（このブログができる前からある？）、HDD の可能性もある。どっちが原因だろうか。いや、他にも問題があるかもしれない。HDD ごと買い替えるのが手間としては一番楽なのだけど、今回はちょっと考えて NAS キットを購入することにした。NAS というのは職場で触ったことはあるけど、自宅用には購入したことがない。メイン PC のデータバックアップが主な用途なので、複数のデバイスからアクセスできる必要はないし。でも、安い外付け HDD ケースよりはいろいろしっかりしてるだろうし、メディアサーバー的に使えればそれはそれで便利なのかもしれない――なにかを録画してみるという習慣が皆無なので、使うかどうかは微妙だが。Synology DiskStation DS216se シングルコアCPU搭載多機能2ベイNASキット CS5996 DS216se出版社/メーカー: Synology発売日: 2015/10/15メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るチョイスしたのは Synology DiskStation というやつ。こういう系の製品はよく知らんのだけど（本当に何も調べてないぞ……）、Amazon をザラ見する限りでは、だいたい
HDD のベイの数CPU のコア数（トランスコードするときとかに威力を発揮するらしい？）著作権保護通信への対応などの付加機能で差別化されているようだ。Synology はアドオンだかなんだかでいろいろ機能を拡張できるっぽくて、よく話に聞くし、遊んでみるのはよさそう。トランスコードなんかをする予定はないので CPU は一番安いシングルコア、HDD のベイの数は2つをチョイスした。HDD がボロくてダメなときは新しく追加する予定だし、そのときはベイが2つあるといろいろ何かできるかもしれない。なんかベイ間でミラーリングとか……できるのかな。ちなみに、自分は基本的にデータのバックアップみたいなことはやっていない。大事なファイルは OneDrive や Dropbox に置いてあるし、音楽や写真、動画、業務データのアーカイブは OneDrive for Business（1TB）に保管してる。アプリケーションの設定を引き継いだりすることに意を砕くのもやめた。なるべくデフォルトの設定に慣れるようにしているし、最近では設定を同期してくれるアプリも増えたから、それほどこまらない。本当に必要な OS の設定は、だいたい PowerShell の初期化スクリプトでイジるようにしている。そんなわけで、うちにバックアップドライブなんかはいらないのだけど**精神安定剤**としては割と役に立つ。たとえばPC をリフレッシュするときに Users フォルダー以下をぶち込んでおくいろいろ拾った歴代 OS の ISO イメージファイルを保管しておく実験用の仮想マシンイメージをおいておくスクリーンショットなどなど、「いつか使うかも」と思うけど絶対使わないデータを逃がしておくみたいな。ふっとんでもそれほど困らないデータしか置かないから、なくなってもほとんど問題ない（仮想マシンイメージを作り直すのはちょっと面倒な気もするけど、フレッシュな環境がほしくて作り直すことはよくある）。実際、ここからデータをサルベージしたことなんてほんの数回しかない。つまり、「とりあえずバックアップした」という安心を得るためだけに使っているわけだ。よく考えればムダでアホな話だけど、精神の安定というのはなかなか得難いもので、たったこれだけで得られるならば安いもの……じゃない？　今回はちょっとした出費になってしまったけど、それも遊べればペイでき……そうかな。以外に便利な使い方とか発見できるかもしれんしな。到着は土曜日になるみたいなので、週末はこれで遊べそう。晴れたらバイクでどこか行きたいから、実際に試すのはちょっと後になるかもしれんけど。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：三津まで飲みに行った ＆ 大分（おおいた）で腹痛（はらいた）な話</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/22/011011/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Mar 2018 01:10:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/22/011011/</guid>
      <description>火曜日の夜は、三津まで飲みに行った。雨が降っていたのでタクシーを使おうと思い、近所のタクシー会社まで歩いて行ったのだけど（徒歩30秒！）、出払っていて誰もいなかった。さすがに一台もいないのは初めてで、ちょっとうろたえてしまった。タクシー会社にいるのに、タクシーの配車センターに電話をするという間抜けな事態。これだったら、家に呼んだ方がよかったかもしれないな。そんなこんなでちょっと時間は食ったけど、7時過ぎぐらいに「いとさん」に付き、R さんと日付が変わるまで飲んだ。あと、ミカンもらった。ありがとう。食い物の写真は撮り忘れたのだけど、相変わらず美味しかったです。遅くまですみません。飲み会で何の話をしたのかはすっかり忘れたけど、この前の大分旅行でアニサキス？をいただいたかもしれないという話をしていたような気がする。
  分の宿はアットホームな感じで、部屋は10畳ぐらいか、真ん中にコタツがデンと置いてあってぬっくぬく。まるで自分ちでゴロゴロしているかのような、居心地のよさだった。しかも夕飯は部屋まで持ってきてくれて、一人1万円ちょいで関アジ付きの船盛まで付いてくる。わいとおとんはすっかりいい気分になって、びっくりするぐらいたらふく食べた。
  ころが、夜中あたりから妙におなかがキリキリする。放っておけば痛みは消えるし、別に下痢も嘔吐もない。「さすがに食いすぎたかなぁ」「温泉で湯あたりでもしたのだろうか」と思い、ときどき襲う痛みをやり過ごしながら、朝まで本を読んでいた。翌日は朝ごはんもしっかりいただいたけど、おとんがグロッキーになっとる。自分もまだときどきおなかが痛いし、なんか温泉を楽しむ感じでもなくなったので、チェックアウトした足で船に乗り、愛媛に帰ってしまった。おんせん県にきたのに、ほとんど温泉に入らなかった。おおいたではらいた、って洒落にもならんな。で、家に帰ってからちょっと気になったのでいろいろ検索してみたら、どうやらアニサキスっぽい。
&amp;gt;アニサキス症になると摂食後８時間以内に、みぞおちに、最初は張った感じから、やがて差し込むような強い痛みが出ます。しばらくすると治まり、また数分すると強い痛みの波がやってきます。これはアニサキス症に特徴的と言われています。同時に発熱やじんましんなどのアレルギー症状を伴うこともあります。胃の痛みは虫体が粘膜に刺さった痛みではなく、アレルギーによるものと考えられています。放置しても人間の体内ではアニサキスは生きられないので、４、５日で痛みは消えます。刺し身につくアニサキス 強い痛みの波が特徴：朝日新聞デジタル 割と健康な人なので病院に行くという発想がなかったけど、そのまま直行すりゃよかったなーと思った。
  いうわけで、この前のおんせん県はさんざんだったのだけど（あー、でも、親父と行く旅行は毎回何かしらあるんだよな、なんだろな）、道からもくもく温泉の湯気が出ていたりするのは大変テンションが上がった。おんせん県を僭称するだけのことはある。今度は一人でバイクで行こうかなって思った。できれば、阿蘇とかにも足を延ばしたい。ちなみに「いとさん」でもアジのタタキをいただいた――牡蠣にあたっても牡蠣がきらいにならない、結構鷹揚なタイプなのだ――けど、そっちはなんともなかった。おいしかったです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：OneDrive で画像のサムネイルが表示されなくなった → なぜか直った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/20/180000/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2018 18:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/20/180000/</guid>
      <description>日から OneDrive のスクリーンショットフォルダーで画像のサムネイルが表示されなくなって困っていた。このフォルダーは %USERPROFILE%¥Pictures¥Screenshots のシンボリックリンクで、［Windows］＋［Print Screen］キーなどで保存したスクリーンショットを複数デバイスで同期する。当初は単にサムネイルキャッシュが壊れているのかと思ったのだけど、よく観察してみると
保存直後～同期中はサムネイルが表示される同期が完了すると、サムネイルが表示されなくなる他の非 OneDrive フォルダーではサムネイルが表示されるOneDrive とそのほかのフォルダーでファイルを移動させていると、ときどきサムネイルが有効になる場合がある（リネームした場合？）などとよくわからないことになっている。下記リンクの Q＆A が手元の状況に近かったので、これを参考に修復を試み―― [OneDriveの写真サムネイルが表示されない](https://answers.microsoft.com/ja-jp/onedrive/forum/odwork-odtags-sdmac/onedriveの写真サ/c63c89a0-6d0d-4bee-af9e-e6f5d30206a1)[OneDriveの画像サムネイルについて](https://answers.microsoft.com/ja-jp/onedrive/forum/odwork-odfiles-sdwin10/onedriveの画像サ/ff9c5ad4-40e7-4cb9-836c-f9b12ae10b45)――ようと思ったのだけど、見た感じめんどくさそう……。とりあえず、一番簡単そうなサポートページの手順に従ってみた。[OneDrive の同期に関する問題を解決する](https://support.office.com/ja-jp/article/OneDrive-の同期に関する問題を解決する-83ab0d8a-8400-45b0-8dcf-dc8aa8a6bcf8)&amp;gt;それでも OneDrive が起動しない場合は、OneDrive の最新バージョンをダウンロードし、インストールします。 https://onedrive.live.com/about/download/OneDrive のセットアップが開始されたら、OneDrive アカウントを入力し、[サインイン] を選んでアカウントを設定します。    アカウントを設定すると“OneDrive”フォルダーが開くだけで、とくに何かが変わった様子もない。不具合も解消されていなかった。
  ころが、別件の不具合で Windows を再起動したところ、いつの間にか直っていた。もしかしたら、シェルのリロードが必要だったのかもしれない。もともと Windows の再起動で直る問題だったのか（基本的に用がなければ OS の再起動はしないので、それは十分あり得る）、OneDrive の最新版ダウンロード＆実行が奏功したしたのか、そのあとに再起動したのがよかったのか、イマイチさっぱりわからないのだけど、とりあえず直ってよかった。サムネイルで中身がみられるのとみられないのとでは作業効率に大きな違いが出る。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：締め切り直前にならないと点火されない件について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/20/021729/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2018 02:17:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/20/021729/</guid>
      <description>モチベーションが上がらなくてつい後回しにしていた追加タスクを、週末ようやく片づけた。少し肩の荷が下りたけど、実質お休みなしでずっと仕事をしていたわけで、少ししんどい。ほんとは温泉にでも行きたかったのだけど、月曜日からあいにくの雨。気軽な外出がかなわないのも、しんどさに拍車をかけている。そんなわけで、ここ数日は特記すべきことがない。おかんに LINE して愚痴の定期回収をしたり、Abema で豊島八段を応援したり（どっちもいいところで負けるとは！）、『ARIA the masterpiece』の欠けていた巻を Amazon から取り寄せ、並べてニヤニヤしたり。『ARIA』は何回も読んだので、いまさら読みかえしたりはしない。並べて満足する、完全に観賞用だ。オリジナルより大振りで場所をとるけど、それがかえってうれしい。ARIA 完全版 ARIA The MASTERPIECE 1 (BLADE COMICS)作者: 天野こずえ出版社/メーカー: マッグガーデン発売日: 2016/01/09メディア: コミックこの商品を含むブログ (7件) を見るとくに7巻の表紙を飾るアイちゃんは元気さがあふれていてかわいらしく、ヲタクを撃墜するためだけに生み出された殺人機械の感がある。まぁ、わいは姫屋推しだから心奪われたりはしないが。わざわざ完全版のマンガを買うのは『MASTER キートン』以来かな。以前は『スプリガン』も持ってたけど、愛媛に引っ越しするときに売ってしまったようだ。なので、ウチの本棚に並んでいるマンガは、実質この2つぐらい*1。あとは全部電子書籍で持つことにしているが、それでも本棚がオーバーフロー気味で、なんとかせねばならんなぁ、と感じる。さりとて、処分できる本もあまりないんだよな。
*1:『パイナップル アーミー』の文庫版なんかがあるけど</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：草履が擦り切れたので</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/17/001033/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Mar 2018 00:10:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/17/001033/</guid>
      <description>ちょっと前になるけど、雪駄がダメになったので新しいのを買った。アメ底タタミ　L　トンボ小メディア: この商品を含むブログを見る新居浜を歩き回った時に（10km弱ぐらいかな？）ちょっと足が痛くなったので、ちょっとダサいけど、そこが厚くなっているのをチョイス。アスファルトってぺったぺたな雪駄で歩くと地味につらいよね。1カ月ぐらいこれで過ごしてるけど、なかなかいいと思った。もう少しいいものを選んでもよかったかなって感じ。夏は畳地のヤツとかもいいかもしれないな。衿止め 合わせ止め ２個セット 着物の襟元を固定できるS字型ピンメディア: この商品を含むブログを見るあと、衿止めも買ってみた。これは結構優れもので、S字型ピン1本で襟がピタっと決まる。襟がはだける心配がないのは精神的によろしいし、襟さえ止まっていれば腰紐はなくてもいいぐらい。ハゲしい運動をする人向けを謳ってるけど、そうじゃなくても1本あるといい。カナモノがいらないのは和服のよいところと思うけれど、これは別枠だなー。この冬は和服でいろいろ歩き回ったけど、結構楽しかった。季節も変わるし、また新しいのがほしいところ……木綿のとか、いいかな？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：お布団で Trello ＆ ガンダムで無理やり理解する『古代オリエントの宗教』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/16/000059/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Mar 2018 00:00:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/16/000059/</guid>
      <description>ここ数日は少し忙しく、夕ご飯を食べた後は崩れるように眠ってしまう。とはいえ、眠るのは数時間ぐらい。夜中は眼がギンギンして、本を読んだり、布団から這い出して Age of Empires: DE で遊んだりしている。そして、明け方また眠くなり、また少し寝る。そんな感じなので、朝――といっても9時ぐらいだが――はなかなか寝床から出られない。というわけで、最近は iPad mini 4 で Feedly のチェックをしてたりする（そのために買ったわけではないのだが）。一晩放置するとだいたい 4,000 件ぐらい未読がたまるのだけど、そのほとんどは読み飛ばして、必要なものだけ Trello へ飛ばすのが日課だ。
  eedly と Trello の連携は、iOS の共有コマンドで十分補える。Feedly の［iOS Sharing］コマンドで［Trello］を選んで、共有先のボードとリストを指定するだけ。ただ、Trello のクラウドと同期するタイミングはアプリ次第みたい。すぐさま他の端末と同期させたい場合は、Trello アプリを起動する必要があった（起動すると同期アイコンがくるくるして、データがクラウドに送られる＆クラウドから受け取ってるのがわかる）。これを忘れると「あれ？　Trello に投げ忘れた？」ってなることがあって混乱する。あと、URL はアイテムとして添付される。まぁ、これは別にどうでもいい。読書の方は、読みかけて放置していた『古代オリエントの宗教』を読了した。古代オリエントの宗教 (講談社現代新書)作者: 青木健出版社/メーカー: 講談社発売日: 2017/01/13メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る「そういえば、世界史でマニ教とかミトラ崇拝とか習うけど、実際どんなもんかさっぱり知らんよなー」と思い Kindle で買ってみたのだけど、最初の方はともかく、中盤からはグノーシス主義の知識が要求され、ちょっと難しかった。あらかじめグノーシス主義とはなんぞやというのを攫ってから手に取れば、もっとよくわかったかもしれない。
&amp;gt;グノーシス主義は、最初の三世紀の間、初代教会を脅かした最も危険な異端と言えます。プラトンなどの哲学者の影響を受けて、グノーシス主義は二つの偽りの前提に基づいています。 まず、霊と物質に関して二元説を支持しています。グノーシス主義者は、物質は本質的に悪であり、霊は善であると主張します。この前提の結果、グノーシス主義者は、肉体に対してなされることは、最も邪悪な罪でさえ、何の意味もない、なぜなら、現実のいのちは霊的な領域にだけ存在するのだから、と信じています。 二番目にグノーシス主義者は高い知識、ある数人の人にだけに知られている”より高い知識”をもっていると主張します。グノーシス主義は、ギリシャ語の’グノーシス’「知る」という意味のことばから来ています（俺注：英語での読み方は「ノーシス」、Know、Knowledge みたいな）。グノーシス主義者は、聖書からではなく、何か神秘的、高い場所の存在から得たより高い知識を持っていると主張します。グノーシス者たちは、より高い深い神の知識を持っているので、自分たちを他の誰よりも高級な特権階級だと見ています。クリスチャン．グノーシス主義とは何ですか？ 正直よくわからんけど、厨二病がよくかかる「世の中（現世）はクソだ、肉体は仮初で解脱すべき対象にすぎない」病の一種で、「だから、禁欲して霊的に生きよう、理性によって神の知を追求しよう」派と「ヒャッハー、好き勝手生きてやるぜ！　変なクスリとかやって感覚的に神に近づくぜ！」派に分裂するらしい。前者はストア派哲学に、後者はエピキュロス派や神秘主義、怪しいエロエロ宗教なんかにつながる感じか。
  の本の面白いところは、古代オリエントの宗教を「聖書ストーリー」という点から見ているところ。説明は雑になるけど、ラノベ原作と二次創作の派閥抗争だと思えばいいかもしれない。無理やりガンダムで例えるとこんな感じ
**初代ガンダム**：アムロの受難を通じてニュータイプを確信 → **ユダヤ教**（1,500万人）**Zガンダム**：カミーユが激闘の末死亡するも復活（注：あ、ほんとの Z はそうじゃないです）、めっちゃニュータイプやん → **キリスト教**（21億人）**ターンエーガンダム**：いろんな話あるけど、あれ、まとめて黒歴史な。ローラ・ローラを崇めろ by グエン・サード・ラインフォード → **イスラム教（スンナ派）**（13億人）**ターンエー後のいろいろガンダム**：ターンエーガンダムの続き（第7の告知者）、やっぱ見たいやん？ → **イスラム教徒イスマイール派**（2,000万人ぐらい）**逆襲のシャア**：初代はクソ、「ターンエー」も認めない、オールドタイプだけど頑張ってるシャア（洗礼者ヨハネ）が一番熱い → **マンダ教** （イラク南部に1万人ぐらい）**08小隊**：局地的に存在する泥臭い・リアルな兵士を描くの好き派（アルメニアの土着神・ミトラ）にガンダム要素がもたらされる ～ 陸戦型ガンダム・ジムスナイパーの誕生、ローマでやたら流行る → **ミトラ崇拝**（死に絶えた）**ボトムズ**：ガンダムに対するボトムズの影響を頑張って考察、こっちの方が歴史古いし正統だろと我田引水的にいろいろ繋げたりしてみたけど、ガンダム人気に押されて消えた → **ゾロアスター教**（2万人以下）**Gガンダム**：謎のガンダム解釈、東方不敗（マーニー・ハイイェー）は王者の風よ！ → **マニ教**（中国福建省で数百人）異論は認める。安彦良和のやつが本当に「オリジン」かとか、小説版では～とかそういう話をやってるとざっくり解釈すると、真面目に信じてる人には怒られそうだけど。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：かんぱんとえいようかんを食べた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/11/194150/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Mar 2018 19:41:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/11/194150/</guid>
      <description>この土日は少し仕事をして、あとはだるだると過ごした。将棋名人戦の6者プレーオフのおかげで、連日 Abema（とニコニコ動画）で将棋の中継があるから飽きない。今日は渡辺棋王が永瀬六段を下していたけど、昨日は豊島 vs 会長がみられたし、その前は B2 の最終戦がみられた（郷田九段の格調高い差し回しに感服……）。どれもこれも、対将棋星人向けの最終決戦兵器・フカーラが頑張ってくれたおかげ（今日の高見くんとのコンビ解説も面白かったｗ）。絶対に勝つと信じていたから、その通りになって ( *´艸｀) となる一方、足を向けて寝られんとも思った。
  と、震災から7周年？　らしいので、非常持ち出し袋の中身を点検したついでに、かんぱんとえいきょうかんをたべた。三立 缶入カンパン 100g出版社/メーカー: 三立メディア: その他購入: 3人 クリック: 3回この商品を含むブログ (3件) を見る乾パンは……思っていた味と違うというか、ちょっと不味いビスケット？みたいな感じだった。非常用としては十分においしい。あと、氷砂糖が入っているのはなんでなんだろう。
&amp;gt;缶の中に入っている氷砂糖は、糖分の補給としてだけでなく、唾液の分泌を促し、水なしでも食べやすくします。 へぇ。まぁ、お水が手に入る状況だとは限らないしね。いろいろ考えてるんだなぁ。100g だけど割と飽きるし、ちびちび食ってたら結構持ちそうだな。フタを開けて 1/3 ぐらい食べたところでやめてしまった。備蓄品としては合格なので、追加注文して、封を切った奴は口が寂しい時に食べる。井村屋 えいようかん 5本出版社/メーカー: 井村屋製菓メディア: 食品&amp;amp;飲料購入: 57人 クリック: 167回この商品を含むブログ (20件) を見るえいようかんは……ちょっと堅めの、ふつうの羊羹だった。超おいしい、ってことはないんだけど、普通に食べておいしい。コンビニの見切り品のところにおいてありそうな、80円ぐらいの羊羹っぽい感じ。これも合格。非常持ち出し袋からは、バスタオルを抜いた。タオルは必須だけど、バスタオルまでは要らんな。その代わりに、救護セットを入れておくことにした。水・お茶の備蓄は常にあるから、とくに考えなくてもいい……はず。あとは、手巻き充電式懐中電灯 ＆ ラジオが動くかどうかチェックして終わり。軍手も買っておいた方がいいかもしれない。
  飯のときに、やりかけの Age of Empire: DE を一時停止していたら、
Surface Book 2 に接続している外部モニターの1つ（メインモニターに設定）が、解像度 640x480 に（← これが最大解像度）シェルのコンテキストメニューが出なくなった（識別番号 3 のモニター）。  番目の不具合は久しぶりで、修理・交換から帰ってきてからは初めて。たぶん（GeForce の）グラフィックドライバーが死んだのだと思うけど……ときどきコンテキストメニューがでなくなるのは、結局グラフィックドライバーの問題だったのかもしれないな。Surface Book 2 は修理から帰ってきて絶好調で、何ら不都合はない。これなら「これだけあれば、なにもいらない」というキャッチフレーズにもなっとくできる。素晴らしいデバイスなので、宗教が許すならばぜひこれを買うといいと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：マイナンバーカードの申請とサヨリの天ぷら</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/10/074209/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Mar 2018 07:42:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/10/074209/</guid>
      <description>定申告でマイナンバーという存在を思い出したので、「そろそろ作っておくか」と思い立った。マイナンバーの通知カードだけでも事足りるのだけど、これはただの紙っぺらだし、出し入れを繰り返してくたくたになってきている。システムの不具合だか何だかいろいろごたごたしているっぽいのもあって発行は見送ってきたけど、それもいい加減なんとかなったろう。信仰上の理由で拒否しているわけでもないし、その気になったのならばさっさと動くに限る。というわけで、父ちゃんを叩き起こしてスマホでテキトーに写真を撮ってもらい（証明写真？　めんどくさい）、オンラインで申請してみた。申請サイトは普通に使いやすくて、迷いようもない。ものの10分で手続きは終わった。到着が楽しみ――なことは別にないけど、どんなのがくるのかには興味がある。夜は夕食を断って、外に飲みに出た。引きこもっているとなかなか気づかないけど、結構寒い。
  きつけの居酒屋はいつもより客が多かったが、カウンターには座れた。女将さんがコートをかけて、バイト君が注文を取ってくれる。今日はサヨリの天ぷらがおいしそうだったので、それを中心に脳内で献立を組み立てる。その日は『資本論第一部草稿』を100ページほど読み進めた。資本論第一部草稿 直接的生産過程の諸結果 (光文社古典新訳文庫)作者: マルクス,森田成也出版社/メーカー: 光文社発売日: 2016/07/12メディア: 文庫この商品を含むブログ (1件) を見るマルクス独特の言い回しを、古い記憶をたどりながら解読する。ところどころ「なにいってんだオメー」って感じだけど、ほんのり『資本論』第一部の内容を思い出すことができた。正直なところ、これを読んで身になる人は何人いるんだろうか。そもそも『資本論』読んでないと意味ないと思うし、読んだからといって『草稿』にまで手を出さなければならないことはあるまい。きっと、たいして売れもしないだろう。でも、こういうのが日本語訳として、ちゃんとした（失礼！）解説付きで読めるのはスゴいことだと思う。マルクスの用語は大変魅力的らしく、疎外や搾取といった言葉はフツーの人にもよく使われている。けれど、『資本論』をちゃんと踏まえて使っている人はそれほど多くないように見えるのは残念な気がする。労働価値説なんかをいまさら信じる意味はない（ので、『資本論』の論理はかなり崩壊している）けれど、読むたびになかなか楽しい発見がある。あと、サヨリの天ぷら、美味しかった。お会計は4,050円。小銭入れを持っていくのを忘れてしまったのは大失敗で、帰りはコートのポケットがジャラジャラと賑やかだった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：キャンペーンのビッグウェーブに乗って IIJ の SIM を追加</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/07/185334/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Mar 2018 18:53:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/07/185334/</guid>
      <description>  日はとくに何事もなく。淡々と仕事をしていたのだけど、3時ぐらいかな、トイレでうんちしてたらクロネコヤマトがやってきて、IIJmio の SIM を置いて行ってくれました。関係ないけど、一人暮らしだったらクロネコがきそうな時間帯にうんちなんかしないわけですよ。我慢して仕事でもしてるわけですよ。その点、同居人がいるといろいろ自由だな。受け取りを頼めるし。でも、考え事に夢中になり過ぎてうんちを流すの忘れたり*1、トイレに鍵をかけるのを忘れたりすると大変なことになるのは不自由だと思う。一人だったら便所の扉をあけっぱなしでうんちしても怒られんしな。一口に「自由」っていっても、いろんな種類の「自由」があるんやな。
  IJmio の SIM はこのキャンペーンにのっかって注文したもの。SIM カードの追加手数料（2,000円）がタダ！　買ったばっかりの iPad mini 4 に挿す SIM が足りなかったので、ちょうどよかった。もう1枚ぐらい足してもいいんだけど、地味に月額料金があがるわけで……2,000円お得だからって油断していると、それ以上とられちゃうから自重、自重。SIMカード追加手数料2,000円割引キャンペーン | IIJmioSIM ピンで iPad mini 4 のトレイをあけて SIM を挿し、テキトーに「iij iOS」とか検索して iOS 向けのプロファイルをダウンロード＆インストール2すれば簡単にモバイル回線が使えるようになりました3。実はこの前の 大分旅行でソフトバンク回線のデータ容量を速攻使い切ってしまったのだけど、これでカバンにいれて iPad をモバイルルーター代わりにできるし、もちろんそのまま使っちゃってもいいし。ほんと、最近はいろいろ便利になって、若い子がうらやましいと思います。そういえば、IIJmio のファミリーシェアプランは容量がちょっと増えたんだっけ。「IIJmio」家族向けプランを月12GBに増量、SIM発行・追加はキャンペーンで無料に2GB なんかあっという間だけど、ないよりはあるとうれしい。
*1:不思議なことにケツを拭くのは忘れない*2:IIJ が検索トップに AdSense 出してくれてるからあまり気にしなくていいけど、本来はフィッシングサイトなんかに注意な*3:検索のときにモバイル回線を切っておくといいかも</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：今年も無事、確定申告をやっつけた。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/06/181626/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Mar 2018 18:16:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/06/181626/</guid>
      <description>  定申告書B が印刷できないというトラブルに悩まされた今年の申告でしたが、先ほど、無事に終えることができました。freee から「まだ修正できてへんねん、すまんやで」というメールがきたのですが、手元で試したところ1日の夜には出力できるようになっていたみたい。旅行に出かける直前だったので提出が今日にまでずれ込んでしまいましたが、今までずっと未解決で放置だったというわけじゃないです。中の人、本当にお疲れ様です。途中、コンビニでマイナンバーをコピーしたりしながら20分か30分ほど歩き、松山税務署へ書類をもっていったのですが、駐車場からあふれたクルマが列を成していて、いろいろ大変そうでした。しかも、隣の NHK？ のあたりで道路工事してて片側規制だし。この時期は混むのわかってんだから、工事の日をずらせばいいのにな。縦割り行政の弊害ってやつなのか、コミュニケーション不足というやつなのか。今年で無職を始めて5年目になるけど、確定申告が終わるとやっと「春だなー」って感じです。還付金の振り込みは1カ月半後ぐらいだとか。新年度の国民年金（1年前納）の支払いもあるからガッツリなくなってしまうけれど、その残りカスでだるやなぎぬいぐるみ計画を進められたらいいな。
### 追伸  きこもり生活をしていたので気づかなかったのですが、フジのロゴも変わっていました（Twitter でちょっと耳にしてたけど、目にしたのは初めて）。なんかいろいろ変わってて、「春だなー」って感じです。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：フェリーで松山 → 別府</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/04/165705/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Mar 2018 16:57:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/04/165705/</guid>
      <description>  曜日は仕事を休んで別府の鉄輪温泉へ行ってきました。「てつりん」じゃなくて「かんなわ」なんだな。
  媛から大分へ渡るには、3つルートがあります。ざっくりまとめるとこんな感じ（運賃は基本的に旅客のみ、最下等級）。
**三崎 → 佐賀関**（70分/1,070円）：1時間おきに出ている海上国道（国道197号線）。三崎港はクルマ・バイクでしか行けないので（松山からのバスもあるみたいだけど）、基本的に車両で利用することになると思います。**八幡浜 → 別府**（170分/3,100円）：宇和島運輸フェリーが1日6便（だいたい3～4時間間隔、深夜便もあり）運航。JR 八幡浜駅から八幡浜港までバス or タクシーで乗り継げる。往復で買うと復路が1割引き。**クレジットカードは利用不可****八幡浜 → 臼杵**（145分/2,310円）：宇和島運輸フェリーと九四フェリーが運航。併せて1日14便（宇7便＋九7便！）なので、一番捕まえやすい。臼杵港から駅、大分・別府までは割とあるので、温泉に入りたいだけなら別府行きがよいはず。今回は 八幡浜 → 別府 ルートを使いました。  世話になったあかつき丸は、去年？就航したばかりの新造船！　Wi-Fi はもちろん、充電設備も充実していて、結構便利です。
  回使った 八幡浜 → 臼杵 の飯が正直あんまりおいしくなかったので売店でビールとお菓子を準備したのですが（ちなみにポテチ瀬戸内レモン味はいかにも「作った」味でイマイチ）、新造船だと知っていたらなかで食べるのもありだった。まぁ、どうせレトルトものだろうけど。11時台の宇和海に乗って、鉄輪温泉の旅館に着いたのは4時半でした。松山からの所要時間は5、6時間みておけばいいみたいですね。想像した以上に遠かった……。かかったお金は――調べるのが面倒なので記憶ベースで適当に計算すると――7,000円ぐらい。
松山駅 → 八幡浜駅：特急宇和海で1時間弱、運賃は2,500円ぐらい。八幡浜駅 → 八幡浜港：タクシーで1,000円ちょっと。バスもあるし、歩いても……どれぐらいだろう、30分ちょいぐらいで行けるんじゃないかな？八幡浜港 → 別府港：3,100円別府港 → 鉄輪温泉：バスは400円弱。西回りと東回りがあるのかな？　結構時間かかる（30分弱）。初見ではわかりにくかった。タクシーは1,500円ぐらいでものの10分で着く。2人以上ならタクシーを選ばない理由はないと思った。船旅は、2時間程度なら楽しいけど、それ以上はちょっと退屈な感じですねー。旅館もろもろはまた次の機会に。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：いまさらながら iPad mini（第4世代）を買った</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/01/234637/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2018 23:46:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/01/234637/</guid>
      <description>  事情あって、急遽 iPad mini（第4世代、Cellular+Wi-Fi）を購入しました。ストレージは 128GB モデルしかなかった。価格は6万ちょいだったかな？それにしてもこのモデル、なにげに2年余り更新されてないんだなぁ（新モデル発売フラグの建立！）。スタイルはともかく、開封直後から日本語変換がたまにもたついたりするなど、少し古さを感じました。あと、最近の iPhone/iPad を使ってるとつい勘違いしてしまいそうだけど、こいつは防水ではない。間違って裸のままお風呂で使うとえらいことになりそう。そろそろパワーアップと防水はやってほしい気がする。
  のモデルの良さは、やっぱり「ちょうどいい大きさ」ですかね。横に持って両手で日本語をぷちぷち入力するのにちょうどよい。 お布団でゴロゴロしながら文庫本やマンガを読むのにちょうどいい。 お仕事しながら横で Netflix をだらだら流すのにちょうどいい。その点、iPad Pro はちょっと大きすぎるかな。iPhone（Plus）がこれだけ大きくなると、iPad mini の立ち位置は少し微妙になるけれど……でも、iPhone Plus でもマンガ読むのはつらいし、このサイズのちょうどよさはまだまだ捨てがたいところがある。iPhone が見開き表示にでもなればちょうど iPad mini のサイズになるので完全にリプレースできちゃいそうだけど、そういうブレイクスルーはまだちょっと先かも。やる気があるのかもわからんし。
  と、最近の iPad は手元に iPhone があれば謎の技術でシームレスにセットアップできるんだな。
    Phone のカメラで iPad に表示される謎の模様をパシャっととるだけで、いろいろよしなにやってくれた。んー、こういうのは Apple ならではのおもてなし精神やな。家の Wi-Fi が詰まってたっぽくて、オフにしないとちゃんとアクティベーションされなかったのはちょっとダメだったけど（こういう機能って&amp;quot;わからない人&amp;quot;向けだろうし、そういうところまでこだわるべきだと思うだ）、なかなか良い機能だと思った。Windows にもこういうのがあるといいけれど、Windows 10 Mobile を諦めちゃったから期待できないのは悲しい。
### 追伸うちのバッファローのルーター、iOS 端末を 2.4GHz 帯につなぐと応答がなくなってしまう……5GHz 帯につなぎかえると大丈夫なんだけど、プリンターや家電リモコンなんかは 2.4GHz 帯にしか対応していないからだいぶ面倒くさい。以前からそういう不具合？があるのは把握していたんだけど、買ったばっかりの iPad mini を間違って 2.4GHz 帯につないじゃって、ここ2日間はネットワークトラブルに悩まされてしまった。東京にいる時代から使っている気がするし（7年ぐらい？）、そろそろ退役させるべきかもしれない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：詐欺師の口上</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/27/101002/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Feb 2018 10:10:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/27/101002/</guid>
      <description>  が長い出張から帰ってきているので、焼き肉や寿司でもてなしている。昨日はお好み焼き屋さんに行った。今週末は温泉旅行に行くだろう。そんなわけで二人の時間が長く、よく話を聞かされるのだけど――少し突っ込んだ話になると「お涙頂戴」な長い昔話が始まり、結論がうやむやになってしまう。ところが「われわれはかしこいので」、そういう手口が詐欺師のやり方であることを知っている。たとえば情報商材や健康食品の Web ページを思い起こしてみよう。ああいうのは、縦に長いのが特徴だ。みんなよく我慢してマウスホイールをくりくり回して下まで読むなぁ（マニ車かなにかか？）、などと感心するほど長いのだが、何も考えず、あれを真面目に全部読んじゃう人は、かなりの確率で騙されてしまう。相手のペースに付き合ってるうちに批判的態度が薄れ、同調的になり、本来自分が何を求めていたのかを忘れ、相手の主張を受け入れてしまうのだ。つまり、詐欺師は話が長い。そして、話が長いやつはだいたい詐欺師である。話をぶった切って論点を整理したり、「で、結局何？」と結論を先に引き出そうとすると怒るのも、詐欺師の手口だ。怒りは、その場のコントロールができていないことに対する苛立ちから生まれる。その場を論理以外の、いわば一種の野性的な力で支配してやろうという意欲から生じる。しかし「われわれはかしこいので」、その場が誰のものであるかなどに興味はない。この議論によってどうやって問題を解決すべきか、認識の差をどのように埋めるべきか、これからどう活動していくべきか。その結果、相手に従うこともあれば、こっちに従ってもらわざるを得ないこともあり、また第三の道が見つかることもある――が、詐欺師はそんなことに興味を持たないので、話がかみ合わない。つまり、詐欺師は議論をしない。相手を丸め込むか、それに失敗すれば怒るだけである。長い出張から帰ってきた父に「詐欺師の口上だな」などと言い放つほど鬼畜ではないのだけど、こればっかりはどうにかならないものかと思う。母にも散々こういう手口を使ってきたのだろう――そして、長年の神通力が通用しなくなって、また苛立っているのだ。まぁ、母は母で、ちょっと言いたいことはあるんだけど、あんまり言うとこっちは泣いてしまうので控えている。われわれは、女性には優しいのだ。それにしても、自分にもだんだん忍耐がなくなってきたように思う。むかしは「はいはい、そうだね」と聞き流しながら、要所要所で相手を上げたり下げたりしつつ、部分的に要求を引っ込めさせたり、ほんのり納得させたりできていたような気もするんだけど、最近はそういう手管を使うのが億劫になっている。以前は自分の方がよっぽど上等な「詐欺師」だったのに、今ではふふんと鼻で嗤いながら醒めた目で情報商材ページをながめるおっさんになってしまっている。どっちが「詐欺師」として上かマウントを取り合ってるうちは遊び仲間だけど、醒めた売り手＝買い手関係ではいずれ溝ができてしまうだろう。老骨ならぬ中年骨にムチを打って、もう少し付き合ってやらねばと決意を新たにした。まぁ、心の余裕があれば、そういうのだって嫌いではないのだけどね。
### P.S.あとで弟1号に「親父をいじめすぎた」と LINE を送っておいた。実際、ちょっと反省している。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：Age of Empires：Definitive Edition にちょっとだけハマってる（多義性</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/26/201901/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Feb 2018 20:19:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/26/201901/</guid>
      <description>ちに待った Age of Empires：Definitive Edition がやってきました！　週末はこれで10回ぐらい遊んでたり。「Age of Empires」が4K HDで復活！ ～「Definitive Edition」がストアで配信開始／再収録されたサウンド、8人対応のマルチプレイ、共有可能なシナリオビルダーにも注目でも、正直、いろいろトラブルあり過ぎだよね。まず、リリースが伸びた。まぁ、これ自体は仕方がない。次に、事前ダウンロードしたゲームが起動しなかった。解禁日に速攻遊んでやるぜ！　って意気込んでたのに、この仕打ちはないよ。再インストールでなおったけど、17GB 以上をダウンロードしなおすのは正直辛かった。まぁ、それだけならまだいい。何回か遊んだら、また起動しなくなった。
 お使いのアカウントで Age of Empires: Definitive Edition は現在利用できません。エラー コード: 0x803F8001おい、どういうことやクソ野郎— ヴァイオレット・ダルーガーデン (@daruyanagi) 2018年2月24日
 これも再ダウンロードで治ったんだけど、これでダウンロード2回目だよ。合計35GBのダウンロードだよ。ほんとクソだと思った。で、今さっき遊ぼうかなって思ったら、また同じエラーが出て動かない。また17GB、再ダウンロードかよ。マジでふざけんなって感じ。個人的には、Windows ゲームは全部ストア配信になってくれたらうれしいなって思ってる。「Steam」を入れるのめんどくさいし。でも、こんな状況じゃ、とてもじゃないけどストアでゲームを買おうっていう気にならん。ゲーム自体は……期待したほどのクオリティはなかったけど、2000円で懐かしいゲームが楽しめるのは結構お得だと思った。ストア界隈の不具合さえなければ、全力で推せる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：ベランダキャンプから生還した</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/24/124510/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Feb 2018 12:45:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/24/124510/</guid>
      <description>週末はプレミアムフライデーなので（→）、ベランダでソロキャンプしました（？）。
&amp;gt;１７日午後１１時半ごろ、福岡県篠栗町若杉のキャンプ場で「爆発音がしてテントが燃えている」と１１９番があった。福岡県警粕屋署などによると、テント一つが全焼し、中から成人男性とみられる遺体が見つかった。＜火事＞キャンプ場でテント全焼 中に男性遺体 福岡・篠栗 （毎日新聞） - Yahoo!ニュース キャンプ舐めてたら死ぬので、ちゃんと予行演習しておかんとな……この1カ月買いだめた俺さまのキャンプ道具が火を噴くぜ！　ちなみに、当日のコンディションはこんな感じ。
  後6時時点、愛用の丹前を着込んでいる分には外でも寒くない感じ。そこからだんだん冷え込みが厳しくなっていって……10年前に買ったテントと10年前に買った3シーズン用寝袋では厳しくなってきました。先週買った秘密兵器がなかったらちょっとやばかったかもしれない。BE DAYS インナーシュラフ 寝袋 フリース 毛布 ブランケット 大判 あったかい ひざかけ （ 膝掛け ） アウトドア 車中泊 洗える チェック 封筒型 180cm×80cm ブルー ( Blue ) 保証書付き出版社/メーカー: BE DAYSメディア: その他この商品を含むブログを見るこれは薄いフリースでできたインナー寝袋なのですが……そんなに期待しすぎてはいけないけど、あるとないのとでは大違いかと。通常形態はいわゆる“封筒型”ですが、チャックを開けば1枚のフリースブランケットになるので、椅子でくつろいでるときにかぶってもよし。寝袋サイズの荷物が1つ増えるのがネックですが、これからの季節、温度調節がちょっと難しくなるので、マイナス20度対応寝袋（！）なんぞを持ち歩くよりも、さまざまな状況に適用できていいのではないでしょうか。[ルートート] ROOTOTE トートバッグ ルーガービッジ 30リットル 3色セット A 7005 700502 ARMY (ARMY)出版社/メーカー: ROOTOTE(Bag)メディア: ウェア&amp;amp;シューズこの商品を含むブログを見るあと、買ってよかったなって思ったのはルーガービッジという袋タイプのごみ箱。ある程度自立するし、なんとなくおしゃれだし、スーパーのごみ袋単体よりも扱いやすい。たためば荷物にもならないし……使えなかったら部屋で使うかと思ってあまり考えずにポチったのですが、これは携行品に格上げだな。
  省点としては、明かりは明るいに越したことないな、と。LED ランタンを持っていたのですが、これだけでは辛いかもしれない（その日の月齢は……よくわかんないけど三日月な感じでした）。めっさ明るいランタンと、ポールが欲しいなー。これ以上に持つ増えるのは厳しいけれど。
  の日は昼食が遅かったので、夕食は何も作らなかったのですが、夜中にちょっと小腹が減ったので辛辛魚を作って食べました。手元が暗かったのと、バーナーの操作になれてなかったせいで吹きこぼしてしまい、あちこちベタベタになってしまった……まぁ、こういう失敗もベランダならいろいろリカバリーが効くわけで。なんでも予行演習って大事ですな。UNIFLAME(ユニフレーム) 山クッカー 角型 3 No.667705出版社/メーカー: ユニフレームメディア:  クリック: 7回この商品を含むブログを見る道具の使い方は一通り習得したので、今度は外に出かけたいです。早速来週……と思ったけど、父ちゃんが長い出張から帰ってくるし、面白そうな勉強会もあるしで、ちょっと悩んでいます。あと、確定申告済ませてしまいたいんだけど……freee さん、早く不具合を直してくりゃれー。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：寿がきや 麺処井の庄監修 辛辛魚らーめん 2018年版をキメる</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/22/185445/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Feb 2018 18:54:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/22/185445/</guid>
      <description>  の前、箱（24カップ）でいただいた「辛辛魚らーめん」をいただきました。
&amp;gt;10周年を迎える本年は、全粒粉配合めんはそのままに、スープと辛魚粉を増量し、より力強く仕上げました。荒々しい刺激の中にも、豚骨の旨みと魚粉の風味が一体となって味わえる、他ではまねできない味をお楽しみください。 「スープと辛魚粉を増量し、より力強く仕上げました」じゃねーよ、こんなの毎年送られる身にもなってくださいよ。タダでさえ辛いのに、死んじゃうよ。寿がきや 麺処井の庄監修 辛辛魚らーめん 137g×24個 【2018年】出版社/メーカー: 寿がきや食品メディア: その他この商品を含むブログを見るでも、お値段見たら結構な感じで……ありがとうございます、今度お礼させてください。――さてさて。今回いただいたのはカップ麺タイプですね。袋と違って
湯で時間が短い（5分半 → 4分）鍋が汚れない食べた後に容器を洗わなくて済むのはうれしいポイントで、より身近な「辛辛魚」と言えます。味の違いは……そんなに舌に自信がある方ではないのであまり断言はできないのですが、カップ麺の方がツルっとして軽い感じかな？　袋麺の方が重厚で、店に出しても雰囲気次第ではインスタントとはわからないんじゃないかって感じですが、こっちはちょっとインスタント感がありますね。ただ、こっちの食感の方が好き！　っていう方は少なくないだろうなとは思います。自分は甲乙つけがたいけど、麺単体なら袋の方が若干好き。  容物は、かやく入りスープの素、液体スープ、後入れ粉末の3つ。とりあえず、全部ぶち込んでみたんですが。相変わらず邪悪な赤です。
  はほぼないので、好みで追加するといいです（これも袋麺を押す理由の一つ。どうせ具に火を入れるならカップじゃなくてもいいし）。チャーシュー、もやし、なんでもいいんですが、魚粉のせいか、海苔が割とあう気がします。今回はたまたま台所で製造していた温泉卵を入れました。うちには温泉卵を作るマスィーンがあるので、割といつも備蓄があります。温泉たまご製造機のせいで、昨晩は卵を5個も食べてしまった。 - だるろぐ温泉卵で辛さがやわらいでいるものの、相変わらず辛い。でも、辛いのってある一定以上になるとあんまり感じなくなりますよね。辛くなったとは言いますが、それほど強化されたとは感じませんでした（感覚破壊。
  ープが余ったので（辛くて飲めねえ！）、たまたまあった冷ご飯をぶち込み、もみのりを加えて食べてみました。冷ご飯の冷たさが、唐辛子の絨毯爆撃で荒廃した舌を癒すぜ……。
  食！　おいしゅうございました。これがあと 23 個も食べられるなんて嬉しい（震え声
### 事後経過この「辛辛魚」は月曜日の午後4時に食べたのですが、その日の晩は普通に暮らすことができました。なんだ、おなか痛くならないじゃん、余裕だな……と思いながら床に入ったのですが……翌午前3時、それは来ました。寝ぼけ眼をこすりながらトイレへ奔り、便器に座ると、火の玉のようなうんちが飛び出してきました。肛門が焼け付き、思わず体が九の字形に折れる。「ふおおお」と声にならない声が腹から絞り出され、口から鼻から漏れる気がする――結局、その晩（朝）は6時ぐらいまで断続的に3回ほどトイレに行く羽目になりました。カップ麺でもなかなか強力っぽいですね。次に食べるのが楽しみでたまりません（震え声</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：Surface Book 2 の帰還</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/21/185952/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Feb 2018 18:59:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/21/185952/</guid>
      <description>曜日に送り出した Surface Book 2 が月曜日に発送され、火曜日に帰還しました。3営業日で帰ってくるの、ちょっとスゴいかもしれない。おそらく「リファービッシュ品」というやつでしょうが、新品と見まがうばかりのピッカピカと交換されていました＼(^o^)／とりあえず、問題点チェック。
ノイズが発生する：すっごく耳をすませば聞こえるものの、以前よりは段違いに静かに。dGPU が認識されなくなる：親方！　実行ファイルのコンテキストクリックメニューに［グラフィックス プロセッサと共に実行］が！NVIDIA コントロールパネルが起動しない：しゅごい！　ちゃんと起動する！長時間利用しているとシェルのコンテキストメニューが出なくなる：実はこれ、代わりに使っていたデスクトップ PC でも発生したので、常用アプリのせいの疑いが濃厚になった。とりあえず EmEditor のコンテキストメニューを切って様子を見ている。みたいな感じ。    れが Surface Book 2 の真の姿やったんやな。正常な動作がどんなものかわかってないと、正常かどうかを判断できないってやつ……先代が動いてたと思っていたのは、「どうにか動いていた」だけやったんや。反省反省。あと、充電器なしで発送したのに、帰ってきたパッケージには充電器が入ってたんだけど（手元でダブってる！）、サポートに連絡してみたところ、とりあえずは返さなくてもよいとのこと。でも、あとで「返してね」って言われたら返さなきゃいけないらしい（まぁ、大人の事情ってやつで、あげたとは言いにくいんだろう）ので、売ったりはしない方がよさげ。とりあえず手元で使わせてもらうことにする……けど、日ごろはドック使ってるから充電器余ってるし、Surface Book 2 は USB-C 充電ができるので出先ではそっちでなんとかするわけで、それほど必要ないよな。ちょっと邪魔だわ……。とりあえず、対応は早かったし、帰ってきた端末は快調だしで、大満足。仕事環境も3画面間環境に戻れたし、これからバリバリ使うやでー( *´艸｀)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：Windows Insider Meetup 3＆ピーチで帰宅</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/19/181522/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2018 18:15:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/19/181522/</guid>
      <description>  曜日は、大阪で開催された「Windows Insider Meetup 3」に参加してきました。2回目は参加できなかったので、2年ぶりになるのかな？Windows Insider Meetup 3 開催決定！情シス編もすでに知っている内容も多かったですが、「ランゲージ コミュニティ」アプリなんかは存在を忘れていたわけで……知識を整理するいい機会になりました。プログラミングの勉強会って、出るとなんかプログラミングしたくなるじゃないですか。Windows Insider のイベントも、出るとなんかフィードバックしちゃいたくなるわけですよ。なので、定期的に開催してもらえるとモチベーションアップになっていいと思います。フィードバックって読まれてるのか心配というか、暖簾に腕押し、糠に釘？みたいな感じがあって、徒労感募りますけど、直にあってお話が聞けると、そういうのが解消されて、また「がんばろうかな」って気になるし、どういう点に気を付けてフィードバックすべきかっていう方向性も確認できていいです。1回目に比べると、若干砕けていたというか、距離が近いというか、口をはさみやすい雰囲気なっていたのも良かったと思います。それに乗っかる形で、今回はちょっと積極的に質問をしてみましたが、おかげで日ごろ疑問に思っていたことを解消できました――わからないままのことも多少ありましたけどｗ逆にライトニングトークは Insider MVP の方が担当する形で、一般からの参加はなし。きちんとコントロールされてる反面、「おめぇ、Microsoft さまの目の前で何抜かしてんだよ」みたいな反骨は期待できないわけで、一長一短かなって思います。あ、でも、個人的に大学で PC 必携にする話はとても面白かったです。懇親会でご挨拶して時価にお話を聞ければよかったのですが、I さんを捕まえて話を聞くのに熱中しすぎて、チャンスを逃してしまいました。残念。あと、ついでに懇親会のご飯も食べ損ねました／(^o^)＼最初にお寿司を2、3個つまんだだけで、気が付いたら草しかのこってなかった。まぁ、仕方ないね。むしろ、つかまりっぱなしの中の人、何も食べてないんじゃないか……大丈夫かな。まぁ、そんな感じで、晩御飯を食べ逃したこともあって、その場で知り合った人たちで二次会もしました。なにを話したかはあまり覚えてないのですが、なにかが燃えて大変だった話などを聞いた覚えがあります。楽しかったです。ご一緒してくださった方々、ありがとうございました。*1ちなみに、そのあとはタクシーでホテルに帰りました。タクシーの運転手に「歩いて10分で行けるがな」と言われたのですが、酔っぱらった状態でこの寒空をスーツケースひきながら最短でも10分歩けというのかコノヤローという気持ちを抑えつつ、極力笑顔で「1000円、お釣り要らんから頼むわ」とお願いして連れてってもらいました。春節？とかぶってるせいか、ホテルがあまり空いてなくてね……あんまりよさそうじゃないところを割高でとるしかないうえに、これだからなんかイヤになる。ってか、こんなにホテルが足りてない状態で万博やるというのもなんか心配だな。まぁ、別にいいんだけど。
  の日はピーチで関空から松山に帰りました。別にピーチじゃなくてもよかったのだけど、時間のある時にいろんなルートを試して感覚を養っておくのは大事だからね。今回は梅田のホテルを9時に出て、11時に保安検査まで完了。今回は関空快速を使った（はるか、乗り方わからんかったｗ）のと、一度第一ターミナルの方に行っちゃったので時間をロスしちゃったけど、LCC ターミナルが遠い＆30分前にはつかないといけないので、梅田から関空だと2時間か2時間半は見ておかなきゃいけない感じ。久しぶりの LCC は超狭く感じたけど、飛んでるのは実質45分ぐらいだし、5000円だかそこらで連れて行ってもらえるんだからありがたい。アテンダントのお姉さんもキレイだった(ﾉｪ`*)っ)ﾀｼﾀｼただ、チェックインの機械に QR コードをかざそうとするとうまくいかなくて悲しかったです。NFC に反応しちゃうのかな？　メールの画面にして iPhone をかざすと SUICA の画面になる！　キーボード入力に切り替えて予約コードを入力してしのぎましたが、スマートに通過できなかったのは結構悲しかったです。
  回はとんぼ返りだったけど、次に関西行くときは墓参りと、どこか史跡巡りぐらいしたいかな。
*1:追記 レモンをかけるべきかどうかでも議論をした！（← 思い出した</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：大阪にいる ＆ 特急しおかぜのグリーン席</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/17/130335/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Feb 2018 13:03:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/17/130335/</guid>
      <description>朝の5時に家をでて、大阪へ向かう。今日は「Windows Insider Meetup in Japan 3」に参加する予定。とくに用事があったというわけではないのだけど、たまには話聞いとかないとねー、みたいな。というわけで、今日は一日 Windows Insider Preview 縛りってことで、このブログ記事も Windows 10 Build 17101 をいれた Surface 3（S mode）で書いている。Windows Insider Meetup 3 開催決定！情シス編も
### 電車に乗り遅れる帰りは関空からの Peach を予約したのだけど、行きはなにも準備してなかったので JR 死国で松山から大阪まで向かう。6:20 ぐらいの電車に乗ろうと思って、家を 5:30 にでて、スーツケースを引きずりながら 2km あまりの道のりをとぼとぼと歩いた……のだけど！　6時台は10分過ぎの発車だった／(^o^)＼  のまま飛び乗って切符を車内で買えば乗れたと思うけれど、無理しても仕方ない。おとなしく一本見送って、次の特急に乗ることにした。次は 20 分過ぎ発車なので、1時間10分待ちである。
  れでやけを起こしたというわけではないんだけど、今回はグリーン車に乗ってみることにした。特急しおかぜは、最後尾の車両の半分だけグリーン車なんだな。運賃は大阪まで 15,000 円ぐらい。普通に乗ると 1,1070 円ぐらいなので、結構強気な価格だと思う。今回は ANA をケチって Peach にしたぶんを奮発したと思えば、とくに損をした気もしない（？そのかわり、席が4列→3列になる。とくに一人席は快適……岡山までの4時間弱、瀬戸大橋すらみずに爆睡してしまった。ちょっと高いかなって気はするけど、十分ペイする快適さだな。ただ、岡山からの新幹線の指定席の方がよっぽど快適なのが泣けるけど。
  ごはんの松山鮨もおいしゅうございました。
  昼ご飯はサーロインステーキランチでパワーを補充。午後から頑張って隅っこでおとなしく聞いとくぜ！
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：確定申告スタートダッシュに失敗＆Surface Book 2 の修理依頼で勘違いしていたこと</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/17/005305/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Feb 2018 00:53:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/17/005305/</guid>
      <description>日はお昼過ぎに仕事を切り上げて、確定申告を頑張った。今年は新たに注意すべきことはとくにないかな？　減税があるから来年あたりから電子申告にチャレンジしなきゃいけないけれど、今年はいいじゃろう。まだマイナンバーカードも作ってないし（必要なデータは先日入力してあるから、今日はそれ以降に出てきた領収書を入力して、データのチェックを行うだけ。今年も freee で楽々だぜ！――と思っていたのですが。
  定申告書B がでてこなかった／(^o^)＼　はじめてチャットのサポートを申し込んで、事情を話したところ、同様のエラーが報告されていて、エンジニアが対処中なのでちょい待って、とのことだったので、確定申告は来週に持ち越しやね。スタートダッシュできなかったのは残念だけど、まぁ、あと1カ月あるから問題ない（フラグの建立で、サポートついでに一つ反省しなきゃいけない。
 ってか、修理リクエスト出したのに自動返信メール以外のリアクションがないんだけど……— ヴァイオレット・ダルーガーデン (@daruyanagi) 2018年2月15日
 Surface Book 2 のサポートを依頼したあと音沙汰がないのを Twitter で愚痴ってたんだけど、これは完全に自分のミスだった。Surface Book 2 の修理は
郵便局に持ち込んでゆうパックで着払いで送る郵便局に引き取りに来てもらってゆうパックで着払いで送るの２パターンが選べて、今回は後者を選択した（Surface 3 のときは前者を選択した）。自分はてっきり Microsoft が引き取りの手続きまでしてくれるんだと思い込んでいたのだけど、実はこれ、自分で手配しなくちゃいけなかったんだ。自動返信メールにそう書いてあった。つまり、ゆうパックで着払いで送るだけが要件だったわけだな。こういうミスをした背景には――基本的にはメールをちゃんと読まない自分が悪いんだが――以前、Nikon 1 V1 の修理を Nikon にお願いした時の対応がいたれりつくせりだったってのが大きい。[お亡くなりになった Nikon 1 V1 が復活 - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/09/07/102100)このときは、梱包材付きでクロネコヤマトがハコをもってきてくれて、そのばでカメラを入れて返送するだけで OK だったんだ。なので、そこまでやってくれるんだとばかり思いこんでしまったのだけど……単に Nikon とクロネコのサービスが神対応なだけだったんだな。反省、反省。着払いで済むのはうれしいけれど、適当な段ボールと、梱包材を用意しないといけないのは結構面倒だよね……。  いうわけで、無駄に時間を食ってしまったけど、うちの Surface Book 2 は今日、瀬戸内海をわたってサービスセンターに旅立っていきました。きちんとカラダを直して戻ってきてほしいデス。日付は変わって、土曜日は大阪に行く予定。全然準備していないから、今から用意しないと。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：『乙嫁語り』10巻＆シルクロードの路線図を Excel で作る</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/15/205047/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Feb 2018 20:50:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/15/205047/</guid>
      <description>乙嫁語り 10巻 (ハルタコミックス)作者: 森薫出版社/メーカー: KADOKAWA発売日: 2018/02/15メディア: コミックこの商品を含むブログ (2件) を見る『乙嫁語り』10巻！　ずっと楽しみにしていたので、仕事が終わるまで読むのを我慢するのがつらかったデス。読むまでは_「カルルクとアミル、次の巻こそはヤッたかなぁ？（下素顔」_などと思っていたのですが……7話（？）も収録されていたのに読むのがあっという間で、「ぇ、もう終わったの？」って感じ。読み終えたころにはすっかり魂が洗われて、彼らの行く末に幸多からんことを願うばかりの心境になっていました。イギリスとロシアがきな臭くなってきてるんだけど、どうなるんやろう……。ちなみに、10巻の MVP はこのおっさんになりました。  ルパゴスさん風のアクションからの、素直なやさしさ。
  注：みんな大好き、ハルパゴスさん）こんなん、わいが女やったら惚れてまうで。スミスさんなんか放っておけよ！　ってめっちゃ思ってしまった。それはそうと『乙嫁語り』読んでて思い出したんだけど、前に中央アジアの「路線図」を作って遊んでたの思い出した。
 仕事の合間に中央アジアの地図を Excel で作るのがすっかりマイブームになった。いろいろ地図も本も Wikipedia も読んでるけど、模式化するとつじつま合わせが大変。あと、レイヤー機能ほしい（← 使い方がそもそもおかしい pic.twitter.com/PQ3YHQqO5w— ヴァイオレット・ダルーガーデン (@daruyanagi) 2017年9月26日
 残念ながらこいつにはスミスさんの目的地・アンカラを載せてなかった。アンカラは古い歴史をもつ街だけど、重要な意味を持ち始めたのはケマル・パシャの時代からだと思う。『乙嫁語り』はそのだいぶ前が舞台になってると思うのだけど……自分にはちょっとピンとこなかった。気まぐれで登場させたのか、自分の持っていたイメージよりも繁栄した街だったんだろうか。
  のマップは中央アジアの本を読みながらたわむれに作ってみたのだけど、楼蘭に限らず、2000年もあれば都市の栄枯盛衰は避けられないわけで、そもそもこういう一枚の絵にまとめるのには無理があった。東西の民族移動、南北からの部族進出、気象の変化の過程で栄える町、滅びる町があり、主要な道も付けかわる。ローマみたいに建設された道ではなく、多くの人がたどる筋が道となる。シルクロードというとキャラバンが西洋と東洋を結んでいた、というイメージを抱きがちだけど、高価で軽い荷物を運ぶ直通便（マルコ・ポーロなんかは一攫千金でこっちやろな）から、穀類など重い荷物を運ぶ地域密着型の鈍行列車リレーもあった。東西の中継点だけに町があるわけでなく、南北の文化が交わる、中国でいうところの“馬市”のような役割をもつ街もあった（太原以西、草原の道にある街にそういうのが多そう）。シルクロードは横に張られた太い糸、というよりもむしろ、草原の道から海の道までの緯糸をベースに南北の地域交通が経糸が編み込まれた巨大な網のようにイメージした方がいいのかもしれない。以下はこの絵を作るときに参考にした本だけど、誤りがあればむろん自分の責任です。どれも面白いから是非読んでみてね。『イスラーム帝国のジハード』はちょっと外れるけど、イスラーム理解には今まで読んだ中で一番役に立ったからついでに読んじゃうといいと思う。興亡の世界史　スキタイと匈奴　遊牧の文明 (講談社学術文庫)作者: 林俊雄出版社/メーカー: 講談社発売日: 2017/01/27メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る興亡の世界史　イスラーム帝国のジハード (講談社学術文庫)作者: 小杉泰出版社/メーカー: 講談社発売日: 2016/12/02メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る興亡の世界史　オスマン帝国５００年の平和 (講談社学術文庫)作者: 林佳世子出版社/メーカー: 講談社発売日: 2016/05/27メディア: Kindle版この商品を含むブログを見るクビライの挑戦　モンゴルによる世界史の大転回 (講談社学術文庫)作者: 杉山正明出版社/メーカー: 講談社発売日: 2014/10/24メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る興亡の世界史　シルクロードと唐帝国 (講談社学術文庫)作者: 森安孝夫出版社/メーカー: 講談社発売日: 2016/03/25メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る興亡の世界史　アレクサンドロスの征服と神話 (講談社学術文庫)作者: 森谷公俊出版社/メーカー: 講談社発売日: 2016/02/26メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：バレンタインチョコを買う＆ぬいぐるみの発注計画</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/14/182249/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Feb 2018 18:22:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/14/182249/</guid>
      <description>  きょうのまとぅやまきゃっすぅ！ふろむ　べらんだ）今日は朝から仕事。3時ぐらいにようやく一息付けたので、近所のスーパーまで買い物に行った。10日ぶり（！？）の買い出しだけど、週末は大阪に行くので、ちょっと抑え目。野菜少々（キャベツ1/4玉 120円！！）、お肉少々、卵1パック、牛乳、ビール6本、白菜が高くなっても値段の上がらないキムチさまなどなどを購入したけど、5000円ぐらいで収まった。
  と、バレンタインデーなのでチョコレートも買った（自分で作るやつはもらったけど、さすがに今日は作る元気ない……）。「きのこの山」と「たけのこの里」のパック。大人向けというだけあって、ちょっと甘さ控えめで、たいへんよろしい。ちなみに、僕は断然**「たけのこ」派**だ。このアソートで食べ比べて改めて実感したけど、たけのこはスナックとチョコレートが分かちがたく結びつき、かつ互いに高めあっている。比翼の鳥、連理の枝、消しゴム鉛筆とでも表現すべきか。それに比べ、きのこのまとまりに欠けることよ。たけのこが霊峰・富士を思わせる美しい円錐をなしているのに対し、こちらのなりは卑猥に堕している。きのこを模す必然性もなければ、感性を揺さぶる美しさもない。試しに二つを混ぜて目をつぶって口にしてみたが、違いは明白だ。芳醇な重厚なマリアージュを感じさせる方がたけのこで、歯で軽く粉砕され・食感に統一がなく・烏合のごとき味覚の分裂を呈しているのがきのこ。この違いはあまりにも大きい。
  かし、ダメな子ほどかわいいというのもまた事実。チョコだけなめとって、スナックだけ口の中でもてあそんだりできるのはきのこならではであって、たまにはきのこを食べてあげるのも悪くはないと思った。
### だるやなぎぬいぐるみ  るやなぎのぬいぐるみはかねてから作ってみたいと思っていたけれど、なかなか先立つものが工面できず、計画を実行することができないでいた。でも、今年は税金の還付を今年の国民年金の支払いでガッツリ削られても、多少は残りそう。de:code に行くのを我慢して、少し足し前をすれば、予算10万円ぐらいはひねり出せそう。要件は――
大きさ：20cm 程度数量：できるだけ多く（50個は無理かなぁ……でも30個はほしいかも）納期：今年中だったらいいや（ぉみたいな感じ。クラウドワークスでコンペする小ロット生産を受け付けてるぬいぐるみ屋さんに見積もりをお願いするで迷ってるんだけど、後者であれば30万もあれば100個ぐらい作れるみたい。とはいえそんなに出せないから（商売で儲けるわけじゃないし！）、もうちょい削りたいところ。どこかいいところがあればいいんだけどなー。まぁ、これも大阪から帰ってからゆっくり取り組むことにしようかと思う。だれか、いいアイデアもってたらこっそり漏らしてくりゃれ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：ジムの解約＆ミニ風呂バンス</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/13/220721/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 22:07:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/13/220721/</guid>
      <description>今日は午前中だけちょっと仕事して、午後は丸々休んだ。連休中、半分仕事したからね、仕方ないよね！　残り3日間頑張ったらまた休みっていうのがまたちょっと気楽で、そのせいか、最近はぐっすり眠れる。昼からは久しぶりにジムに行った。今年はいろいろあって、まだ3回目ぐらいしか行けてない……というわけで、思い切って解約してきた。一時期は割と頑張ってたから、平均したら週に1回ぐらいは行けてたのかな？　体重はまったく減らなかったけど、泳ぐのは割りと好きなのでいい気分転換になった。契約は3月末まで残ってるので、そのあとは近所のジムに切り替えるつもり。というのも、今のジムは歩いて15分～20分ぐらいかかる。最初はいい運動になると思ってたけど、最低1時間は泳ぐとして、往復で2時間食うんだよね。仕事の合間に行きたいと思っても、2時間もまとまった時間が取れることは少なかった。いま目をつけているジムは徒歩5分（早歩きだったら3分かもしれない）の所にあるから、もう少し気軽に行けるはず。じゃぁ、なんで初めからその近い方を選ばなかったのか――これは、うちのお風呂に追い炊きがついてなくて、冬の風呂が寒かったからなんだ。遠い方のジムにはジャグジーがついているけれど、近い方のジムはシャワーしかないみたいで、それが決め手になった。
  れど、この冬導入した秘密兵器でお風呂が寒い問題も解決。遠いところまで通いモチベーションがかなり減ってしまった。近所のジムはいつもいくスーパーに併設されてるから、ついでに買い物もできるんだぜ。ミニ風呂バンス480出版社/メーカー: 株式会社パアグメディア: ホーム&amp;amp;キッチンこの商品を含むブログを見るちなみにこの「ミニ風呂バンス」という商品、注文履歴によると12月1日に購入したらしいので、もう3カ月目になるわけだけど……なかなかよかった。ぬっくぬくとは言わないけど、寒いとは感じなくなった（もう少し強いやつにしてもよかったかもしれない）。Kindle Oasis や iPhone、iPad などの防水端末のおかげもあいまって、長風呂がはかどるぜ……17,800円は安くないけど、導入した価値はあったと思う。欠点は……とくにないけど、入浴剤が使えないのは困るっていうひとはいるかもしれない。あと、温度調節はできない。でも、こういうのがなくても済むに越したことはないわけで。次引っ越すときは追い炊きのある家にしたいなぁ。せめてお風呂が寒くない物件がいいんだけど、内覧するだけではよくわかんないよな……。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：でんせつの まうすを てにいれた！（あとはキャンプ道具の増殖とキッチンのお掃除）</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/12/185624/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Feb 2018 18:56:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/12/185624/</guid>
      <description>  日は Amazon からの荷物を受け取るために自宅待機。キャンプ道具を1階まで運ぶためのキャリア（ほかにも使いどころはあろうかと思う）やら、安いスタッフバッグ（モノ入れ）などを買った。キャンパーズコレクション パワーキャリーカート60 ブラック BMC-31KD(BK)出版社/メーカー: キャンパーズコレクション発売日: 2012/04/05メディア: スポーツ用品購入: 8人 クリック: 61回この商品を含むブログを見るキャリーカートは……剛性重視で選んでみたけど、ちょっとゴツすぎたかな？　重いかもしれない（重量：3.5kg）。でもパイプがしっかりしていて長持ちしそうだし、タイヤがゴツいので多少の不整地でもゴロゴロ引き回せそうで結構気に入った。イスカ(ISUKA) スタッフバッグキット(4マイセット) 357000出版社/メーカー: イスカ(ISUKA)発売日: 2011/09/14メディア: スポーツ用品購入: 2人 クリック: 18回この商品を含むブログを見るスタッフバッグは何かっていいのかわからなかったので、とりあえず安いやつにした。着替えを入れて、ナイフなどの小物を入れて……2枚余ったけど、まぁ、使いどころはほかにもあるじゃろ。防水のヤツとかもあるみたいだけど、何リットルのものが自分に合うのかわからなかったので、とりあえず経験を積みながら見極めていくことにする。
  いでに安い漏斗を買ったので、キャンプ用の調味料を詰めた。Naturehikeアウトドアクッキングギアオイルビネガーディスペンサーボトルセットバーベキュー設備ソースクレットセット6キャリングバーベキューのためのポータブルオイルボトルジャーのディスペンス出版社/メーカー: Naturehikeメディア: その他この商品を含むブログを見るこの前かったセットには、細長い瓶×4と大きめの背が低い瓶×2が入っていたので、
大きい瓶①：コーヒー大きい瓶②：ブイヨン、角砂糖（家になかったので今度スーパーで買う）などなど小さい瓶①：醤油小さい瓶②：サラダ油小さい瓶③：胡椒小さい瓶④：塩みたいな感じに詰めて、テプラで名前を付けた。  さい瓶は、よくある卓上七味の瓶とほぼ同じサイズなので、状況によって入れ替えればいいかな。瓶はプラスチック製？かなにかで軽く、液体が漏れないような処理はとくになされてないから少し不安かもしれない。これもおいおい、いい感じの容器に入れ替えていけばいいかなと思う。あとは台所を掃除。ガス台をちょっとキレイにして、調味料の配置を変えた。中途半端に封を切ってあるものは一つにまとめ（うちの父ちゃんは使い切らないのにすぐ新しいの買ってきて開ける！）、よく使うものは前に、そうじゃないのは少し後ろに。間違えやすそうなものにはテプラで名前を付けた。よく使う希釈の割合も、テプラで貼っておけばいいかもしれないな……まぁ、さすがにめんどくさいか。
### ばいくの すまほほるだーを ちゅうもんした！[バイク：デイトナ 聴くだけブルートゥースをヘルメットに付けてみた - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/05/11/171113)フルフェイスヘルメットにつけていた「聴くだけブルートゥース２」のスピーカーで耳を切ったので、シコシコとインナーを外してスピーカーを取り除いた。うー、もうちょっとスピーカーが薄くならないかな……メガネもしなきゃいけないし、ヘルメットの内側を削らないとスピーカーがちゃんとおさまらない。Amazon で Bluetooth スピーカー内蔵のヘルメットを探してみたけど、中国製かな？　なんかちゃちそうなのしかなかった……なんで国産でそういう製品を出してくれないんだろう。安全上の理由があるのかもしれないけれど、安全ってなにもコケたときの頭の防御だけじゃないじゃない。スマホのナビが耳で聞ければ、不案内な土地でキョロキョロしたり、迷ったりしなくて済むし、安全に大いに貢献すると思う。そういう発想で商品を開発してほしいなぁ……その点、中国はフリーダムでチャレンジングな商品をいっぱい繰り出してくるよね。こっちは頭をちゃんと守ってくれるのか不安で手を出せていないけれど、こういうところで負けてるんだろうなってちょっと感じた。クラウドファンディングで協賛したスマートヘルメット、早く来ないかな……待ち遠しいわ。[バイクヘルメットの未来を買った。 - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/09/14/024053)### でんせつの まうすを てにいれた！マイクロソフト マウス 有線/USB接続 Classic IntelliMouse HDQ-00008出版社/メーカー: マイクロソフト発売日: 2018/01/26メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るMicrosoft Classic IntelliMouse も到着したので、デスクトップ PC に挿した。あの IntelliMouse の復刻版！　懐かしい使い心地でいい感じ。マイクロソフト ワイヤレス Bluetooth マウス 人間工学 高精細読み取りセンサー Sculpt Comfort Mouse (ブルートラック) H3S-00007出版社/メーカー: マイクロソフト発売日: 2013/07/05メディア: Personal Computersこの商品を含むブログ (11件) を見る最近は Sculpt Comfort Mouse という Bluetooth マウスを愛用していたのだけど、長時間使っているとたまに接続が切れる。有線だとその心配はないからいいよね。あと、電池が入ってない分、有線マウスは軽い。Classic IntelliMouse は Sculpt Comfort Mouse に比べて大振りなのと、やっぱり線が邪魔に感じる時があるのは欠点だけど……甲乙つけがたいな。マイクロソフト マウス 有線/USB接続/5ボタン/人間工学デザイン グレー Comfort Mouse 4500 4FD-00029出版社/メーカー: マイクロソフト発売日: 2012/10/12メディア: Personal Computersこの商品を含むブログを見るでも、Comfort Mouse 4500 に比べると断然 Classic IntelliMouse の方がいい。Comfort Mouse 4500 は Bluetooth が使えない事態を想定したバックアップとして購入したのだけど、Microsoft 製だというので信用して選んだのが大間違い。クソ オブ クソだった。ホイールにクリクリ感がなく、スクロールしすぎる。かといって細かいスクロール操作を試みると、回転とは逆の向きにスクロールする（戻ってくる感覚）ときがある。本当に超スーパークソ、そびえたつ東京ウンコツリーだった。Microsoft さんにおかれましては、Classic IntelliMouse みたいなマウスをずっと作り続けてほしいと思う。性能的なアップデートは適宜してほしいけれど、しょうもない人間工学デザインとか、ツボを外した低価格化とか絶対やめてほしい。「伝説のマウス」なんて持ち上げるつもりはないけど、これが安心して使えるマウスなんだ。俺から安心を奪わないでほしい――廃版になったら困るから、スペアを購入しておこう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：バレンタインチョコ（？）をいただきました＆Surface Book 2 を修理に出す決意をした</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/12/123833/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Feb 2018 12:38:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/12/123833/</guid>
      <description>三連休だけど、結局家から出ずに、半分仕事、半分ゴロゴロな生活を送ってしまっています。昨日は午前中お仕事、午後は調子の悪い Surface Book 2 のクリーンインストールと、万が一の場合に備え、古いデスクトップ PC で仕事ができるように環境を整える作業を進めていました。すると、郵便屋さんが「郵便受けに荷物が入らないから受け取れ」とインターホンを鳴らします。その日は Amazon からの受け荷もないはずなのに、なんだろうと思いつつ、共用玄関のロックを解除して中に招き入れたのですが――
  ょっと早いバレンタインチョコでした。どなたかは存じませんが、ありがとうございます。でも、これ、自分でマメからチョコレートを作れってことか？　一瞬「若い女の子のファンが贈ってくれたのかのぅ( *´艸｀)」などと思っていたのですが、もしかすると「自分でチョコ作って自分で食うみじめさを味わうがいい」というメッセージったり、「ホモチョコでも作って贈ってろよ、カス」という意図が隠されているのかもしれません。
    属の冊子をパラパラとめくってみたのですが、チョコを作る過程というのはなかなか面倒なもののようです。チョコレートを作るヒトへの尊敬の念が高まりました。この手作りキットは、そのうちチャレンジしてみたいと思います。
### Surface Book 2 のクリーンアップ  回は回復メディアを作成して OS の再インストールをしてみましたが、結局症状は改善しませんでした。現状をまとめるとこんな感じ。
**ノイズが発生する**：HDD が回転するときによくにた、ジージー音。たまにピーという感じの音も。エアコンを消した部屋だと、ときどき耳障りなレベル。多少はしょうがないものだと思ってるけど、ほかの不具合との合わせ技で気になる**dGPU が認識されなくなる**：クリップボードとキーボード（後述）を再接続すると認識されるが、そのまま使い続けると数10分程度でまた認識されなくなる。ゲームや Google Chrome を起動するときに認識されなくなることが多いような気がする**NVIDIA コントロールパネルが起動しない**：今まで気にしてなかったけど、dGPU が認識されなくなる問題と関連しているのかも。クリーンアップ直後から開けない**長時間利用しているとシェルのコンテキストメニューが出なくなる**：クリーンアップした環境でも発生したので、どうもグラフィックの問題なのではないかと思う**タスクトレイのオーディアアイコンに×がつく**：この問題は今回のクリーンアップで解消されたとくに dGPU が認識されなくなるのは、30万以上出して Surface Book 2 を買った意味がなくなるわけで。iGPU だけでも十分パワフルだし、日ごろそんなに問題になることはないのですが、それで使い続けるのも30万以上出した手前、悔しい（俺みたいな貧乏人にとっては清水ダイブの決意がないと買えないんだぞ！！）。面倒だけど、交換修理をお願いするしかない……。  思って、Microsoft のサポートサイトで修理をリクエストしたのですが、途中で先に進めなくなる！　Microsoft Edge から Google Chrome に切り替えたら前に進めたので、最初はブラウザーの問題かなと思っていたのですが、あとでちょっと F12 をのぞいてみると、
  題の選択肢が二重になっていて、最初の方を選択するとそのまま進めるのですが、後の方を選択するとエラーで進めないという設計（ｗ）になっていたみたいです。ふぁっきん！　以前、Surface 3 を修理に出したときもサポートサイトに不具合があって、ちゃんとフィードバックを送ったはずなのに……（サポートはどうでしたか？　みたいなこと、あとで聞かれるよね）トラブルに巻き込まれているときってタダでさえ気が立っているのだから、こういうミスは減らしておいてほしいなーと思います。この前、修理に出した iPad Pro の対応と比べると、やっぱり Microsoft は数段落ちると評価せざるを得ません。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：ほとんどなにもしなかった</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/10/203013/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Feb 2018 20:30:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/10/203013/</guid>
      <description>  ―まず、最初に。先日の辛辛魚と一緒に、だと思うんだけど、本をいただきました。ありがとうございます。**かわいい女の子が仲良くしてるだけのマンガばっかり読んでんじゃねーぞ！**っていうお叱りの声だと思い、ありがたくいただきます。社会選択理論のいい復習になりそう？多数決を疑う 社会的選択理論とは何か (岩波新書)作者: 坂井豊貴出版社/メーカー: 岩波書店発売日: 2015/07/16メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る
### ベランダキャンプは延期  週末はベランダキャンプしようと思ってパッキングまでしていたのだけど、残念ながら雨が降るというので注意した。寒いのは覚悟の上だけど、さすがに雨の中やる気はなかった……。でも、パッキングしたおかげでいろいろ足りないものが発見できたのでよし。折りたたみ椅子なんかも買っちゃって、カバンに全部入るかどうか心配だったけど、全部入れてもちょっと余裕がある。最悪、テントはカバンの外に出して括っちゃえば、カバンにスペースを作ることもできるので、食材を買って入れるのも不可能ではなさそう。来週は大阪へ行くので、再来週に予行演習して、その次の週はソロキャンプデビューしたい。
### スジ肉煮込んだ  前中ちょっとだけ仕事をして、午後からは1キロぐらいある冷凍謎肉――先日実施された調査の結果、牛スジ肉と判明――を煮込んだ。アクがすごいので2回ぐらいゆで汁を捨てて、目分量で醤油・みりん・日本酒・砂糖、あといろいろ少々をぶち込んだら、まぁまぁ、食べられる味になった。
  後は煮込んだスジ肉をつまみながら、ビールと Civilization 6 をたのしんだ。そういえば Civ 6 の拡張パックが出たけど、今月はキャンプ用品で結構お金使っちゃったので自重。新しい拡張パックは黄金時代が帰ってくるみたいで、結構楽しみだ。9人の指導者と8つの文明が追加される「Civ6」の拡張パック「文明の興亡」が配信開始！
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：謎肉の正体＆クッキングペーパーホルダー</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/08/175213/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Feb 2018 17:52:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/08/175213/</guid>
      <description>  ちの冷凍庫の奥底には、真四角の肉の塊がある。マジで真四角で、何の肉かわからない。ずっと気になってたんだが、今日は気が向いたので自然解凍してみた。どうやら牛スジ肉らしい。朝に出して、おやつ時にみてみると、赤い肉汁を流している。箸でつつくと、ほろほろと崩れて、見慣れたスジ肉に分裂した。今は、とりあえず灰汁をとりながら煮込んでいる。こいつをどう料理しようか。牛スジの煮込みでもいいかなと思ったけど、暇にあかせてニンジンやらジャガイモやらを切って投入してしまったので、カレーかシチューになるんだろうな。まぁ、ブログを書きながら弱火で放っておくつもり。今回の件で思いを新たにしたけど、肉を冷凍するときは、ちゃんと1回分ずつ小分けしておくべきだ。何度言ってもうちの親父はそれをしてくれなくて、ちょっとイラっとする。本人にしてみれば「肉を買って冷凍してやったから、出張中に食えや」って感じなんだろうけど、そもそも二人暮らしなのにこんなに肉買うなや。冷凍したからって永遠にもつわけじゃねえぞ。氷漬けになったマンモス肉は食えたらしいが、そんなチャレンジせんでええやろ。とにかく、謎肉の正体が牛スジ肉だと分かったのは収穫だった。次にスーパー行くときは、スジ肉料理にあうものを買う。とりあえずコンニャクとか。
### 今日もキャンプ道具が増えた  日の配達に間に合わなかったキャンプ道具が、追加で到着。今日はクッキングペーパーホルダーを手に入れた。昨日あたりに紹介したトイレットペーパーホルダーのデカいバージョン。ロゴス クッキングツール チェッカー キッチンペーパーホルダー (レッド) 81285057出版社/メーカー: ロゴス(LOGOS)メディア: スポーツ用品この商品を含むブログを見るトイレットペーパーに比べると芯を抜くのがちょっと大変で難儀したけど、まぁ、言うほど大したことない感じ。少しぶかぶかだけど、内側からシュルシュルとクッキングペーパーが取り出せて、スゴく便利だと思う。これはキャンプで役立ちそうだ。芯を抜くとき、接着されていたペーパーが一緒に飛び出してしまったけど、これは無理してホルダーにツッコまず、スパッと切って巻き直し、台所で使った。こういうのはあまり神経質にならず、「シカタナイ」の精神であきらめ、他の用途に転用することを考えた方が建設的だと思う。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：キャンプ道具がブリブリ増えている</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/07/183959/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Feb 2018 18:39:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/07/183959/</guid>
      <description>けっして「ゆるキャン」なんかに感化されたわけではないのだけど、最近キャンプ道具を Amazon で買いあさってる。今日はその第3便ぐらいがまとめてドバっと送られてきた。まだ紹介してないのも含めて、ここに紹介しておく。
### ビーチチェアHelinox(ヘリノックス) ビーチチェア ネイビー 【日本正規代理店品】 19750009022001出版社/メーカー: Helinox(ヘリノックス)メディア: スポーツ用品この商品を含むブログを見るちょっと奮発して 1.5 万円ぐらいのを買ってみたんだけど……めっちゃいい。リビングに設置して、仕事の合間、休憩がてら座りに行ってる。  っぱり背もたれが頭まであるのがいいな。たためばすごくコンパクトで、バイクに積んでも問題ない。まぁ、40cm は超えちゃうので、サイドバッグに入れるのは無理だったけど……。ついでにタープ用のポールも買って、簡易三脚をつくり、ランタンをつるしてみた。これで夜も本が読めそうだ。できたら専用の、設営が簡単で、コンパクトに収まるスタンドがほしいのだけど、それはおいおい考えることにする。Sutekus テント タープ ウイング 用 アジャスタブル ポール 2本セット (ブラック)出版社/メーカー: Sutekusメディア: その他この商品を含むブログを見る
### 調味料入れNaturehikeアウトドアクッキングギアオイルビネガーディスペンサーボトルセットバーベキュー設備ソースクレットセット6キャリングバーベキューのためのポータブルオイルボトルジャーのディスペンス出版社/メーカー: Naturehikeメディア: その他この商品を含むブログを見るコーヒー、砂糖、塩コショウ、サラダ油ぐらいはもっていきたいので、それが入りそうな入れ物とケースのセットを買った。容器はちゃちいけど、洩れたりはしなさそう？　サラダ油入れなどはもう少しちゃんとしたのがほしいけど、これもおいおい買い足すことにする。### ペグハンマー（厨二バージョン）とまともなナイフDoolland ハンマー 安全ハンマー 多機能 緊急脱出 緊急ライフハンマー 防災グッズ 避難対策 車用 家庭用 脱出用 アウトドア応急用 アックスタイプ 16機能 折り畳み 万能生存ツール出版社/メーカー: Doollandメディア: その他この商品を含むブログを見るペグハンマーがほしいなーと思って Amazon を徘徊していたら、いつの間にか斧（笑）を買っていた。  初は万能スコップにしようかと思ったんだけど、さすがに冒険し過ぎかと思い、こっちにした。斧としては……まぁ、せいぜい小枝を落とすぐらいにしか使えないと思うけど、ハンマーはそれなりに使えそう。そのほかにも
プライヤー糸切はさみ（？　針金をカットできそうなのはある）ハンマーナイフ プラスドライバー（ちょっと曲がってた……）ノコギリノコギリナイフ（ノコギリとの違いはいまいちわからない）マイナスドライバ鈍いナイフ（鈍いと自己申告しているところは好印象）びん蓋開け（栓抜きのことと思われる）六角レンチ（使いにくそうだけど、あればうれしい）やすり（爪とぎ？）といった機能があるみたい。厨二心揺さぶるぜ……。こういう万能系ツールは十徳ナイフみたいなのが定番だろうけど、ナイフは使用頻度が高そうだから、専門のものを買った。しょっちゅう使うのに、使わない機能いっぱいぶら下げんのはちょっとアホらしい。OPINEL(オピネル) ステンレススチール #7皮紐付 Sky Blue(スカイブルー) 41405 【国内正規商品】出版社/メーカー: OPINEL(オピネル)メディア: スポーツ用品この商品を含むブログを見る買ったのは、オピネルの7番。よく知らんけど、このサイズが標準的だと聞いたのと、色がかわいかったのと、ひも付きがおすすめとのことだったので、これをチョイスした。晩御飯作るときにちょっと使ってみたけど、なかなかいい。まな板もほしくなるけど、それはおいおい考える。### たまごホルダーロゴス(LOGOS) トレックエッグホルダー 生卵・ゆで卵 携帯 キャリーホルダー出版社/メーカー: ロゴス(LOGOS)発売日: 2012/03/23メディア: スポーツ用品この商品を含むブログを見る卵が好きだから、たまごホルダーも買った。過信は禁物だけど、たまごを直接カバンに入れるよりかはマシだと思う。さて、道具ばっかり買ってても仕方がないので、週末はちょっと実地訓練をする予定。幸い連休らしいから、風邪ひいて死んでも、週明けまでは引きずらないだろう……と思いたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：アウトドアでも使えそうなトイレットペーパーホルダー＆Surface Book 2 のトラブルがやまない</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/06/190614/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Feb 2018 19:06:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/06/190614/</guid>
      <description>  ャンプで使うかもしれないと思い、トイレットペーパーホルダーを発注。Amazon が1週間ぐらいかかるというのでのんびり構えていたのですが、なんと翌日に到着してびっくりした……TRUNKIN ロールペーパーバック CARON GREY 61261出版社/メーカー: TRUNK&#39;INメディア: ホーム&amp;amp;キッチンこの商品を含むブログを見るロゴスの方が安かったのだけど（プライム対象だから送料もかからないし）、評判がよかったのでちょっと高めのこっちをチョイス。仕事机の上に置いて今日一日使っていたのですが、なかなか便利かも。引っ張ったらシュルシュルとトイレットペーパーが出てくる。レビューではトイレットペーパーの芯を抜いて装着しなきゃいけないのが面倒くさいという話でしたが、個人的にはあまり気にならなかったかも。思い切ってトイレットペーパーを潰し、芯を折りたたむようにして捩じり引けば、にゅるんと出てきました。まぁ、芯にくっついたペーパーが若干無駄になっちゃいましたけど、これぐらいのことはキニシナイ。というわけで結構気に入ったのですが、キャンプで重宝するのはトイレットペーパーよりむしろキッチンペーパーかなと思うので、キッチンペーパータイプも買ってみようかと思う。
### Surface Book 2 のトラブルこの前初期化した Surface Book 2 ですが、トラブルがやまない……。  br/&amp;gt;
ディスクリート GPU が認識されなくなる（スリープするタイミングで？　トップとベースを再接続したりすると直る）エクスプローラーのコンテキストメニューが出なくなる（内蔵 GPU のみだと発生しない？ 追記（2017/02/07）：発生した）タスクトレイのオーディオアイコンにバツ印が出る（音は鳴る。アイコンをクリックして修復すれば治るが、再発する）というわけで、日ごろはトップ（タブレット部分）だけで使っていたりします。ベースとの接続部分に Surface コネクターが刺さるんだな……知らなかった。  りあえず、持ち運ぶ時と Civ 6 で遊ぶ時だけベースをつないで遊んでいるんですが、こんな使い方で 33 万円払う価値あったか？ Surface Pro の一番高いモデルを買っておけばいい気もしてきたぜ……タブレット部分だけ使うなら Pro でも変わらんし、あいつならスタンドがなくても自立するしな。まぁ、**持ち運びのときはクラムシェルがいいな！**ってのはあまり譲りたくない部分なので、Pro は Pro でニーズを完全に満たしてくれるわけじゃないのだけど。とりあえず、直ってくれればなんも問題ないわけで。今度の連休でもう一回クリーンアップして、ダメならサポートに相談してもらおうかな～とか思っています。父ちゃんに奪われた Surface Pro 3 を返してもらって、代替の仕事環境を構築しないと、今使ってる Book 2 を交換修理に出すこともできないから、それまではだましだまし使っていくつもり。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：金曜日は半休にして Trello＋Slack を試した＆テントを張る練習をした</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/03/054329/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Feb 2018 05:43:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/03/054329/</guid>
      <description>金曜日は少しだけお仕事をして、あとはダラダラと過ごした。
### Trello＋Slack Powered by Mictosoft Flowまずは、業務が回っているとなかなか手を出せない、業務フローの改善に着手（半分趣味なので、これはあまり仕事って感じはしない）。今回は「Trello にカードを作って、そのことを Slack にも伝える」というアホの極みな無駄を減らしてみた。コードを書くのはだるいので、なるべく Microsoft Flow を使う。Microsoft Flow には Trello 関係のトリガー（If...then... の if）として  br/&amp;gt;
新しいカードがボードに追加された場合新しいカードがリストに追加された場合が利用できる。なので、「特定のリストにカードが追加されたら……」というアクションは簡単に記述できる――んだけど、その時もらえる情報は、新しく追加されたカードに関する情報だけなのだ。つまり新しいカードが追加されたら Slack にそれを投げるというフローは割と楽に書けるんだけど、新しいカードがリストに追加されたら、そのリストに溜まっているカードのリストを Slack に投げるというフローはひと手間かかる。Microsoft Flow には「ID でリストを取得する」というアクションがあって、それを使うと「リストの中のカード」が取得できるので、これを使えばよい――んだけど、ちょっとハマった。なぜか「リストの中のカード」を得ようとしても null しか返ってこない。  由はわかってみれば簡単で、「ID でリストを取得する」アクションは既定で「リストを取得するだけ」になっていて、子のカードまで取ってきてくれない。拡張オプションで、一緒に取ってくるデータをいろいろ指定してあげなくちゃいけないんだね。とりあえず“all”とか“open”とかにしておくと、リストの中のカードまで取ってきてくれると思う。あと、JST で現在時刻をとるのが最初よくわからなかった。Microsoft Flow って UtcNow() っていう関数が使えるのだけど（名前の通り、標準世界時で現在日時を取得する）、これって帰ってくるのが文字列名のな。AddHours(9) で日本時間にしてやろうとしても受け付けてくれない。アッーーー！　なんだこの面倒くささ！　結局、こんなキモいコードになったんだけど、もっといい方法はないだろうか……。
convertTimeZone(utcnow(),&amp;amp;#39;UTC&amp;amp;#39;,&amp;amp;#39;Tokyo Standard Time&amp;amp;#39;,&amp;amp;#39;dd/MM/yyyy HH:mm&amp;amp;#39;)```ちなみに、リストの結合の区切り文字なんかに改行コードをぶち込みたい場合は、以下のようにする。uriComponentToString(&#39;%0A&#39;)
\nなんかではエスケープされるのか、そのまま出力されてしまうので、最初ちょっと悩んだ。今でもわからないのは&#34; data-lang=&#34;\nなんかではエスケープされるのか、そのまま出力されてしまうので、最初ちょっと悩んだ。今でもわからないのは&#34;&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt;### テントの設営  後は、押し入れからテントを引っ張り出して、ベランダに設営して遊んだ。このテントは、バイクでソロキャンプに行きたいなとずっと思ってて、愛媛に来る前に購入したものだ。愛媛にきてもう4年になるから、それ以上の間ずっと、押し入れで脾肉の嘆にくれていたわけやな……すまん……すまん。  なみに、今頃になってキャンプ道具を引っ張り出す気になったのは――べ、べつに、今期の大傑作アニメ『ゆるキャン』に触発されたからじゃないんだからねっ！　前々からやりたいと思っていて、ちょくちょく装備を整えていたんだからねっ！　たまたまやりたくなってしまっただけなんだからねっ！それはともかく、自分がもっていたのはどうやら、モンベルのクロノスドーム 1 型という安い一人用のテント（の旧モデル）だったみたい。塩漬けにし過ぎて、どのメーカーの、どんなモデルを持っていたのかすら覚えてなかったぜ……。&amp;lt;div class=&amp;quot;hatena-asin-detail&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;http://www.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：日記（形式のブログ）をはじめて（紙の）日記をやめた件について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/02/073050/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2018 07:30:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/02/073050/</guid>
      <description>今年からブログを変えて、トピックごとに書くのではなく、だらだらとその日あったことを書く日記形式にしてみた。だれも自分の日常に何ぞ興味なかろうから、PV は下がるだろうなと思ってたのだけど、1月の集計では前月比でかなり増えていて、少しびっくり。
 2018年01月のだるろぐのPVは43,522でした(前月比:+10,052)。 https://t.co/rHzmhaMBOV #PVをツイートするサービス— 平成という一時代を独身で駆け抜けただるやなぎ (@daruyanagi) 2018年2月1日
 たぶん、やり方を変えて目を引いたとか、更新頻度が高まったせいで一時的に読まれるようになっただけで、慣れたらまたいつもか、いつも以下に落ち着くと思う。日記形式で書くことのメリットは、個人的にはこんな感じ。
現在進行中のことも書ける（トピックベースだとオチをつけないとね？）いろんなことをごちゃまぜに書ける（整理しなくてもいいから楽）一方、トピックベースで書くのは、検索で読みに来た人にとっては、トピックベースの方が読みやすかろうあとから読み返したときに、たぶん読みやすいみたいな感じだろうか。たとえば、読書感想文みたいなのを書く場合、トピックベースだと読了して、感想が色あせないうちに書かないといけない。昨年の後半はちょっとしんどくて、ブログをさぼってしまったのだけど、読了記事を書いてない本があっという間に10冊ぐらいたまっちゃって、やる気をすっかり喪失してしまった。その点、日記ベースだったら「あー、これおもろいやんけー」って思った時にちょろっと書いとけばいいだろうし、気が楽かもしれない。割と飽きっぽいから、途中で本が面白くなくなったら、そのまま投げ出してしまうかもしれないけれど、面白いと思った時に面白いと書くようにしておけば、その本について何も書かない、なんてことはなくなる（かもしれない）。あと、ブログ記事って最初は「思った通りに書こう(#^.^#)」って思っていても、ツッコミ入れてくれる人がいたりすると、だんだん読み手を意識しちゃうようになる。「もう少しクオリティ上げないといかんかな？」とか考えだしたらもうダメ。だんだん書くのが億劫になる。というわけで、日記形式に仕切り直して、好きなことだけ、思ったことだけ書くことにした。### 紙の日記はやめた[日記をつけはじめた。 - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/11/12/041232)昨年の後半、ブログの更新頻度が落ちていた時期に、ちょっと紙の日記をつけていたことがある。最初は三日坊主で終わるかなーって思ったんだけど、とりあえず12月末までは続いた。挫折したきっかけは、日記帳を旅先に持っていくのを忘れたことだけど、よく考えたら、旅先で日記帳を落としたらヤバい。万が一 @shibayan や @tworks あたりに拾われたら、わいのポエムが Twitter に流出するわけですよ。まぁ、最後の方は「とくに何もない日だった」ばっかりだから、いいと言えばいいんだが。紙の日記は写真とか載せられないし、そもそもペンで字を書くのが予想以上に面倒くさい。あと、なんでも Twitter に書いてるから、それをまた紙の本にまとめて書くのは二度手間で徒労に感じた。公にできないことを手元のノートにわざわざ綴るという趣味も自分にはなかった。要するに、自分には向いていないって思った。向いてないことを続けるには、人生は短すぎる。買ったノートは、メモ帳として再利用している。文字に書くのが面倒な思い付きっていうのはあるし。――関係ないけど、メモに日付を添えておくと、後で思い出すときの手掛かりになってよいということに気づいたのは収穫だったかもしれない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：いなばのタイカレーセットを買った（まだ試食はしてない</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/01/045019/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Feb 2018 04:50:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/01/045019/</guid>
      <description>昨日は午後6時あたりで気絶して、翌1時ぐらいまでぐっすり寝た。最近は3時間ぐらいの浅い眠りで、細切れに目が覚めてしまい、人々が活動する時間に眠くなってしまうのが辛かったのだけど、昨晩は久しぶりに気持ちよく寝られた。寝転んで、意識が落ちて、目を開けたら、いつのまにか7時間経っていた。丸一日、なにも食べてなかったので、腹が減る。冷凍しておいたご飯を温めて、レトルトのカレーに少し手を加えてぶっかける。電子レンジが回ってるあいだに、冷蔵庫の残り物で手早くサラダを作り、お湯を沸かして簡単なスープを作る。自分だけのためだと適当に済ませがちだけど、できるだけ五味を整え、温かいものを増やすようにしてる。冷蔵庫が空になったので、さすがに今日は買い出しに行かなければならない。世間では月食が話題だったみたいだけど、自分の間では眠れたのが話題だった。少し仕事をして、昼に軽く午睡をとれば、生活サイクルを戻せるかもしれない。
### いなばのタイカレーセット買ったった  月後半はマンガにちょっと使っただけでほとんど支出がなかったので、ご褒美というか、買い物欲発散のためにちょっといいモノを買ってしまった。いなば タイシリーズ5種アソート(チキンとタイカレーグリーン2個/チキンとタイカレーイエロー2個/チキンとタイカレーレッド3個/ガパオチキンバジル2個/バターチキンカレー3個)出版社/メーカー: いなば食品メディア: 食品&amp;amp;飲料この商品を含むブログを見るいなばのタイカレーセット……尊い。
  br/&amp;gt;
チキンとタイカレーグリーン2個チキンとタイカレーイエロー2個チキンとタイカレーレッド3個ガパオチキンバジル2個バターチキンカレー3個の合計10個で、お会計は 1,620円。1個135円か……スーパーだとおいくらなのかは知らんが、普通に安いと思う。割と好きなので、たまに思い出しては買っていたのだけど、一度にこんなに買うことはなかった。ずらっと並んださまは壮観だ。父ちゃんが出張から帰ってきたら一緒に食べ比べしてやろうと思う。### クリップボードエラー  Microsoft Edge」には「Create Link」に相当する拡張機能がたぶんないので、日ごろは愚作「Clipper」を使っている。Clipper を入手 - Microsoft ストア ja-JPところが、最近クリップボードのエラーをよく見かけるようになった。
  は v2 ではこれのせいでクリップボードへコピーされない（エラーも表示されない）という症状があり、v3 でいろいろ改善を試みたつもりだったが、頻度は確かに減ったけど、完全に解消されたわけではないみたい。んで、当該部分のコードを見てみたんだけど……
private void CopyToClipboardAndClose(){var package = new DataPackage();package.RequestedOperation = DataPackageOperation.Copy;package.SetText(Preview);void Notify(string message){var template = ToastNotificationManager.GetTemplateContent(ToastTemplateType.ToastText01);template.GetElementsByTagName(&amp;#34;text&amp;#34;).First().AppendChild(template.CreateTextNode(message));ToastNotification toast = new ToastNotification(template);ToastNotificationManager.CreateToastNotifier().Show(toast);};try{Clipboard.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：Trello について（2）～ リストからチェックボックスへの移行を企む</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/31/063751/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jan 2018 06:37:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/31/063751/</guid>
      <description>Trello は柔軟性に富むので、たとえば 未実行 → 実行 → 完了 という単純なフローであっても、いくつかの方法で表せる。
**リスト**：［未実行］［実行］［完了］というリストを作って、状況に応じてカードを移動させる（［未実行］と［実行］、［実行］と［完了］は隣り合わせにして、横へ横へカードを動かしていくようにするといい感じ）**ラベル**：［未実行］［実行］［完了］というラベルを作って、状況に応じてラベルを足していく。（黄色）→（橙色）→（赤色）みたいにラベルが積まれていくことで進捗を確認できると結構見やすい（色の選択にちょっと工夫しなきゃだけど）**チェックリスト**：［未実行］［実行］［完了］というチェックリストを作って、状況に応じてチェックをつけていく（進捗状況が％表示されるけど、カードの詳細画面じゃないとみにくいのが難点。あとボードからだと現在の状況（全体の何分の何ぼ）はわかっても、チェックポイント（未実行？実行中？）がわからん）これはタスクの**“状況（ステータス）”**にフォーカスした例だが、タスクの**担当者**だってリストまたラベル、メンバーで管理できるし、タスクの**期限**だってリストまたは期限で管理できる。タスクの**“属性”**（緊急・注意など）はリストとラベルで管理できる。つまり、リストは一番汎用的で割となんにでも使える。その次に柔軟性があるのはラベル。チェックリスト・メンバー・期限などの機能は特定の用途に特化していて便利だが、ほかに応用するのは難しい。また、機能が 汎用 → 特化 になるにしたがって、ボードからは少し把握しづらくなっていくという特性もある。リストで管理するのがパッと見、一番わかりやすい。理屈はともかく、手っ取り早くタスク管理を始めたければ、とりあえずリストだけを使っとけばいい。だんだん慣れてきたり、作業フローが固まってきたら、専用の機能を使い始める。そうすれば、無理なくタスク管理をステップアップさせていくことができる。Trello がとっつきやすいのも、そうした“ステップアップ”を許容する懐の深さがあるからではないだろうか。いきなり高機能・多機能なタスク管理ツールを与えられても定着しないのは、要するにそういうところだと思う――機能が「シンプル」過ぎてもすぐ物足りなくなるから、バランスはとても難しい。さて、以上は余談――。  ちのチームでは、当初、タスクの状況をリストで管理していた。しかし、リストはあまりに汎用的で、あまりにも便利。使い続けるうちに、状況だけでなく、属性の管理にも使うようになった。一方、属性はラベルで管理しているものもある。
  がうまくないのは承知の上だが、このサンプルボードでは、ラベルで2つの属性を管理している。1つは重要性という属性（注意・重要・緊急）、もう一つは進行状況という属性（未実行・実行中・完了――“状況”は広く見れば“属性”の一種だ）。リストは期限という属性の管理に使ってしまっている。リストとラベルの柔軟性に甘えてしまったがゆえの、割とありがちな「混乱」じゃないだろうか。最悪の場合、リストでも複数の”属性”が入り乱れていることがある。とりあえずやばいのはラベルに2つの役割を持たせてしまっていることなので、そのどちらかの管理をより専門的な機能に任せるべきだろう。今回の場合、重要性を専門に管理する機能は Trello にないので、進行状況をチェックリスト機能に移行させるべきだろう。というわけで、ガチャガチャといじりながら使い方を考えてみたんだけど、割とあっさりいけるっぽい。まず、適当なカードを作って、チェックリストを作成する。
  ェックリストの項目はドラッグ＆ドロップで入れ替えられる。チェックリストが完成したら、なんでもいいんだけど、「ひながた」というリストに退避させておく。次に、なんでもいいからタスクのカードを開き……
  ェックリストを追加する。そのとき「次のリストからコピー」というドロップダウンリストを利用すると、さっき作ったチェックリストをコピーできる（これでさっきのひな型は用済みになった。消してしまってもいいし、残しておいてもいいだろう）。これでチェックリストをつかった進行状況の管理が可能になったので、ラベルの方は用済み。編集して消してしまおう。……みたいな感じで、メンバーの習熟度に応じて、汎用的な機能で実現していたことをより専門的な機能へ移行し、混乱した運用を見直していけたらいいな？　一方で（Trello に習熟していない）新規参入メンバーにとっては、学ぶことが多くなっちゃうけど――これはまた別の課題。とりあえずは、「困ってないなら汎用的な機能で済ます、専門機能の使い方を学ばなくていいようにする」って感じにしておけばいいようにも思う。1つの機能で複数の属性を扱い始めたら要注意、切り分けて、専門機能が使えるならそっちに移行しよう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：『へうげもの』が終わってしまった／一迅社フェアがクリティカルヒットしかけたけど貫通銃創で済んだ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/30/142357/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jan 2018 14:23:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/30/142357/</guid>
      <description>へうげもの（２５） (モーニングコミックス)作者: 山田芳裕出版社/メーカー: 講談社発売日: 2018/01/23メディア: Kindle版この商品を含むブログ (3件) を見る続巻が楽しみなマンガはそれほど多くないのだけど、その1つがとうとう完結してしまった。『へうげもの』である。戦国時代ものといえば、どうしても『センゴク』っぽいモノを思い起こしてしまう。でも『へうげもの』はそういうものとまったく異質で、戦闘シーンはそれほど多くなく、徹頭徹尾アートの方面から政治を見ていて、とても楽しいマンガだった。同じ古田織部を題材にした、司馬遼太郎の短編『割って、城を』なんかもちょっと捻った感じで面白いけど、『へうげもの』はもっと深くえぐって、でも素直に、正面からガンガン行く感じ。&amp;gt;それでも僕はやってない。幕府転覆、家康・秀忠謀殺容疑により拘束中の古田織部。俺たち現代人のライフスタイルを決めちゃった大先輩が、「日本人」のあるべき姿を語る感動の完結巻。作者・山田芳裕の死生観、国民論をどうか受け止めてくだされ！ こういうアオリは「はぁ～ん？」って感じでまったく響いてこないけど（笑）、信長・秀吉・家康の死に際の描き方がそれぞれ秀逸なのは確か。個性の輝きが寂しさを埋めてる。よい思い出も、後ろめたい過去も、笑いでかき混ぜて発酵させちゃう感じは、嫌いではない。
  芸は『ゴールデンカムイ』以上だしな。きっとアニメにもドラマにもできない、唯一無二の作品だと思う。
  で、まったく方向は変わるけど、Kindle の一迅社フェアもクリティカルヒットだった。Amazon.co.jp: 『50%ポイント還元』一迅社フェア: Kindleストア最近、精神的な疲れからか、かわいい女の子がただなかよくするだけのマンガをカラダが欲してやまないのだけど、そこにポイント50％還元ですよ。ファーーー！でも、『ゆるゆり』みたいに継続購入しているものは紀伊国屋 Kinoppy で買っていたので、今回の Kindle セールはあまり自分には関係なかった*1。とりあえず今回は、『政宗君のリベンジ』をまとめて買って、当面の消費欲を満たしておいた（← 安いと買いたくなるタイプ）。どれを買っていいかわからんのが幸いして、致命傷で済んだ。『ゆるゆり』といえば、昨日あたり、最新刊が配信されてきたな。布団でゴロゴロしながら読んだのだけど、あいかわらずな感じで安心と癒しで溢れとるわ。しいて言えば向日葵ちゃんの出番を2倍ぐらいにしてほしい。ゆるゆり: 16 (百合姫コミックス)作者: なもり出版社/メーカー: 一迅社発売日: 2018/01/30メディア: Kindle版この商品を含むブログを見るそんなわけで『大室家』の続巻（こっちの方が出番多いんだよ！　櫻子さまのおかげで）にも期待してるんだけど……もう新しいのでないのかな。月刊誌・週刊誌読むほどマンガ漬けではないので、あんまり動向を知らない。大室家: 1 (百合姫コミックス)作者: なもり出版社/メーカー: 一迅社発売日: 2013/08/02メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る
### 追伸[なもりキャラ原案によるオリジナルアニメ「RELEASE THE SPYCE」が制作決定 - コミックナタリー](https://natalie.mu/comic/news/267179)クッソ楽しみ。富山の方角に向かって三跪九叩頭の礼をささげねば。*1:紀伊国屋でもポイントが増えるキャンペーンやってたから、割とお得だったけど</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：バイクのオイル交換をした</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/30/023347/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jan 2018 02:33:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/30/023347/</guid>
      <description>  月はさすがに寒くて、少しエアコンをまわしたせいか、電気代の請求が 10,730 円になってしまった。ちなみに、先月は 6,000 円だった。暖房は高いね……ちなみに単身世帯の平均電気利用料は年間 39,079 円（2015年、総務省調べ）らしい――マジかよ！　単純に12で割ると、ひと月 3,256 円。TV は見ないし、業務上の理由でパソコンがつけっぱなのを除けば慎ましい生活してるつもりだけど、ちょっと使いすぎかもしれない。とはいえ、削れるところも見当たらないし、できることはエアコンのつけ忘れに注意するぐらいかな……。ちなみに、単身世帯の電気料金はライフスタイルに大きく左右されるものの、だいたい大都規模が大きくなるほど安くなり、高齢者ほど高くなるのだそうな。
### バイクのオイル交換半年1回のオイル交換は厳守したい……ってことで、近所のレッドバロンまでバイク（Ninja 250）をもっていった。雪がちらついていて、超寒い。レッドバロンは「オイルリザーブ」というシステムがあって、先払いでオイルをまとめて購入しておくシステムがある。ぱっと思いつくだけなので漏れがありそうだけど、ユーザー的にはオイルが安いたぶんだけど、新車購入時のローンに組み込めちゃう交換時は工賃だけで済むので（今回は600円ぐらい）、気軽に・こまめにオイル交換できるみたいなメリットがある。デメリットは油種を選べないとか……？　まぁ、個人的には、オイルにこだわるより、なんでもいいからマメに交換する方がよっぽど大事な気がする。高いオイルをこまめに交換する人だったら、そもそもレッドバロンのお世話にならない気もするし。店側のメリットはお金が先払いでもらえる払ってもらった分すべて、律義にオイルを用意しておく必要はない → キャッシュフローの改善になるのかな。ユーザーがこまめにオイル交換してくれれば、バイクの状態を維持・把握するのも容易だし、中古売買の際に有利というのもカウントしていいかもしれない。誰が考え出したのかは知らないが、ちょっと頭がいいなって思った。ただ、ほかにもリスクはあるかもしれない。たとえば、レッドバロンが倒産したらオイル代は戻ってこないだろう。蓋然性とメリットを天秤にかければ、無視できるリスクだとは思うが……自分の頭では思いつかない事態もあり得るかも。まぁ、それはそれ、自分のせいってことで。レッドバロンはあまりいい風評を聞かないけど、ウチのところは愛想もいいし、店長さんは速攻名前覚えてくれたし（うらでアンチョコ引いてるのかもしれんが、そうだとしてもえらいもんだ）、とくに問題は感じない。春先はもっと乗ってあげて、夏前にオイル交換するぐらいなサイクルにしたいかも。サイドケースも注文したし、今年こそは四国一周とまではいかんでも、いろいろ回ってみたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：Surface Book 2 をクリーンアップした</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/29/002724/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2018 00:27:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/29/002724/</guid>
      <description>週末は Surface Book 2 をクリーンアップしていた。
  いうのも、この前発生していたコンテキストメニューが壊れる不具合がどうにも直らない。不要なアプリを削除したり、レジストリをいじったりすると直ったような気になるが、しばらく経つとまた壊れる。グラフィックドライバーがダメだと手の施しようがないが……ともあれ、数か月使って環境も汚れてきたことだし、ここでクリーンアップするのも悪くはないだろう。むかしは OS のクリーンインストールと環境の復旧は大変めんどくさくて、半日がかりでやっていた気がするけど、最近はデータをクラウドに保存するようになったせいか、それほど手間ではない。PowerShell と Chocolatey で作った初期化スクリプトのおかげもあり、ほぼ全自動で行える。PowerShell：環境構築を（なるべく）自動化する - だるろぐ今回はインストールアプリの整理もやった
choco install -y sizerchoco install -y dotnetcore-sdk choco install -y visualstudiocode choco install -y dropbox choco install -y vlc # choco install -y skypechoco install -y googlechromechoco install -y uncheckychoco install -y paint.netchoco install -y firefox# 追加choco install -y visualstudio2017communitychoco install -y steam choco install -y github-desktop ```visualstudio2017community パッケージは Installer が追加されただけで、本体のインストールには失敗していた？　どうせワークロードの選択しなきゃいけないから別にいいんだけど。デスクトップ Skype は不要になったので削除した。使いことがあっても今度からは UWP 版で済ませる。残った手作業の中で面倒なのは、各種サービスのログイン処理だろうか。自分は頭の固い人間だから、パスワードロッカーのようなサービスに手を出せずじまいでいるのだけど、今回は STEAM のパスワードがどうしても思い出せなくて……そろそろ導入すべきかな、などと感じている。使いやすくて、データを流出させたり、脆弱性の修正を隠したりしないところがいいんだけど、どこかいいところはないだろうか。あと、ソフトウェアのライセンス管理が面倒くさい。うちの場合、&amp;lt;ul&amp;gt;&amp;lt;li&amp;gt;EmEditor&amp;lt;/li&amp;gt;&amp;lt;li&amp;gt;WinSnap&amp;lt;/li&amp;gt;&amp;lt;/ul&amp;gt;がそれに該当するのだけど……ストアで配布してくれたら買いなおすわ。あと、ストアアプリのインストールも面倒……OneGet で Windows Store プロバイダーが使えたりしたらいいのになぁ……。  応リクエストはあるみたいだけど、何も動きはないみたい。それはともかく、今回のクリーンアップで2、3、軽いトラブルにあったのでメモしておこうかと思う。&amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt;### キーボードが英語配列として認識されるSurface シリーズではもうお馴染みとなったこの不具合……もう嫌になっちゃうよね。でも、最近は GUI で治せるようになったからちょっとましかもしれない。  ず「設定」アプリで［言語と時刻］－［地域と言語］を開き、日本語のオプションへアクセスする。  で、ハードウェア キーボード レイアウトを“日本語キーボード（106/109 キー）”に変更すれば OK。以前は英語キーボードだったからこうしたトラブルとは無縁だったのだけど、自分の身に降りかかるとクソうっとうしいな。なお、反映させるには一度サインアウトしなきゃいけない。&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt;### ディスクリート GPU が認識されない早速 Civilization 6 で遊んでみるかと思ってゲームを起動すると、どうも遅い。調べてみると Intel の内蔵グラフィックスで動いていた。GeForce GTX 1050 が見当たらない……。これはベースからトップを外してガチャガチャしてたらいつの間にか直った。  起動してって言われたのでその通りにすると、外部 GPU が復活した……「タスク マネージャー」で“GPU 1”って表示されてたのが“GPU 2”になっちゃったけど、キニシナイ。  br/&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt;### サウンドが死ぬトラブルシューティングアシスタントに従ってドライバーを再インストールしたら直った。さほど手間ではないし、ハマるところもないと思うので割愛。&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt;### ほかにやったこと&amp;lt;ul&amp;gt;&amp;lt;li&amp;gt;ディスクアクセスが遅い気がしたので、Bitlocker は無効化した&amp;lt;/li&amp;gt;&amp;lt;li&amp;gt;要ライセンスアプリの代替品評価 → んー、やっぱり使い慣れたものがいいのでやめた&amp;lt;/li&amp;gt;&amp;lt;/ul&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：Trelloについて</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/27/080602/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jan 2018 08:06:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/27/080602/</guid>
      <description>  近、チームでのタスク管理に Trello を利用している。以前はメッセンジャーのやりとりでタスクを管理していた。実際とは異なるが例示すると、「緊急」の場合は「！」、「要確認」の場合は「？」を文頭に付与して、あとで検索で探すという原始的な方法だ。けれど、さすがにこれでは管理が及ばなくなっていたし、UWP 版の「Skype」メッセージ検索が用をなさない――そう、「Skype」でやり取りをしていたのだ。この件についてはフィードバック済みだが反応はない――にもかかわらずデスクトップ版からの移行を強いられているという現状から、再三にわたって要望していたものが、ようやく先方にも受け入れられた格好だ。これは個人的意見だけど、Trello はタスク管理がボード・リスト・カードのメタファーと親和しているのが長所で、また短所なのだろうと思う。グラフィカルに表現できて、マウスでガチャガチャいじれるのは大変わかりやすい一方、それをタスク管理の本質と見誤りやすい。カードをタスクになぞらえるのは有用だけど、タスクは決してカードではない。タスク管理が失敗する要因の一つとして、それが実際の作業フローに合致していないという点がある。その齟齬は「運用」でカバーする必要がある。これが割と面倒で、面倒だからタスク管理をやらなくなる――どこまで厳密にルール化すべきか、イレギュラーなフローをどう扱うべきか、どこまでをレギュラーとし、どこからをイレギュラーとみなすか、ルールを変えたときに以前との互換性をどこまで考慮すべきか、ルールは感覚に任せるべきか、（新規参入メンバーのために）文書化すべきか。その点、Trello はボード・リスト・カードというメタファーが「運用」の潤滑油として役立つ。リストの移動を何とみなすか、どういう場合にどういうラベルを付けるか――そういうものを半ば感覚、半ばルールとして体験的に共有できる。ところが、そこがまた曲者で、肌感覚に合わない「運用」をされると少し苛立つ。もっとも顕著な例は、「無駄なことをされる」。ラベルを付けときゃ済むところで、わざわざタイトルを画一的に編集する。“今日やること”リストに移動させたカードすべてに、わざわざ期限を設定して回る。別に悪いことではないが、そんなエネルギーがあるなら、もっと肝心なことをすべきではないだろうか――肝心なことというのは無論、タスク管理の向こうにあるリアルな仕事である。タスク管理は仕事を円滑に進めるためにやる手段であり、目的ではない。チームのタスク管理における「無駄な儀式」をどうすれば減らせるか、については自分の中では答えが出ていない。無駄な儀式に負のインセンティブを与えるのがもっともよいやり方なのかもしれないが、自分はそういう権限を持たない。自然、ルールの範疇で俺は俺、お前はお前――「そういう無駄なことは好きな奴にやらせて、自分は自分のスタイルでやる」――というやり方になるのだけど、それだとこっちの手間はともかく、チーム全体がよくなることはない。ただ、Trello を自動化に組み込むことは一つの解決策だと、最近感じた。作業フローの自動化を行うと、人は自分のやり方を、自らの感性より、システムに合わせることになる。システムが合理的であれば、人のやり方は合理に近づき、統一化されていく。この例えはあまりスマートではないが、「タスクリストをコピペして文書を作る」なんていう無駄をやめて、スクリプトで自動生成するようになると、人は完成された文書を想像しながらタスクリストを管理するようになる。無駄な労力の追加は、スクリプトの想定外な動作を招くから、自然と抑制される。もちろんタダでチームのためにスクリプトをこさえてあげる義理はない1し、ちゃんとお金をもらえるようにしたい2――逆に言えば、お金もらえる程度には不自由なくスクリプトやらフローやらを書けるようになりたい。まずは、「無駄な儀式よりも自動化」のメリットをうまく説かないとダメだな。――それはともかく。最近、Trello でいい発見をした。今まで Trello で URL を共有するとき、わざわざカードを作って、カードの概要に URL を貼っていたのさ。
    RL を整形コピーする拡張機能でこんな感じのテキストをつくって、カード編集欄に貼り付けてたこともあるんだけど――例えばこんなの。
&amp;gt;だるやなぎ（柳 英俊） - Home https://blog.daruyanagi.jp/
これだとカードを1枚作るか、2枚作るかをいちいち聞かれるのがめんどい。
  も、カード編集欄じゃなくて、ボードへ直接貼り付ければ、勝手に1行目をカードタイトルに、全体をカード概要にした状態で、新規カードが作成されるのな。Trello コピー向けの整形ルールとか作れば、一手間二手間省けていろいろ楽になりそうだ。問題はどのリストにカードが作成されるのかが読みにくいということだけど*3、それはそれ、Trello はマウスでカードをぶりぶり移動させられるんだし、変なところにできたら移動させればいいだけだ。ぜいたくを言うなら、新規カード作成時に明滅エフェクトか何かで場所を知らせてくれると親切だと思う。
### 今日の結論怠惰へのあくなき情熱を共有してチームで幸せになりたい（← 官僚チックなヤツは叩きのめしたい）*1:チームがうまくいくことは自分の快感ではあるけど、お金にはならない*2:義理として貸してあげてもよいが*3:たぶんそのときのマウスカーソルの X 座標によって適当に割り振られる</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：相変わらず眠れない</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/26/215451/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jan 2018 21:54:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/26/215451/</guid>
      <description>この前、Google から「エロい記事消せ」って怒られた。
&amp;gt;お客様 お客様の AdSense アカウントは AdSense のプログラム ポリシーに準拠するよう修正していただく必要がありますので、警告メッセージとしてお知らせいたします。お客様に必要なご対応などの詳細については、下記をご覧ください。 対象のウェブサイト: daruyanagi.jp ポリシー違反が発生しているページの一例: http://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/10/072739 必要な対応: AdSense のプログラム ポリシーに準拠するよう、必要な変更をただちに行ってください。 アカウントの現在のステータス: 有効 違反に関する説明 アダルトまたは成人向けコンテンツに Google 広告を掲載することは許可されません。これには性的嗜好に関するコンテンツや、性的な補助製品について宣伝、販売、取り上げているサイトが含まれます。これには次のものが含まれますが、これらに限定されません。
不適切とみなされる可能性のある性的な執着や慣習 性的行為のための道具（バイブレーター、人工ペニス、潤滑剤、性的ゲーム、セックス ドールなど） 陰茎増大および豊胸器具 コンテンツを一般向けに保つ方法については、AdSense のプログラム ガイドラインと、ポリシー チームからのヒントをご確認ください。
**「頼んでもないのに TEN〇A を送ってくるのやめろください（#^ω^）ﾋﾟｷﾋﾟｷ」**みたいなたわいもない（？）内容だったのだけど、これでアウトらしい。この程度のことは放置しておきたいんだけど、ここの広告は数少ない我が収入源でもある。財布を人質に取られては、手も足も出ない。
  りあえず、少し文章を削って、［直したよ］という報告をしておいた。
### 眠れない不眠というか、不規則な睡眠が続いている。寝ておきたいときに寝られず、眠ってはいけないときに眠くなる。寝床に入るとき暗くするとか、あったかくするとか、まぁ、そういうありきたりな対策はあらかたやった。それでもダメなので、要するに精神的なものだろうと思う（精神的といえば聞こえはいいが、要するに「仕事めんどくせえな」みたいな感情だ）。精神のコントロールは難しい。コントロールしようという気持ちそのものが、精神を圧迫する。なので、最近は、寝よう、眠ろうと頑張ることをスッパリ諦めて、眼が冴えているときにやれるだけの仕事を片付けておき、コアタイムに眠くなっても少しの気合で切り抜けられるように準備をしておくことにした。眠い時は、時間を決めて少しだけ寝る。水曜日と木曜日はそれが功を奏し、ストックの蓄積が安心感をもたらしたのか、睡眠サイクルにも改善の兆しが見えてきていた。けれど、金曜日はダメだった。連絡がチグハグで、ぽっかりと長い待機時間ができてしまったのがダメだった。なにもせず、ただ眠気に耐えるだけの時間はつらい。いつもなら、そんな時間は投機的実行でもして有効活用する。でも、こんな状態では無駄になったときの徒労ばかりが気にかかり、何も手につかない。「なんで効率よくやろうと思わないんだろう、これを先にすれば、空いた時間であれを進めることができるのに」と、先方の苛立ちばかりが募る。思いやりが失われ、いつもサービスでやっていた配慮もアホらしくなり、「お前らでやれ」と投げやりになってしまう。そして、それがすれ違いを生む。自分にも勘違いがあることに気付くが、うしろめたさを反省に昇華できない。意固地になってるなぁ、と気づいた途端、張っていた気がスッと抜け、軽い吐き気がこみあげてきた。「あぁ、今日はダメだな」――と思ったので、その日の仕事はすっぽかすことにした。無職になって、こういうことをしたのは初めてだ。さいわい、最低限のノルマは水曜日と木曜日のストックで達成されている。あっちには悪いと思ったけど、まぁ、いきなり潰れるよりはマシだろう。来週からまた頑張ればいいということにした。それにしても――眠れないっていうことを差し置いても、最近はだんだんパフォーマンスが下がっていることを実感する。業界もあと何十年ともたないだろうし、先々のことも考えないと詰むなぁ、などと後ろ向きなことばかりが思いやられる――かといって、何も思いつかないのだけど。今までのことをリセットして新しいことするのって、こんなにしんどいことだったのか。以前にも乗り越えてきたことなのに、前回、どんな気持ちでそれをやり遂げたのかが思い出せない。なるほど、ダメになるときはいっぺんにダメになるものだな、と少し思った。とにかく、今週はすごく長く感じたが、無事、また生き延びてしまった。週末は好きな時間に好きなだけ寝ようと思う。軽く飲みに行くのもいい。世間一般的な人たちが飲みに出る時間にちゃんと起きていられればの話だけど。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年1月22日の日記：とくに何もない日だったので、最近気づいたことをば</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/23/073606/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jan 2018 07:36:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/23/073606/</guid>
      <description>  の前悲しい目にあった。アンケートに答えると25ドル呉れると Netflix さまがおっしゃるので、嬉々として参加したんだが、最初の選択肢で「現在、Netflix のユーザーである」みたいなのを選んだら――
  あ、お前は無理」みたいなこと言われた。_ねっとふりっくすにたいするちゅうせいしんが 1 さがった。_ついでに、関係あるようでまったくないけど、ちょっと前から Windows 版 Dropbox に共有ファイルの削除警告機能が付いたっぽい。
    分はやらかしたことないけど、まぁ、こういうのはあるといいのかもしれんね。あと、どうせだからついでに愚痴るけど、最近 Windows Defender がキビしい。なんでもかんでもウイルスと判定するようになった。
  いや、この子は多分悪い子ちゃうで」って報告したいんだけど、どこからやんのかわからんし。
  重なのは結構だけど、無実の子まで犯罪者扱いするのはいろいろ困る。困るといえば、最近 Explorer のコンテキストメニューが壊れるん。
  らんソフトをバッサバッサとアンインストールしたら、ここ数日発生してないけど……なんだったんだろう。わけのわからんフリーソフトが割と入ってる環境やから、トラブルシューティングめんどくさいなぁ。とりあえず様子見。
### 雪が積もるとかどんな田舎って話ですよ月曜日は雪で大変だったみたいだけど、うち（愛媛県松山市）は雨だった。みんな楽しそうでちょっとうらやましい。いつもはあまり暖房を付けないけれど、さすがにこの日は寒くて、エアコンに働いていただいた。ナベ洗うときもお湯を使ってしまったし……ちょっと罪悪感ある。まぁ、たまにはいいよね。### Windows Insider Meetup[Windows Insider Meetup 3 開催決定！情シス編も](https://blogs.windows.com/japan/2018/01/17/windows-insider-meetup-3/)おかんが京都連れてけというので宿をとったのだけどキャンセルされた。せっかく関西いく気満々になってたのに梯子を外しおって～（ぐぬぬ……と思ってたら、ちょうど Windows Insider Meetup を大阪・東京でやるらしい。さっそく大阪にエントリーした。  石に毎回 JR というのはしんどすぎるので（4時間以上かかるんやで……）Peach のダイヤを調べたら、最近の松山＝関空便は昼間飛んでるのな。行きしなは使えなかったから（遅刻するやし）フェリーか JR を使うとして、帰りは関空から飛行機で帰ってこようと思う。6,000円しかかからんし、LCC はすばらしい。もっと便利な時間に飛んでくれ。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年1月21日の日記：サトイモを煮る以外、何もしなかった。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/22/022614/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jan 2018 02:26:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/22/022614/</guid>
      <description>  曜日は Civilization 6 で遊んで、NHK 将棋見て、マンガ読んで、昼寝して過ごした。本当になにもしない一日。しいて言えば、サトイモの煮物を作った。煮物は好きだけど割と面倒なので、自分で作るのはちょっと珍しい。今回使ったのは「伊予美人」という品種。スーパーで目に付いたので買ってみただけだけど（正月前に！！）、意外においしかった……ありあわせの根菜をぶち込んで適当に煮ただけなのに、ほっくほくでぬめっとおいしい。大振りだけど身のキメはこまかく、皮をむくと真っ白な肌。これは美人ですわ。再買不可避。
&amp;gt;伊予美人は県農業試験場が開発した愛媛県オリジナルの新品種です。里芋は、350年前から栽培され先代の知恵で水稲→里芋→山の芋の輪作体制が確立され安定生産が図られています。うま地方の風土に合った伝統的な野菜（日本の3大局地風「やまじ風」にたえる地下茎の作物）です。 「伊予美人」のご紹介｜JAうま［うま農業協同組合］ホームページ うま地方（宇摩郡）っていうのは、四国中央市の方やね。素敵な古名があるのに、「四国中央」なんて名前にしたのは残念な気がする。
  br/&amp;gt;
### ケータイの回線  日の話だけど、Kindle でマンガを同期するのにちょっとだけ iPhone のテザリングを使ったら、一瞬でギガ――こういうのがナウいんだよな？――を使い果たしてしまった。哀しみしかない。とりあえず、iPhone から SIM（Softbank）を抜き出して Windows 10 Mobile に刺し、iPhone には代わりにデータ SIM（IIJmio）を指して凌ぐ。IIJ は音声×1＋データ×3 をファミリーシェアプランで契約していて10GB使えるのだけど、今月はあまり遠出していないのと、iPad Pro を修理に出していた関係で、ほとんと消費していない（おとんとおかんにも貸しているが、2GB程度しか減ってない）。音声 SIM に電話がかかってくることもほぼないし、月末まではこの体制でいいかなーって感じ。ちなみに確認してみたところ、手持ちの SIM の利用状況はこんな感じだった。
iPhone（メイン端末）: IIJ データ（Surface 3 LTE から移植）iPad Pro: IIJ データWindows 10 Mobile（NuAns NEO）：Softbank SIM（iPhone から移植）おかんの iPad: IIJ データおとんの Zenfone: IIJ 音声秋に Softbank の契約が終わったら、MNP で IIJ に転入して、ぜんぶ IIJ で統一するつもり。iPhone を割賦で買ったりっていうのも今後やめようと思う。いろいろ管理が面倒くさい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年1月20日の日記：修理に出した iPad を迎えに行って、回転ずし屋で独り飲みした</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/21/002838/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jan 2018 00:28:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/21/002838/</guid>
      <description>不眠が続いていて断続的に目が覚める日が続いているけれど、昨晩はいい感じに眠れた。休日なので「起きなければならない」というプレッシャーがないせいだろう。11時頃に布団からよろばいでて、本を読んだり、シャワーを浴びたりしているうちに時計の針は1時を回ってしまった。このままでは何もせずに1日が過ぎてしまう。せめてやらなければならないことだけでも済まそうと、パンツ＋シャツ＋褞袍という室内装備を脱ぎ捨てて、和服を着がえた。修理から帰ってきた iPad を街まで取りに行かなければならない。今日は暖かいので、襟巻は薄めのものを。四半刻ごとにくる本町線を捕まえ、電車に揺られながら大街道へでた。人は多くもなく、かといって少なくもなく。これぐらいの陽気であれば、羽織だけでもよかったかもしれない。キタムラで4,400円を支払い、ピカピカになった iPad Pro を受け取る。こっちが Apple 製品をそれなりに使い慣れていると察してくれたのだろうか、説明は勘所を得ていて、無駄がない。案外スムーズに受け取りが済んだのはうれしいことだ。気を利かせて SIM カードも刺してくれたし、50円玉を落としたのも拾ってくれた（← 落とすなよ！
  りは千舟町のあたりをぶらぶら歩いて――銀天街は人が多そうだったし、店にはあまり興味がないので避けた――松山市駅から電車に乗った。3時をとっくに過ぎているが、起きてから何も食べてない。いい加減おなかも空いたし、どこかでなにか食べたいものだ。どうせ今日はこれ一食だろうし、どうせなら酒も飲みたい……というわけで、自宅の近所の回転ずし屋へ行く。寿司をつまみながら、『鉱物　人と文化をめぐる物語』の残りを全部読んだ。鉱物　人と文化をめぐる物語 (ちくま学芸文庫)作者: 堀秀道出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2017/12/07メディア: 文庫この商品を含むブログを見るこの本はあちこちに書いた鉱物エッセイを一つにまとめたもののようだけど、鉱物にとどまらず、歴史や文化にも幅広く触れていて、視野の広がる一冊だった……っていうか、今までが視野狭すぎたんだな（金や銀、鉄のはなしはこれまでにも読んできたので、それ以外の鉱物にも――と思い手を取ってみたのだけど、中央アジアのラピスラズリ、中国の璧玉、誕生日石などなど……興味深い話でいっぱいだった。まぁ、日本人の鉱物に対する意識が新石器時代レベルだとのとディスられるのには閉口したし、それほど深堀していない点については残念だったけど、入門用としては楽しめると思う。それにしても、“金満国家”だった時代に開催された（今でもされているのかな）ミネラル・ショーの舞台裏なんかを聞くと――まじで落ちぶれるところまで落ちたもんだな、日本も、と感じざるを得ない。最近なぞ、鉱物に興味を持つどころか、結婚指輪さえそれなりのもので満足する人が多くなっているのではないか。あと、モノそのものを観察せず、与えられた・受け継いだ観念に従順過ぎるのも日本人の――といえば、主語が大きすぎると怒られそうだが――悪弊だな。ちょうど並行してエドワード・モースの『日本その日その日』を読んでいるのだけど、興味をそそる話が記録されている。モースは大森貝塚などで有名な、いわゆる明治の“お雇い外国人”だが、東京で教鞭をとった際の見聞を日記にまとめている。ある日、彼は生徒に「富士山の傾斜を記憶に基づいて書くように」と指示した。それが以下の図だが……
  際よりも稜線が急に描かれている。&amp;ldquo;これ等の青年はここ数週間、一日に何十遍となく富士を眺め、測量や製図を学び、角度、円の弧等を承知している上に、特に、斜面を誇張しないようにとの、注意を受けた&amp;quot;にも拘らず。
&amp;gt;私は外山と松村に向って、何事にでも「何故、どうして」と聞く。そして時々驚くのは、彼等が多くの事柄に就いて、無智なことである。この事は他の人々に就いても気がついた。彼等が質問のあるものに対して、吃驚したような顔つきをすることにも、気がついた。そして彼等は質問なり、その事柄なりが、如何にも面白いように微笑を浮かべる。……学生や学問のある階級の人々は、漢文なり現代文学なりは研究するが、ある都会の死亡率や、死亡の原因などを知ることに、興味も重大さも感じないのであろう。 モース先生は日本人への採点がかなり甘いだけに、印象の残る評価だ。『鉱物』で指摘されていた&amp;quot;日本人は鉱物の鑑定レベルが低い&amp;quot;というのも、こういう気質と関係があるように感じる。実物を見て感じることをおろそかにして、教科書や文献、権威による評価、自らの思い込みに頼るところが多すぎるのではないか。日本その日その日 (講談社学術文庫)作者: エドワード.シルヴェスター・モース,石川欣一出版社/メーカー: 講談社発売日: 2013/06/11メディア: 文庫この商品を含むブログ (4件) を見るまぁ、富士山はともかく、鉱物というのは機会を見つけて実物に触れていきたいかもと思った。鳥や花も、どうでもいい雑草も、それなりにちゃんと見るようにしたいかな。もうだいぶ感受性が鈍ってしまっているから、どこまでできるかは知らんが。なお、アプリの開発は、どうやら興味が尽きたので、だいぶお休みすると思う。明日（すでに今日だけど）、リファクタリングの物まねをしながらコードをまとめ、次回やる気がわいたときにまた同じ失敗をしないように整理整頓しておくつもり。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年1月19日の日記：県庁所在地なのに駅がみすぼらしい件について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/20/013123/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jan 2018 01:31:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/20/013123/</guid>
      <description>相変わらず夜間不眠で、昼間眠い。今日なんぞは昼の11時から2時まで寝るという大失態をやらかした。まぁ、仕事の量が大した事なさそうという安心感からやってしまったことで、予想通り、それほど忙しくなかったから全然リカバリーできたけど、頭が回らないので英文が読めないというのが一番厳しかった。最近利用している Firefox は翻訳系のアドオンがあまり充実しておらず、ビルトインの機能もない。いつもはそれでも問題なく処理できていたのだけど、こうもしんどいといろいろ辛い。週末でリズムを取り戻せたらいいんだけど……せめて、めいいっぱい寝ようと思う。
### JR 松山駅がヒドいという話 ようやく愛媛県が松山駅を変えることの重大さに気づいた模様。 pic.twitter.com/MqiMb9pvtb— 宮内 駿尚 (@MTmitka90614) 2018年1月17日
 それな。よその人はあまり実感できないと思うけど、これ見たら割と納得していただけるかと思う。
 高松駅徳島駅高知駅松山駅 pic.twitter.com/Asr4EKfnXQ— 人類悪bot (@Izaiza_Chan) 2018年1月18日
 松山は私鉄（伊予鉄）の方が元気で、JR はカス（こういうのはちょっと関西っぽいよね）、JR 松山駅なんかよりも伊予鉄・松山市駅の方がよっぽど繁盛しているという点を差し引いても、割とヒドい。松山は空気が緩くて過ごしやすいと思うけれど、緩さがダメな方に出ると締まりのなさとなる。たいそうな絵は描くけど、一向に実現されず、カビたモチのままだ。基本的に首長があまり有能ではないんだろうなと感じるのだけど……困ったもんだと感じる。たとえば、去年開催された国体は数少ないインフラ整備のチャンスで、確か松山駅も高架にするとかいう話があったはずだけど、いつの間にかなくなってるし……（JR 松山駅にあった計画概要の看板も、いつの間にか撤去されていた）。道路の整備の方に力点が置かれているみたいだけど、そっちすらちゃんと完成はしなかった。そもそもクルマを重視しすぎると街がダラッと広がってしまい、コンパクトな松山のよさを減じてしまう。中心街からは少し外れているとはいえ、JR 松山駅の近辺は十分街の中核部分に数えられるし、こんな立地を操車場のままにして、街を分断させたままにしているのは惜しいと思うべきなのだけど……そこんところが緩いというか。まぁ、そういうところにお金を突っ込む余裕がないからこそ、できる範囲のことをちょろちょろとやって成果だけ演出しなきゃ……っていうのもわからんくはないけど、それだといいところ現状維持なわけで。とりあえず、観光をやるのか、産業をやる（ほぼないので、実質創出するｗ）のか、どっちかに絞って、長期的に取り組んだ方がいいと思う。とりあえず、空港と港に電車で行けるようにしろ。
### 松山～大分新幹線そういえば、大分の新聞で豊予ルートの新幹線の話が出ていたみたい。  br/&amp;gt;
&amp;gt;大分市は１０日、大分、愛媛両県をつなぐ豊予海峡ルートについて、海底トンネルで新幹線を整備する構想の実現可能性を探る２次調査の結果を公表した。大分―松山間を最短３６分で結び、１日に往復３２本の運行が可能とした上で、採算性を確保できると結論付けた。同ルートは四国新幹線（基本計画路線）の西端に当たる。今後は県が推進する東九州新幹線と併せ、事業化の前提となる整備計画路線への格上げを国に要望していく方針だ。大分―松山最短３６分、１日３２本 新幹線豊予海峡ルート構想 - 大分のニュースなら 大分合同新聞プレミアムオンライン Gate ゴールデン温泉ルートでステキ……だけど、このご時世ではぶっちゃけ難しいよね。まで、でも四国新幹線の話よりはましな気がする。
  つも思うんだけど、高松は現状でも岡山にすぐ出られるわけだし、瀬戸大橋の上は高速走行できないわけで、新幹線なんか通してもあまり意味はない。この案でかろうじて経済的に意味がありそうなのは、豊予海峡と紀淡海峡のルートだけだと思う。であれば、幸福実現党が書いてる落書きの方がよっぽどいい。
  応、山陽新幹線のサブルートにもなってるから、国土の強靭化にも資する（か？）。そもそも四国四県に一体性なんかないし（四国新幹線の計画見ればうすうすわかるよね、三県それぞれ橋を欲しがったりｗ）、四県足並みそろえて新幹線がほし―とか言っててもしゃあない。いっそのこと抜け駆けして、新しい価値（←うさんくさい）の提言とかしてみれば。
  役人さんとかにウケそうな感じで言えば、「東瀬戸内経済圏」とか。既存の山陽新幹線と接続する形で、環状の高速鉄道網を作る。環状の鉄道網は放射状の鉄道網と違って隣接する地域間の連携を密にすると思うしね。宇和島はじめ、環状線上にない街へのアクセスも満遍なくよくなる。とはいえ、伊予灘に原油が無尽蔵に沸いてきたりしない限りは何も実現しないだろうとは思う。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年1月18日の日記：松山～札幌便復活！　なぜかラジカセを買う、Torello で Flow、GitHub に上納、動かねぇ……の5本立て</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/18/195531/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jan 2018 19:55:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/18/195531/</guid>
      <description>とんが食いもしない生パスタを大量に購入、冷凍庫にしまったまま出張に出かけて早幾星霜。たいして美味しくないパスタを少しでもおいしく食べる方法はないかと日々悩んでるのですが、この前、Twitter で「キムチ＋ケチャップ＋パスタ」という謎のレシピを見かけたので、適当に作ってみました。とくにレシピをメモったりはしてなかったので、ツイートを目にした時のふわっとしたイメージをベースに作ってみたのですが……まぁ、食えんことはないけど、普通にナポリタン作った方がよかったかもしれない。美味しくないことはないんだけど、味に統一感がないというか、雑多な感じで、B 級としてはなきにしもあらず、な感じでした。ちゃんとレシピ通りに作ったらもう少しカッチリした味になったのかもしれないけど。
### 松山～札幌便復活！&amp;gt;およそ６年半ぶりの運航再開。松山と札幌を結ぶ直行便がアイベックスエアラインズと全日空の共同運航で今年３月から就航することになった。就航が決まったのは松山空港と北海道・新千歳空港を結ぶ直行便で、アイベックスエアラインズが全日空と共同運航する。３月２５日就航開始 松山〜札幌直行便復活 | NNNニュース 2011年11月に運休して以来、およそ6年半ぶりの運航再開なのだそう。今年3月25日から1日1往復が設定されるのだそう。
松山発：11:35発、14:30着千歳発：14:20発、16:45着ちょっと使いにくいかなって思わないでもないですが、一本で行けるのは超便利。札幌で勉強会があるなら、今年は1度ぐらい顔を出してもいいなーって思います。搭乗率75％いかないと、また運休しちゃう＞＜ちなみに、機材は“ボンバルディア社製の７０人乗りジェット機”。ってことはプレミアクラスとかないんだよな。#### 追記&amp;gt;一方、現在、全日空が１日４往復を運航する、松山空港と中部空港を結ぶ路線は、ことし３月２５日から、アイベックスエアラインズとの共同運航を含めて１日３往復に減少することになりました。松山ー千歳線６年半ぶり就航へ｜NHK 愛媛のニュース ### Torello で Flow  変わらず睡眠が不規則なので、夜中3時に「Microsoft Flow」で仕事用のワークフローを作ったりしてました。知らなかったんだけど、「Microsoft Flow」って「Torello」が使えるんだね。コネクターを検索しても出てこない（バグ？）から気が付かなかった。今回やったのは
フィードで記事を取得全文を取得して、謎ロジックで記事をフィルター新しいフィードを生成（← ここまでを ASP.NET Core で作成）結果を Torello のカードとして登録して、チームメンバーと共有って感じのことです。Torello の API を調べて自分で実装すれば、すべて ASP.NET Core アプリで完結できるんですけど、正直調べるのが面倒。使えるところだけ「Microsoft Flow」（IFTTT でもいいけど）で使うっていう使い方もありじゃないかな？　って思います。### GitHub でプライベートリポジトリを作成 上納することにした pic.twitter.com/aBshzku5pd— 平成という一時代を独身で駆け抜けただるやなぎ (@daruyanagi) 2018年1月17日
 API キーを埋め込んだ Web アプリを GitHub で管理すると、どうやってキーの露出を抑えればいいんだろうって悩んじゃいますよね。僕もさんざん悩んだんですが……おカネの力で解決することにしました。なぜかクレカが通らなかったのだけど、PayPal 経由だと問題なく有償プランにアップデートできました。同じカードなのに、なぜなんだぜ？これでプライベートレポジトリが作れるようになったので、さっそく daruyanagi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年1月15日の日記：iPad の修理、本屋、散歩、焼きカレー</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/16/043001/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jan 2018 04:30:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/16/043001/</guid>
      <description>  っかり生活リズムが乱れているのは、運動不足か、仕事からの逃避か。多分どっちもだと思うので、一石二鳥、仕事を4時で切り上げて街に出かけた。散歩がてら、大街道のキタムラまで iPad Pro の修理に行く。以前、バイクで徳島まで出かけたとき、パッセンジャーシートに iPad を括り付けて行ったのだけど、ちょっとキツく締め過ぎたみたいで画面に軽くヒビがいってしまった。財布も持たず一泊旅行のつもりで大麻比古神社までバイクで出掛けた俺さまの末路（震え声 - だるろぐ写真は撮ってないのだけど、そのヒビはよく見ないと単なる傷に見える程度の薄いもので、利用には差し障りがない。なのでそのまま使い続けていたのだけど、年末年始の旅行などに携帯しているうちに、とうとう黒いモノが染み出してくるようになった。最近では日に日にその黒いモノの占領地域が広がるようになり、とうとうビデオコンテンツの再生域まで犯すに至ってようやく、修理に出す決意を固めたというわけだ。幸い Apple Care に入っていたため、修理代は4,000円程度の致命傷で済んだ。その場での部品交換は行っておらず、新品（というけど再生品だろう）との交換になるとの由。代替品の到着までしばらく iPad なしの生活になるが、まぁ、そんなに困らないから別にいいや。
  りはジュンク堂に寄り、本をしこたま買い込み、袋をぶらぶらさせながら、歩いて山越まで帰った。最近、中途半場に改装させた花園町を通り、堀端を北に向かって黙々と歩く。途中、原付のお姉ちゃんがパトカーにつかまってた（合掌……よく見てなかったけど、すごくマナーが悪いということもなかったので、軽度の注意ぐらいで済めばよいのだがと同情する。途中、どこかに寄ってなにか食べようかなと思ったけど、お独りさまバリアを感じてどの店にも入れぬ。結局「たまには近所の店にカネを落とさないと、なくなってしまっては困る」と思い、家の近くにあるインドカレー屋さんに行くことにした（ほんとは空いている方の中華屋さんに行こうと思ったが、月曜日だからか閉まっていた……）。
  のインドカレー屋さんはひそかなお気に入り。なんといっても CoCo 壱番屋のすぐ隣にあるのに潰れていないというところがいい。むかしはもうちょっとインドっぽかった気がするんだけど、最近少し改装されたみたいで、メニューも日本人向けっぽくなった。個人的にはもっとインドインドしてる方が好きなんだけど、今は日本語が微妙に通じない点ぐらいにしかインドっぽさがない1。名物・焼きカレー（野菜けっこうゴテゴテ＊チーズたっぷり）を食べながら、小一時間ほど鉱物の本を読んで過ごした。今日読んだところは誕生石に関する薀蓄。自分は宝石の類にはまったく興味がないのだけど、誕生石だったら、まぁまぁ、身近に感じる。ちなみにうちは4月生まれ屋からダイヤモンドやな。ルビーとかサファイヤとかの方がよかったけど……ちなみに、ルビーとサファイヤは同じコランダム（鋼玉）の一種で、いわば色違いの兄弟なんだそうな。兄弟つながりで言えば、アクアマリンとエメラルドも緑柱石（ベリル）でくくれるみたい。この著者は歴史にも造詣が深くて、中国の璧の話やナルシスト何晏2、中央アジアのラピスラズリの話なんかも面白いなー。でも、青いトパーズで火傷をする話はちょっと怖かった。無色のトパーズは放射線処理で青色にすることができるみたいだけど、残留放射線が残った状態で指輪にして売ったものだから、指に火傷を負ったのだという。もし11月生まれの女の子にトパーズを！……なんてことになったときは気をつけないとな（← 役に立つ時が来るんやろかね？
  日は大変よく歩きました。
*1:中の人がパキスタン、バングラデシュ、ネパールあたりだったらすまんね*2:何晏の話は本当か文献にあたってみようっと</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年1月13日の日記：TagHelper と「あえて言おう、独身はカスである！」と</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/13/205239/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jan 2018 20:52:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/13/205239/</guid>
      <description>目が覚めたのは明け方だったと思う。今日は何もしないと決めていたので、冷蔵庫からビールを取り出し、ガビガビ飲みながら Civilization 6 で遊んでた……のだけど、そんなに興が乗らない。というわけで、Visual Studio を広げてちょろちょろとコードをいじってた。こっちもあまりやる気がないので、今日はビューコンポーネントの再利用にでも取り組もうかと、TagHelper を作ってみた。TagHelper については公式のドキュメントもあるし、@miso_soup3 さんの手引きもあるので、それほど難しくないと思う。ASP.NET MVC 6 Tag Helper について - miso_soup3 Blogただ、個人的に２、３ハマってしまったのでメモしておこう。
### @addTagHelper で指定するのはアセンブリ名TagHelper をビューで利用するには @addTagHelper でロードしておかなくちゃいけないんだけど（_ViewStart.cshtml に書いておくと複数のビューに一括指定できて便利）、ロードの指定は**アセンブリ名**で行う。自分はなぜかネームスペースだと勘違いしてしまっていて、ちゃんと書いたはずなのに動かねーなー、クソだなーと悩んでしまった。クソなのは僕の頭でした。申し訳ない。  agHelper がちゃんとロードされるとインテリセンスの補完を受けることができるが（タグが太字にもなる）、プロジェクトをリビルドしないと反映されないかもしれない。なお、TagHelper の読み込みは @addTagHelper , Tsundoku でも @addTagHelper &amp;ldquo;, Tsundoku&amp;rdquo; でもよいみたい。知らんけど。
### HTML タグを SetContent() するとサニタイズされる → SetHtmlContent() を使う  グの中身は SetContent() で書き換えるのが基本だけど、HTML タグはエスケープされる。エスケープなしでコンテンツにセットしたい場合は、SetHtmlContent() で「HTML だよ！」と明示すればおっけ。このあたりは string と HtmlString の関係に似ているかもしれない。
### 書き換え対象のタグは  にしない、Attributes.Clear() は要らないかも&amp;lt;hoge / って書いたタグを TabHelper でいじると、いろいろ謎なことが起こるっぽい。ちゃんと開いて書いといたほうが無難。この前もこれでハマったのにまたやらかすとはな。あと、Attributes はわざわざクリアしなくてもいいっぽい？　Clear() をコメントアウトしてもへんな属性は出力されなかった。変なタイミングでクリアしちゃうと属性ベースで受け渡しされた情報にアクセスできなくなることがあるみたいなので、要らないことはしない方がいいかもね。  れで無事、アクティブティパネル（読書進捗のタイムラインのアイテム）のデザインを共通化することができてスッキリ。でも、TagHelper にするとデバッグ時にコードがいじれなくなるのはちょっと面倒だね。ビューなら変更が効くのに……あらかじめビューでいろいろ試して、デザインが固まったら TagHelper にまとめるって感じにした方がいいかも。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年1月12日の日記：揚げ物の日</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/13/043313/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jan 2018 04:33:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/13/043313/</guid>
      <description>木曜日の晩は、あれから温泉と居酒屋に行った。外が寒いせいか、浴場はいつもより濃密な湯気が充満しており、メガネをかけていても一寸先が闇……ならぬ靄で、割と楽しかった。ちなみに、着物を着ているとよく「寒くないですか」と聞かれる。たぶん草履をはいている足が冷たそうに思うのだろうけれど、足袋はインナーを履いたり、冬用のなかがモコモコしたヤツがあるので心配には及ばない。下着は別に洋服と共通でもいいと思うし、ユニクロのヒートテックのような高性能なものが使える。実際、僕も股引はヒートテックを愛用しており、洋服と変わらぬ温かさを享受できている。綿ネル作務衣下着　（日本製・秋冬向き下着）【和粋庵】メディア: この商品を含むブログを見るまた、上体はネル肌着で武装しているので、これまた温かい。ウチの場合は、作務衣と共通で使えるデザインのものを使っている。抜け毛を集めてしまう（← 頭髪じゃなくて、衣類のな？）という弱点はあるけど、かなり優秀だ。この上に長襦袢、長着、上着（羽織は面倒なのでたいていは省略）を着て出かけるわけで、洋服より寒いなんてことはまったくない。部屋だと丹前（褞袍）でぬくぬく。お布団をまとっているみたいで、これまた最強だ。古文の時間に「日本家屋は夏をむねとすべし」みたいな例文を習ったと思うけど（鴨長明？　兼好法師？）、当時は_「それやと冬寒いやん」_と思ってた。でも、寒いのは着こめばなんとかなるんだよね。その点、着物はいくらでも重ね着できんことないし（十二単！？）、冷房のない時代、夏涼しいことを重視するのはもっともだと最近実感した。涼しい家に、あったかい衣類。これが本来の日本の生活スタイルなのかもな――お金がないと冬はさぞつらいだろうけど。ちなみに、浴衣は言うほど涼しくないと思う。とくに女性は暑いんじゃないかな？　♂やからしらんけど。
  酒屋は客が僕一人で、読書が捗った。今読んでるのは『鉱物　人と文化をめぐる物語』という本。金、銀、銅なんかにまつわる歴史の本を読んだつながりで、目についたから明屋書店で購入した。内容は……鉱物学者さんかな？　が書いたエッセイを集めたもので、噺がいちいち面白く、知的興味を掻き立てられる。鉱物　人と文化をめぐる物語 (ちくま学芸文庫)作者: 堀秀道出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2017/12/07メディア: 文庫この商品を含むブログを見る自分は石にはまったく興味を持てないし、宝石なにそれ、花崗岩ぐらいだったらわかるかな、みたいなしょうもない人間だけど、石に夢中になれる人の感受性はまぶしいなって思う。思うに、自分が大したことのない大人になってしまったのは、そうした感受性に欠けている部分が災いしたんだろう。イケてるヒトがちょっと気にするところを、自分はスルーしてしまう。そういうことの積み重ねが、人間の厚みにつながっていくんやろうな。まぁ、自分が無理しても「意識が高い」だけになりそうなので、無理するつもりはないけど……着物とか着るようになったことがキッカケにはならんかな、と思うこともある。実際、時代小説読んでも（正月は司馬遼太郎の短編小説が懐かしくなって、Kindle で売ってるやつはほぼ読破した）装いの描写には目が留まるようになった。居酒屋では、鏡開きだからといってお餅をサービスしてもらった。「今年もよろしくお願いします」といわれたけど、こちらこそ伏してお願いしたい。ビールが美味しくて、独りカウンターでだるだる本が読める店は多くない。近所にカウンターのあるお店がもう一軒あるけど、前行ったときはビールがちょっと臭くて、以降行ってない。
  日は仕事が忙しくてだるかった以外は、特記すべきことなし。揚げ物欲が高まったので、芽が出かけたじゃがいもと、そろそろやばそうな鶏肉を大量に揚げた。野菜なんか絶対食ってやらねー、この日は揚げ物だけだ。唐揚げもしゃもしゃ、幸せ。自炊で揚げ物というのは長年やってこなかったのだけど、去年ぐらいからチャレンジしてる。油ポットなんかも買ってみたりなんかして……中華鍋にドバっと油馴染ませて野菜素揚げしたあとに油を戻したりできるようになったのなんかは、料理の自由度が高まった感じでよい。揚げ物用の鍋も、温度計付きのものを購入してみた。フチに材料ごとの油温度の目安が書かれているのが、僕のような初心者にはありがたいよねー。あげた亭 温度計付天ぷら鍋 20cm SH9257出版社/メーカー: ヨシカワメディア: ホーム&amp;amp;キッチンこの商品を含むブログを見る貝印 2重口 オイルポット 1.2L 油だれストップ設計 テフロンセレクト DZ-0709出版社/メーカー: 貝印メディア: ホーム&amp;amp;キッチンこの商品を含むブログを見る揚げ物は後処理が大変、というのが先入観だったけど、揚げ物で匂いのちょっとついた油で炒め物しても平気な人間なので、うまく料理のサイクルに組み込んでしまえば、大した労力ではなかった。なんでもやってみないとダメだなって思う。ちなみに、今日は何もしない。開発熱もひと段落したし、朝からビールでも飲みながら Civilization 6 したり、本読んだり、タブレットでアニメ見てだらだら過ごす。たぶん、日記も書かないだろう（宣言</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年1月11日の日記：プロ生ちゃん CD と着物屋さんの福袋</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/11/173816/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jan 2018 17:38:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/11/173816/</guid>
      <description>山を越えたところでは雪が積もったらしいけれど、松山はただ風が冷たいだけで少し損をしたような気がする。1月も早、中旬に入ったが、今月は家賃と光熱費をやっと稼いだ程度（稼働日がまだ数日だから仕方ない）。もうちょっと頑張らないと、懐に分厚い氷が張りそう。本日のだるやなぎ家は、宅配受け取りの日。
  品目は、かねてから予約していたプロ生ちゃん*1のキャラクターソング CD。さっそき聞いてみたかったのだけど、封を開けるのがもったいないな――とか思ってたんだけど、_それは取り越し苦労だった。_ポータブル BD ドライブを出張中の親父に貸してしまっているので、CD を再生できる環境がない！　付属のおまけカセットが再生できないのは織り込み済みだったけど、まさか CD まで再生できんとはな。XBox にツッコめば音は聞けそうだけど、リッピングして iPhone に入れるところまではできんだろうし……だれか、MP3 にして俺におくれください。
  品目は、年末に注文した着物屋さんの福袋（1万円）。着物はじめたばかりなので小物を大して持っていない、かといって何買ったらいいかイマイチわからん……ので、ちょうどいいと思った。内容物はこんな感じ。
  br/&amp;gt;
足袋：和装初心者にはちょっとハードル高めだけどそれなりにシックなデザイン。日頃履いている福助のヤツよりも薄手だから、冬が明けてたらいい感じの木綿の長着でも買って、それに合わせようかな？冬用の足袋インナー：冬用の足袋はなかがモコモコのやつをもっているけれど、オールシーズン向けの足袋とインナーを組み合わせた方がいいかもしれない。かかとより上が少し長めで、肌色になっているのもいい。いつも履いてるユニクロ股引が長着の裾から見えるのはイマイチカッコ悪いと思っていたが、これなら股引を足首まで引っ張ってもその上にかぶせてしまえる。具合がよければリピートしたい  br/&amp;gt;
長襦袢：絵付きの長襦袢（写真とは絵柄は違うが）。こういうのは一着買おうと思っていたのでラッキー。Amazon で適当に買った長襦袢と同じポリエステル製だけど、若干着こごちはいい気がする。洗えるし、活躍不可避。  br/&amp;gt;
角帯式兵児帯：カタチは角帯なんだけど、コシがなく、やわやわ。普段使いはいつもの兵児帯の方がいいし、かといってピシッとした角帯でもないから、今の自分には使いにくい。太さがあるので、腹が出てる自分にはなかなかいいかもしれないが……そもそも、結びやすいと紙に書いていたけど、どうやって結べばいいのかわからん。ためしに方蝶々結びにしてみたけど……んー、イマイチやろうか？　もうすこしいろいろ結び方をマスターしたいと思った。今後の使いこなし次第だが、ポテンシャルはある。色はもうちょい派手でもよかったかも（← 自分で選んで買え）。  br/&amp;gt;
角帯：何本あってもいいけど、今持ってる着物には色が合わない気がするので、足袋と一緒に封印。今後の活躍に期待その他冊子類：ぺらぺら見ただけだけど、わしみたいな初心者にはナイスでありがたい情報がまとまってるのかもしれない（後で舐めるように読む福袋はあんまり買わないからほかのものがどんなものかわからんのだけど*2、結構満足できるかなって思った。ほんとのところは羽織紐に期待してたんだけど、これはまた別に買おう。ちなみに、着物の買い物はもっぱらオンライン（今回は加藤商店さんというところで買った）。でも、できたら地元の店ともお知り合いになりたい（あるのか？[男着物の加藤商店｜公式オンラインショップ](https://www.otokokimonokato.com/fs/otokokimono/c/mwasou/)今日はこれから近所の温泉にでも行って、軽く飲むつもり。開発は早朝にちょろっとやって、昨日実装したユーザーインターフェイスの裏を作った（つまりはデータの入出力部分。昨日のはハリボテだったのだ！）。  デルクラスを書き足して、Add-Migration、Update-Database。コントローラーを少しいじって完成。だいぶ慣れてきて、10分とかからずに実装できた。たいしたことではないけれど、だいぶ嬉しい。
### ToDoあしたは鶏肉を揚げてしまわないと、足が速いから危険（← 飲みに行ってる場合じゃないけど、飲みに行きたいから仕方ない*1:プログラミング生放送勉強会のキャラクター、クレイ慧ちゃん（←新人がまだ足りないので一発で変換できない）。中の人は声優の上坂すみれさんで、ロシア語がうまいらしい*2:そもそも今まで服をあまり買わんかった</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年1月10日の日記：「光あれ！」「インターネットに接続できません」</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/11/020337/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jan 2018 02:03:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/11/020337/</guid>
      <description>夜中に目を覚ました。「アレクサ、照明をつけて」と闇に呼び掛けた。アレクサが答えた。_「インターネットに接続できません。アレクサアプリのヘルプをご確認ください」ここ最近、Amazon Echo Dot と eRemote に頼りっきりで、照明のリモコンなど戸棚の奥にしまってしまっている。せめてメガネがあれば夜目も効くのだが、灯りがないとメガネを探すことすらできない。メガネは灯りを求め、灯りはメガネを求め……その堂々巡りの中、尿意だけが果てしなく高まっていく。インターネットはインフラだな、と実感させられた。まぁ、それはともかく。昨日はなぜかルーターの調子が悪く、2.4GHz 帯が使えなかった。パソコンのネットは 5GHz 帯でつなげばいいのでなんら問題ないし、むしろそっちの方が輻輳がなく快適なのだと思うけれど、eRemote――説明し忘れていたが、こいつはネットワークに接続できる学習リモコンのようなもので、Amazon Eco Dot（アレクサ）につないで音声で家電をコントロールできる――が 2.4GHz 帯にしか対応していない関係で、2.4GHz 帯をメインに使っていたのだ。おかげで無線でつないでいたプリンターも応答してくれなくなるし……昼過ぎからはなぜか問題が解消されたけど*1、いろいろ踏んだり蹴ったりだった。LinkJapan eRemote mini IoTリモコン 家でも外からでもいつでもスマホで自宅の家電を操作 【AmazonAlexa対応製品】 MINI出版社/メーカー: LinkJapanメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログ (1件) を見るでも、このことが逆に Amazon Echo Dot＋eRemote の最強っぷりを改めて証明してくれたと思う。お布団でぬくぬくしたまま「アレクサ、エアコンつけて」「アレクサ、10分後に教えて（← 部屋が温まるまで二度寝）」「アレクサ、照明つけて」ができるの、ほんまサイコー*2。「スマートスピーカー？　どうせすぐ飽きるだろ」_と思っていたのに、この1カ月ですっかり信者になってしまったよ。eRemote は 5GHz 対応の後継機種が出たら買い足してもいい。仕事部屋だけでなく、リビングにも置いてやる。
  んとは iPad の修理に出かけたり、サンドイッチ買ったり、温泉や飲みにも出かけたかったけど、軽く雨が降っていたので引きこもり。アプリの開発は、読書の進捗メモ（のユーザーインターフェイスだけ）が実装できた。JavaScript は苦手＆久しぶりでサッパリだったけど、Bootstrap の Modal Dialog を組み込んだり、input の値に応じて Bootstrap の Progress を操作できるようにしてみたり……数値のアップダウンコントロールは Touch Spin というサードパーティ製コンポーネントが使いやすそうで、これも組み込んでみた。Bootstrap TouchSpinちなみに、ASP.NET Core MVC/Razor Page でちょっとしたスクリプトを組み込みたい場合は、Scripts セクションに書いてしまえばいいと思う。ここだったら jQuery のロードが終わってるはずなので。というか、他のところに書いてたら jQuery が全然動かなくて……はじめは仕方なくバニラで書いてた。Touch Spin を組み込んだら開発者ツールのコンソールに「jQuery が未定義」みたいなエラーが出てきて、はじめて jQuery がロードされていないことに気づいた。
@section Scripts {@{await Html.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年1月9日の日記：ASP.NET Core Razor Page アプリを作るのが楽しくなってきてしまった。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/10/025302/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jan 2018 02:53:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/10/025302/</guid>
      <description>狂風、窓を叩き、昼間っから近所のババアがマンションのベランダから向かいのサンドウィッチ屋さんをヒステリックにディスるカオスな日だった。どんな事情があるのかは知らんが、サンドイッチ屋のおばさんはオマケにパンの耳を恵んでくれる天使だ。大方、猿叫喧しいババアが精神でも病んでるんだろう。お節介かもしれんが、これが続くなら警察でも呼ぼうかと思った。関係ないけど、ワサビ入りサンドイッチ食べたくなったので、明日のお昼はサンドイッチを買いに行こうかと思う。Web アプリケーション（仮称：Tsundoku。ヘボン式だとこの綴りでいいのだけど、個人的には Tshumdoku の方がしっくりくる？）の方は、パブリックタイムライン、書籍の検索画面、書籍の個別ページ、ユーザーページが完成した。
  ブリックタイムライン。画面はこれだけあるけど、データベースのテーブルは（ユーザー管理と書籍情報のキャッシュ代わりに使っているテーブルを除けば）ユーザーアクティビティを管理するのが1つあるだけで、これは単にそれを引っ張ってきてる。Entity Framework のリレーションシップ回りも慣れてきて、Include()、IncludeThen() が使えるようになってきた。
  籍の検索画面。ちなみに Amazon 関連は Nager.AmazonProductAdvertising というのを使わせてもらっている。
 var authentication = new AmazonAuthentication();authentication.AccessKey = &amp;#34;accesskey&amp;#34;;authentication.SecretKey = &amp;#34;secretkey&amp;#34;;var wrapper = new AmazonWrapper(authentication, AmazonEndpoint.US, &amp;#34;nager-20&amp;#34;);var result = wrapper.Lookup(&amp;#34;B00BYPW00I&amp;#34;);```あまり自由度はないけれど、シンプルですごくいいと思った。Amazon アソシエイトのキーも久しぶりにもらったけど、UI がシンプルになってて昔よりハードルがだいぶ下がってる感じがある。  籍の個別画面。書籍情報と本に紐づいたアクティビティをタイムラインで表示。読書ステータスの更新もここから可能で、積読 → 読中 → 読了（→ 再読）のサイクルをボタンでぷちぷち変更できる。コメントをつけたり、進捗管理もできるようにするつもり。  ーザーページ。Twitter みたいにフォローできるようにするつもり。フォロー・フォロワーの表現だけならいいけど、フォロワーのタイムラインとか作るの割と大変そうな感じする？このアプリは作って遊んでるだけで公開するかどうか微妙だけど、どうにも開発が楽しくなってきちゃって（なんかやっとこさ掌の上でくるくるできる感覚になってきたわけですよ！）、当分は止まらないかなって感じある。&amp;lt;div class=&amp;#34;section&amp;#34;&amp;gt;### ToDo&amp;lt;ul&amp;gt;&amp;lt;li&amp;gt;MVC と Razor Page の混在についてちょっと調べる。謎のルーティングエラーで30分無駄にされた&amp;lt;/li&amp;gt;&amp;lt;li&amp;gt;IEnumerable&amp;lt;string&amp;gt; を string にするスマートな拡張メソッドを作りたいけど名前が決まらん件について&amp;lt;/string&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;&amp;lt;li&amp;gt;enum の拡張メソッドをはやしておくとビューがスマートになるなぁ&amp;lt;/li&amp;gt;&amp;lt;/ul&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：2018年1月8日～ASP.NET Core MVC で読書管理アプリを作って遊ぶ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/08/153033/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jan 2018 15:30:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/08/153033/</guid>
      <description>正月は ASP.NET Core MVC で読書管理アプリを作って遊んでいた。最初は Razor Page で作っていたのだけど、CRUD 処理やるんだったら MVC の方がスキャフォールド使えて楽かなーと。
### Entity Framework Coreモデルは Entity Framework Core の Code First で作ったけど、相変わらず簡単だった。基本的にはモデルクラスを作り、Add-Migration {Migration Name} して、（なぜか NuGet パッケージコンソールで！）Update-Database するだけで、モデルクラス通りにデータベーススキーマを作ってくれる。はるか昔、Rails 2.0 を触ってた時に rake db:migrate とかやってた気がするけど、あの時代からあまり変わってない感じがする。  れど、ちょっと困ったのがコレ。モデルクラスを変更したときにたまに Build failed. と言われて詰まってしまう。カラムを消したときとかによくなるんだけど、どうやって解消すればいいのかな。エラーメッセージがシンプル過ぎて、とっかかりがない感じがつらい。おかげで、エラーで詰まるたびに新規プロジェクトを作る感じで、ちょっとげんなりしてる。まぁ、趣味で遊んでるだけなのでそれでもいいんだけど……Include() の使い方とかはネットをうろうろしてるうちに身につけられたけど、ちゃんと Entity Framework Core の本を一冊（日本語で）読んで系統だって理解したいなって思った。
### Tag Helper  num で表したデータをそのまま表示すると味気ない（上の表示）ので、少しリッチにしたい（下の表示）のだけど、Razor でごてごて分岐を書くのは面倒だし管理が大変だ。そこで今回は Tag Helper というのを使ってみた。これが超便利……。たとえば、こんな感じに
&amp;amp;lt;reading-status&amp;gt;@Mode.Status&amp;amp;lt;/reading-status&amp;gt;```独自定義したタグを、```html&amp;amp;lt;span class=&amp;#34;reading-status&amp;#34;&amp;gt;{日本語表記}&amp;amp;lt;/span&amp;gt;```みたいに展開できる（スクリーンショットの部分は、もともと &amp;lt;reading-status&amp;gt;@Mode.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>初詣：伊佐爾波神社</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/06/153601/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jan 2018 15:36:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/06/153601/</guid>
      <description>  年の2月で愛媛・松山にきて4年になるみたいですが*1、実は今まで正月を松山で過ごしたことがありませんでした。東京の実家でゴロゴロしたり、奈良の友達のところでご厄介になったり……なので、正月に初詣に行きたくとも、どこへ行っていいのかよくわからなかったりします。今回はとりあえず @ramusara 君に案内してもらって、道後の伊佐爾波（いさにわ）神社に詣でてみました。
  ち合わせは道後温泉駅で。最近、駅舎が改装されてなかにスターバックスが入ったらしい。ちょっと入ってみたかったのだけど、観光客が多いのかな、カウンターで客が列をなしていたのでまた今度。コンビニでポンジュースグミを買い、むにょむにょと口の中でもてあそびながら時間をつぶしていました。
  なみに、上一万駅からは去年導入されたばかりの新車でした。結構レアなはずなので（2台ぐらいしか走ってない？）、運がいい。今年はいいことがありそう（これで運を使い果たしていなければ）。伊佐爾波神社は駅から割と近く、からくり時計の広場から鳥居を望むことができます。石段はちょっとげんなりするぐらい長い。四十前のおっさんには視覚的に有害で、フツーの日であれば石段の先を見上げただけでお参りした気になり、温泉にでも避難していたかもしれません。でも、この日はなんとなく列尾に付してだらだらと歩を進めるうちに上までたどり着けました。人込みは嫌いなのだけど、まぁ、ときにはこういう効能もある。
  殿はなかなか立派で、あとで少し調べたところによると、全国に3例しかない八幡造で、国の重要文化財に指定されているのだそうな。
  br/&amp;gt;
&amp;gt;神社本殿形式の一。切妻造り・平入りの社殿二つを前後につなぎ、両方の屋根が接する部分に樋(とい)を設けたもの。宇佐神宮・石清水(いわしみず)八幡宮の本殿などにみられる。 八幡造（り）(ハチマンヅクリ)とは - コトバンク 次に参拝した時はよく見てみようと思う。お賽銭を投げたあとはぐるっと回廊をめぐり、“算額”などを見て回りました。算額というのは額や絵馬などに和算の問題・解法を記して寺社仏閣に奉納したもの（別に解けなくてもいいらしい）。あまりよく知らないのですが、江戸時代はこういうのが流行っていたらしいですね。伊佐爾波神社では、日本最多となる22の算額が残されているのだそう。そのほかにも、江戸時代の額が雑然とおいてありました。日が落ちて暗かったためあまりよく見えなかったのですが、実は見どころが多い神社なのかも。おみくじも大吉をいただいたし、なかなかよいところだと感じました。ただ、大吉の割にはあまりよくないことが書いていて――モノをもってないのに売れば儲かるだとか、結婚は無理やなーとか――、その点はちょっと微妙というか、こう、もっとおだててよ！　ブタだって木に登りたいときはあるんだよ！　みたいな感じ。
  拝のあとは湯神社をぬけて、道後温泉の本館を見下ろし、商店街をぶらぶらしながら、飲みに行く店を物色しました。できたばかりの&amp;quot;飛鳥之湯&amp;quot;もみてきました。観光シーズンがひと段落したら入ってみたい。
  局、道後温泉では心惹かれる飲み屋を見つけられなくて（どうせ観光客向けだろ、という偏見がアダとなった）、電車で大街道に移動。でも、これが悪手だったらしい。いつもは賑やかな（？）大街道ですが、正月はあまり店が開いておらず……散々歩いて、お店を探す羽目になりました。僕らはさいわいよさげな店に滑り込むことができたのですが、そのあとも満員でお断りされる客が引きも切らず。正月は道後でぐだぐだするか、あらかじめ大街道のお店を予約しておくのがよいみたい。これは実際に正月を松山で過ごしてみないとわからないことでした。
    店の名前は忘れちゃったけど、鶏メインで美味しかったです*2。お会計が2人で2万を超えて、店主らしき人に「よく食べますねー」なんて言われちゃったのだけど、いつもビールを無限に摂取してなかなかの金額になってしまうんだよね。ウチは独身だし、たまに街で飲むのが娯楽でもあるわけで。いつも財布に数万円仕込んで、あとはその範囲内でパーっと飲んじゃうんだけど、いつもそんなペースでやっちゃうとついてくるのがしんどい人もいるかもだから、今年はよくよく考えないといけない。
*1:賃貸の更新がきたのでわかった。ちなみにウチは更新手数料0か月、火災保険をちょろっと払えば終わり*2:場所はだいたい覚えたはずだからまたたどり着けるはず？</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>