<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>漢文 on だるやなぎ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%BC%A2%E6%96%87/</link>
    <description>Recent content in 漢文 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Wed, 18 Dec 2019 19:41:20 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%BC%A2%E6%96%87/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/12/18/194120/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2019 19:41:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/12/18/194120/</guid>
      <description>序の部分を読んでみたけど、割と面白かったので戯れに調べてみた。諸子百家や史書の故事ならいざ知らず、詩のことはほとんど知らないな……今度読んでみようかと思う。 &amp;gt; 夫唐、虞之世，結繩而足治，屈指而足算。  唐：陶唐氏、堯。古の聖人。皇帝。 虞：有虞氏、舜。堯から禅譲され、四海を治めた聖人。結繩：ロープの結び目で数を数えること（『老子』）。インカでもロープの結び目を文字としていた（キープ）。堯舜の時代は、結繩（キープ）があれば世を治めるに充分であったし、指で数えればそれで足りた。
&amp;gt; 是時豈料百代之後，計算機械之巧，精於公輸之木鳶，善於武侯之流馬  公輸：儒者・公輸盤（こうしゅはん、魯班）のこと。彼の作った木製の鳶（とび）は空を自在に舞ったという。 木鳶：今でいう凧のことらしい。公輸盤はこれに乗ったというけれど、実際には軍事偵察用だったようだ。墨子も作ったことがあり、これに関する寓話がある 武侯之流馬：武侯は諸葛亮のこと（諸葛武侯）。彼は魏を北伐するため、輸送のために木牛流馬を開発したというが、実際にどんなものかは謎
&amp;gt; 程式語言之多，繁若《天官》之星宿，奇勝《山經》之走獸。鼠、蟹、鑽、魚，或以速稱。蛇、象、駱、犀，各爭文采。  程式（chéng shì）：プログラミングのことらしい。 天官：古代中国の官名。周の六官の一つで、国政を総轄し、宮中事務をつかさどった（コトバンク）。“《》”で括ってあるので、ここでは書名（『史記』天官書）を指すらしい 星宿：二十八宿の一つで、南方朱雀七宿の第四宿……のことらしいが、多分、ここでは星と星座のこと 山經：『山海経』。中国の地理書で、魑魅魍魎の類が開設されている。中国妖怪・霊獣のガイドブック鼠、蟹、鑽、魚、蛇、象、駱、犀はプログラミング言語。オライリー本の表紙か何かからとっているのか。Go言語によるWebアプリケーション開発作者:Mat Ryer出版社/メーカー: オライリージャパン発売日: 2016/01/22メディア: 大型本
&amp;gt; 方知鬼之所以夜哭，天之所以雨粟。  かつて蒼頡（そうけつ）が書（文字）を作ったが、そのとき天は粟を雨のように降らせ、鬼は夜に泣いた（『淮南子』）
&amp;gt; 然以文言編程者 ，似所未有。此誠非文脈之所以傳，文心之所以保。嗟予小子，遂有斯志。然則數寸之烏絲猶覆於頭，萬卷之素書未破於手；一身長羁于远邦，兩耳久旷于雅言。  詩は苦手なのでパス。
&amp;gt; 然夫文章者吾之所宿好，程式者偶承時人之謬譽。故希孟不慚年少，莊生不望無涯。乃作斯言。  希孟：画家・王希孟。若くして亡くなった（享年23歳）が、『千里江山図』（18歳のときの作）などの傑作を残す。 莊生不望無涯：吾生也有涯，而知也無涯（『荘子』養生主篇）
&amp;gt; 誠未能嘔瀝長吉之心血，亦庶幾免於義山之流沫。  長吉：唐代中期の詩人、李賀。この人も短命だった。 義山：李商隱。『李賀小伝』を著した晩唐の詩人。
&amp;gt; 既成之後，復學干將鑄劍而自飼，越王嚐糞而當先。  干将：春秋・呉国の名工。莫耶は夫人。二人の名を冠した剣は、名剣として有名。びっくりなことに、当時は鍛造の技術がないので、鋳造（鑄）で作られたのだが、干将は亀文、莫耶には漫理（いずれも文様）が浮かんだという。 越王：勾践。呉王夫差に敗れる（会稽の恥）も、屈辱を忘れず（臥薪嘗胆）、のちに捲土重来して呉を滅ぼした。『越王勾践剣』が墓から出土する
&amp;gt; 自謂偶追《十書》之筆意，但恨少八家之淋漓。  算経十書：古代中国の数学書十種。唐代に数学者を養成する学校〈算学〉が設けられ、その教科書として使われた 八家：唐宋八大家のことか。唐代から宋代にかけての名文章家
&amp;gt; 此子山所謂士衡抚掌而甘心，平子見陋而固宜。  子山：南朝梁の詩人、庾信。梁の滅亡後、江北（西魏・北周・隋）に仕えることを余儀なくされた。代表作『哀江南賦』
&amp;gt; 然則雖實覆甕之質，尚存斧正之望；  西晋の陸機は「蜀都賦」「呉都賦」「魏都賦」という三都賦の制作を構想していたが、ブサメン左思がすでにそれにとりかかっていると聞く。「どうせ田舎者だから、できたとしても酒の甕のフタにしか役に立たんよ」と見くびっていたところ、“洛陽の紙価を高からしめる”出来にびっくりして執筆を断念する羽目になってしまった。斧正は他人に添削を乞うこと。同義語に「斧鉞（オノ・マサカリ）を加える」があるが、プログラマーは他人にマサカリを投げるのが好き。
&amp;gt; 雖乏呂相之金，易字之渴蓋同。此亦開源之大義，吾輩之所以勉勵也。一笑。  呂相之金：呂相は戦国・秦の丞相・呂不韋のこと（「奇貨居くべし」の人）。『呂氏春秋』という百科事典みたいなものを編み、「一文字でも易えることができたら千金をやる」（一字千金）と豪語した。漢文風のプログラミング言語「文言（wenyan-lang）」がめっちゃエモいと話題に／“吾有一數。曰三。名之曰「甲」”で“int 甲 = 3;”【やじうまの杜】</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『墨子』（東洋文庫）</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/11/175417/</link>
      <pubDate>Thu, 11 May 2017 17:54:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/05/11/175417/</guid>
      <description>墨子 (東洋文庫)作者: 藪内清出版社/メーカー: 平凡社発売日: 1996/04メディア: 単行本この商品を含むブログ (3件) を見る『墨子』は講談社学術文庫とちくま学芸文庫で読んだけど、どちらも抄訳で、未収録の部分が多かった。それ以外の部分にも触れてみたかったので、生まれて初めて東洋文庫を買ったけど……_やっぱ、白文ぐらいはほしいぞ！ _とくに『墨子』は欠損も多くて、校訂や解釈で補ってる部分が少なくない。それを意味が通じるように意訳しているのだから（意訳自体は読みやすくていいと思った）、白文がないと大変困る。書き下し文も付けろとは言わん、でも、白文ならそんなにスペースはとらないはずで、お値段が上がってもお願いしたいところだ。まぁ、新釈漢文大系買えよって話だね。で、内容だけど――墨経の部分は大変面白かった。今の僕らは論理学の初歩的なことをみんな知ってるから、それがない時代、手探りで論理を研究するとき、文章をどう分析しただろうというのがサッパリわからない。墨経にはそのヒントがあって、この時代の論者は論理から“比喩”をどうしても抜いて抽象化することができなかった様子がうかがえる*1。とはいえ、墨子がアリストテレスのような論理学を構築できなかったのを責めるのは酷かな。僕は理論家であると同時に、そしてそれ以上に実践家だったのだから。彼には理論だけを精緻にする時間がなかった*2。彼の後継者も教えを墨守する嫌いがあったようで、理論面で名を残した人はいない（「墨経を唱える」ではダメだよな。*3。墨子がもっと理性主義・論理主義に没頭できていれば、中華の歴史もだいぶ違ったんじゃないかなってちょっと思ってしまった。[『墨子』 - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/05/01/140035) *1:でも、円や直線の定義には“比喩”の要素がない。たとえば、円（環）の定義は“端を持たない”で、結構シンプルに見える *2:アリストテレスがヒマだったと言いたいのではない *3:こういうのを中国人のメンタリティで片付けたくはないが……どうしても始祖を超えられない、超えてはいけない感じある  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「辛辛魚ラーメン 辛辛MAXバージョン 」10袋を食べきったら、「ぺヤング 激辛やきそば」が18個送られてきた件について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/29/184130/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Mar 2017 18:41:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/03/29/184130/</guid>
      <description>この前、「辛辛魚ラーメン 辛辛MAXバージョン 」10袋が送られてきたんですよ。風邪ひいて死にかけてたら、辛辛魚が送られてきた。 - だるろぐこいつはマジで辛くて、食べた翌日は必ず下痢に見舞われてた。ただ辛いだけならまだいいんだけど、案外おいしくて、スープまで全部飲んでしまうのがよくない。なんかお尻の穴もヒリヒリする感じだし、こいつは本当にヤバいと思う。寿がきや 井の庄監修 辛辛魚ラーメン 辛辛MAXバージョン 135g×10袋出版社/メーカー: 寿がきや食品メディア: 食品&amp;amp;飲料この商品を含むブログを見るそれでもなんとかすべてを消費した（正確に言うと一袋だけ残っているのだが、ほぼ食べきったといってよいだろう）ところ……
今ので一ケース辛辛魚追加
&amp;mdash; しばやん (@shibayan) March 25, 2017    劇、再び――。
  し文句が怖い。今度こそ、ケツの穴から血を吹くかもしれん。
  きさはそれほどでもなく、プロ生ちゃん（マジ天使！）の絵葉書と同じぐらいの大きさだった。自分はあんまりペヤングを食べたことがないのだけど、量的には高校生のおやつといったところか。
  っそく作ってみた。いかにも辛そうなにおいがたちこめ、鼻の粘膜を突き刺す。これはヤバい、と俺のゴーストが叫んでいる。けれど、実際口にしてみると、辛さはそれほどでもなかった。辛辛魚に鍛えられすぎていたのかもしれない。カップ焼きそばはスープをもたないので、辛みが麺とともにやってきてすぐに去っていく。それも辛みをそれほど感じなかった原因の一つかもしれない。とはいえ、それは“辛辛魚に比べて”というだけで、フツーの感覚でいえば十分に、むしろ、ぶっちゃけ、めっちゃ辛い。もうアホか、バカかというぐらい辛い。ハァハァしないと舌が燃えるようで、口がなかなか閉まらない。しかし、けっしてマズくはなく、量が少ないこともあってペロっと完食してしまった。おかげで、次の日の朝も下痢だったけれど。ケツの穴が無事だったのが不幸中の幸いだ（辛辛魚ほどには痛くならなかった）。ぺヤング 激辛やきそば 118g×18個出版社/メーカー: まるか商事メディア: 食品&amp;amp;飲料購入: 1人 クリック: 147回この商品を含むブログ (12件) を見る
### 追記   まけに『漢文を読むための助字小字典』をもらった。これはもともとなにかの字典の巻末付録かなにかだったのだそうで、とても薄い（のに486円する）。前から欲しかったけど、自分で買うのはなんだかなーと思っていたので、もらえてうれしかった。ペラペラめくって読んでみたけど、なかなか役に立ちそう。これで漢文がはかどる……かもしれない。漢文を読むための助字小字典出版社/メーカー: 内山書店発売日: 1996/07メディア: 単行本この商品を含むブログを見る
 ### 追記その2 めでとう！　ペヤングｗｗｗ　これで新製品ラッシュも一段落するのかしら？
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>平成自由詩っていうのが流行ってるらしいので詠んでみた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/14/065731/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Feb 2017 06:57:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/14/065731/</guid>
      <description>漢詩や中国文学を学ぶ人は真似するな！筑波大学学術博士・茨城県漢詩連盟会長による漢詩の新ジャンル #平成自由詩 とは？変な人が恥ずかしい漢詩（平成自由詩と称するらしい）を贈ったのを、筑波大学が飾っちゃったというのが話題になっていた。
&amp;gt; 白面書生学筑波　白面の書生、筑波に学ぶ  発憤忘食紙筆耕　憤を発し　食を忘れ　紙筆を耕す 桃李満門邦家豊　桃李門に満ち　邦家は豊か 紫峰名声四海奔　紫峰名声　四海に奔る
よくわかんないけど、すげー勉強してがんばったら、自分ちも国も豊かになって、名声も高まった（高まるぜ）みたいな感じなんだろうか。韻を踏んでないとか、平仄があってないとか、すごい叩かれてたけど……そういえば、自分も漢文習ったのに（中学・高校時代だけだけど）、全然詠めないわけで。ほとんどの人はそうだろうと思うのに、自分ができもしないことで他人を貶すのはよくないんじゃないかなぁ。というわけで、まずは自分でも試しに“平成自由詩”を詠んでみよう……と思ったが、なにも詠むべきことがない！　まぁ、引きこもりだしね。仕方ないね。そのあと“平成自由詩”のことは忘れていたのだけど、つい最近、ジム通いを始めて、プールで泳ぐようになった。毎回 1km ほど、30分ぐらいで泳いでいるのだけど、その間は腕をグルグル、足をバタバタさせる以外にやることがない。ヒマなのでいろんなことを考えるうちに、ふとあの“平成自由詩”を思いついたのでした。
今週初の水泳セッションです。35分間続けることができました！https://t.co/2FVEwPU2H8 @Withings
泳ぎながら平成自由律漢詩を考えてたんだが、むずいね 一掻一進躬滋重
想河嬪抱何可苦
流脂相磨筋骨充 pic.twitter.com/IK3ave2dus
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) February 13, 2017  の中だから別に漢字までは厳密に考えてなかったから、Twitter に投稿するときにやっつけで当てた。
&amp;gt; 一掻一進躬滋重　水を掻いてもちょっとしか進まん、体めっちゃ疲れる  想河嬪抱何可苦　でも水の妖精的なのがぶら下がってると思えば、割とマシ 流脂相磨筋骨充　水の中を泳いでいると、脂肪がとれていく感じ 太歳一巡羽毛均　あと十二年ぐらいしたら、体重がゼロになる予定
謎の七言絶句ができた。「重（じゅう）」と「充（じゅう）」で韻を踏んでるぜー、いぇーい、おっさんよりよくできた詩なんじゃねえの？　割と面白くて、おっさんがハマって作りまくってるのもわかる気がする（とはいえ、碑文にして贈るのは割と迷惑だと思った）。でも、家に帰ってちょっと調べると、この漢詩もどきはだいぶダメダメだというのがわかった。まず、韻を踏むべきはそこじゃない。偶数の句の末で踏むんだな。あと、「重」と「充」は日本語読みだと響きがたまたまあってるだけで、中国語の発音だとダメダメ。
 重：平声、冬。上声、腫。去声、宋 充：平声、東。 「重」は「冬」と同じ、「充」は「東」と同じ韻らしく、似てるようで全然違う。   ういうのは漢字辞典でちまちま調べないといけないみたいで、だいぶ面倒くさい（写真は『漢字源』だけど、「看（みる）」の字は「翰」「寒」と同じ韻なのだとわかる）。
 音韻関連：平水韻が「麌」の漢字｜漢字検索 あとで紹介するサイトなんかを活用して、同じ押韻をもつ字の一覧を見ながらパズルのように合わせていくのが簡単かもしれない。とはいえ、この漢字一覧を見てパッと訓読みできるレベルにならないと、字を選ぶのさえ難しいかもしれんが。あと、平仄の問題もあるな。でも、正直、そこまでは面倒くさくてやる気が起きないなー。大学で中国語を習っていたら、このあたりもわかるんだろうか。フランス語なんかやってる場合じゃなかったな……（ちょっと後悔。とりあえず押韻があってないのはダメっぽいので、少し手直ししてみた。なぜか五言律詩になったけど気にしない。 &amp;gt; 一泳而一進　一泳して一進  双腕益益魯　両腕がだんだんダルくなる 想河嬪縋抱　でも河嬪がすがるのを抱いていると思えば 不可息何苦　息ができなくても苦しいとは思わない（苦しくないとは言っていない 流脂相研磨　水の流れが脂肪を落とし 骨肉相親伍　体がガリガリ、ムチムチになっていくのを感じるぜ 太歳行一巡　このまま干支が一回りするぐらいがんばったら 総身応得羽　体重がゼロになりそう</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『完訳 論語』『漢文入門』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/08/31/023417/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2016 02:34:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/08/31/023417/</guid>
      <description>### 『完訳 論語』 完訳 論語作者: 井波律子出版社/メーカー: 岩波書店発売日: 2016/06/09メディア: 単行本この商品を含むブログを見る大阪で暇をしていた時に、ミナミの旭屋書店で買った。注はほとんどなくて、句読点のみを施した白文、読み下し分、訳文、解説といった構成。全体的に解釈が柔らかめで、初めて『論語』に接する人にとっては親しみやすいかも。個人的には少し物足りなさを感じたのと、解釈に通底する“杓子定規ではない、人間味あふれる孔子”像が少し鼻についた。いろんな意味があるよっていうことを軽視しているわけではないけど、あくまでも著者の孔子像に基づいて訳されているので、わかりやすいが個人があれこれ解釈する余地はない。ほとんど知ってるエピソードばかりだったけど（『論語』ってどのしょうも割と有名だよね）、まじめに通読したことはなかったので、その点ではよかったかも。  ### 『漢文入門』 漢文入門 (ちくま学芸文庫)作者: 前野直彬出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2016/03/11メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る『完訳 論語』を眺めていて、「漢文ってよくわかんねえな」と思ったので手に取ってみた（これは比喩表現で、Amazon の関連リンクに出てきたので買ってみただけ）。この本は思いのほか面白かった。まず、「漢文の読めない学生を読めるようにするためのものではない」というスタンスがいい（笑。「この本はただ「漢文」を読む人のための基礎として、訓読法の原則と、それが成立するまでの過程を述べるにすぎない」。ヲコト点ぐらいは教養として知っていたが、その先にも面白い世界がひろがっているんやな。   ヲコト点。点を打つ場所によって、送り仮名がわかる）漢文の訓読というのは当初、自分のためのメモとして生まれた（本文と区別するために、赤文字で入れることが多かったみたい）。カタカナも訓読の際に送り仮名をメモするために作られたらしい。当然、最初はどれも我流だったが、他人に教えるにあたり次第に整理されていき、さまざまな流派が発生したっぽい。かつて舶来の文化を学ぶということは、どこかの流派に所属して、その訓読方法を会得することだったので、秘術みたいになってることもあるみたいだね。それが江戸時代になると漢文を学ぶ人たちが増え、その訓読方法も標準化されていく。そして、僕らが目にする今の訓読方法に収まったわけ。これがベストというわけではないけど、ケチをつける部分が少ない優れたやり方で感心する。句読点と訓読点、あと送り仮名ぐらいがあればなんとなく外国語が日本語として読めるんだぜ……何のマジックだよ。そのほかにも、中国文（中国語として読むことをそう呼んでみた）と漢文の違い、漢語と和語の違い、漢文よくわからないマンの難関であろう“再読文字”なんかの解説も、改めて読むと面白かった。たとえば、重箱読みとか湯桶読みっていう言葉は聞くけど、これまでは「だからなに？」って感じだった。でも、漢語と和語、そしていわゆる漢文の“和臭”の話になると避けては通れないんだな。漢字の音は原則一通りだけど、まれに複数あって、それによって意味が異なってくるというのも経験的には知っていたが、これも今まであまり気にしてなかった点だ。たとえば、“楽＜ラク＞”は“たのしい”っていう意味だけど、“楽＜ガク＞”は“演奏・音楽”っていう意味だし、“易＜イ＞”は“簡単である”という意味（例：安易、容易）だが、“易＜エキ＞”は“交換する”という意味（例：貿易）だ。これだって「だから何だ」って感じだけど、たとえば三国志・曹操の息子・曹植の名前は何と読むべきだろう。たぶん“ソウショク”と読むのが一般的だが、“植＜ショク＞”は“植える”という意味になってしまう。一方、あまり知られていない“植＜チ＞”ならば、“建てる”という意味になる。これだと字（あざな：通称）の“子建”と意味が通じ、よりふさわしい。ちょっと“わかってる”感じも醸し出せるしな（ぁどっちにしろ、厳密な読み方としては間違っている（日本語にない中国音は訛って音写されるし、四声もない）のでどっちでもいいのだが（笑。漢音とか呉音とか、そういうのもあるしな。漢音と呉音を慣用的に混ぜて使ってる例（施工：セコウ）なんかも、言われてみるとおかしいなー、最初に言い出した人、あんまり漢字わかってないんだなー、でもそっちの方がしっくりくるよなーと思う。あと、“馬＜ウマ＞”がほんとは【音読み】だったっていうのも面白いな。マジかよ。中国音では“ma”、もしくは強く濁って“ba”と発音されるが、これを“ンマ（書くときはムマ）”“バ”と写したのが次第に前者が“ウマ”となり、なんか訓読みっぽく扱われるようになった。こういう例には“梅＜ウメ、ムメ＞”などがあるという。ビックリだな。ってか、日本の漢字の読みがブロークンイングリッシュならぬブロークンチャイニーズであったことが改めて感じられる。日本人が「書けるけど（※しかも文法的には正しいが意味的には微妙な）、話せない」というのは二千年前から変わらないらしい。
  と、関係ないけど、中国の文章を中国文として読む取り組みはどうやってたんだろうな。今なら発音記号とかあるんだろうけど、むかしは韻図みたいなのを輸入して勉強したのかな。阿倍仲麻呂なんかはしゃべるほうもきっとペラペラだったんだろう。想像もつかないな！漢文力はまったく上がらなかったが、漢文への興味は強まった――そんな一冊。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>其除肉刑</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/02/28/231340/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 23:13:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/02/28/231340/</guid>
      <description>  文帝十三年の五月、斉国太倉令・淳于意が罪を犯したたため、詔により拘束され、身柄を首都・長安に移されることになった。肉刑ともなれば、黥（いれずみ）、劓（はなそぎ）、刖（あしきり）のいずれかだ。「くそ、子どもはこんなにいるのに、肝心の男の子がいない。この危急の折に、娘ばかりでは何の役にも立たんわい」この太倉公には男子がおらず、娘が五人いるのみである。男児がいれば減刑の嘆願も頼れようし、もし刑が下されても家門の再興を託すことができる。しかし、娘ばかりではどうしようもない。刑吏に捕縛されても、太倉公・淳于意は娘たちに毒づくしかなかった。しかし、その言葉は娘・緹栄（ていえい）を甚く傷つけた。少女は泣きながら、長安まで父に付き従う。斉国・臨淄から長安までの道程は四月。斉を出たこともない緹栄にとっては、生まれて初めての長旅だった。
  今やったら10時間半で着くらしいけどな( *´艸｀)）道中、緹栄はたどたどしい筆で皇帝への文をしたためた。「妾（わたし）の父は官吏で、斉では皆、その清廉と公平を称えています。 なのに今、法に坐し、刑を受けようとしています。 わたしは悲しい。 死んだ人は生まれ変わらず、黥を受けた者は再び元のようには生活を享受することはできません。 もし過ちを改め、一からやり直したいと望んでも、もうそのすべはないのです。 一生のお願いです、わたしが奴隷になりますから、それで父の刑を贖い、更生の機会をお与え下さい」この書は皇帝にまで届いた。文帝は少女の心を憐れみ、以下のように詔を下した。「聞くところによると、古の聖帝・有虞氏の時代、罪を得ても肉刑を与えることはなかった。代わりに、衣服へそれとわかる異章を加え、辱めたのだ。これだけで、民は過ちを犯すことがなかったという。なぜ今の政治はこれに倣わないのだろうか？現在、法には黥・劓・刖の肉刑が定められているが、それでも悪事が止むことはない。その咎はどこにあるのだろう？　朕（わたし）の徳が薄く、その指導が明らかではないのではないか？　吾（わたし）は甚だこれを愧じる。民を馴らす道が不純なるが故に、無辜の民を罪に陥れたのだ。詩経に言う『愷悌（がいてい：和らぎ楽しむこと）の君子は、民の父母なり』と。罪を犯した人がいて、更生の手立てを尽くさずして肉刑を加えなければならないのはなぜか？　行いを改め善を成す可能性だってなくはないのに。私はこれをとても憐れむ。刑が体を断ち、その肌に黥を刻み、その命を絶つ。その辛苦辛痛を不徳とせずして、どうして民の父母としての意にかなおうか！以後、肉刑は法より除く。」
&amp;gt; 五月，齊太倉令淳于公有罪當刑，詔獄逮徙系長安。太倉公無男，有女五人。太倉公將行會逮，罵其女曰：「生子不生男，有緩急非有益也！」其少女緹縈自傷泣，乃隨其父至長安，上書曰：「妾父為吏，齊中皆稱其廉平，今坐法當刑。妾傷夫死者不可復生，刑者不可復屬，雖復欲改過自新，其道無由也。妾願沒入為官婢，贖父刑罪，使得自新。」書奏天子，天子憐悲其意，乃下詔曰：「蓋聞有虞氏之時，畫衣冠異章服以為僇，而民不犯。何則？至治也。今法有肉刑三，而姦不止，其咎安在？非乃朕德薄而教不明歟？吾甚自愧。故夫馴道不純而愚民陷焉。《詩》曰『愷悌君子，民之父母』。今人有過，教未施而刑加焉？或欲改行為善而道毋由也。朕甚憐之。夫刑至斷支體，刻肌膚，終身不息，何其楚痛而不德也，豈稱為民父母之意哉！其除肉刑。」 中國哲學書電子化計劃字典  ### 追記 淳于意は漢代の名医。 &amp;gt; 若い頃から医術を好んでいたが、呂后8年（紀元前180年）に同じ郡の陽慶という人物から黄帝、扁鵲の脈書を伝えられ、人の生死を知り、薬についても詳しくなった。3年後には、人の病を治し、死から救い出すことが多かった。しかし斉王ら諸侯の間を巡り、時には病を治さなかったりしたので、恨む者も多かった。文帝前13年（紀元前167年）、淳于意は罪があって長安の詔獄に下されることとなった。彼には娘が5人おり息子がおらず、逮捕され長安へ連行される際に「子を生んでも男がいないといざというときに役に立たん」と娘を罵った。娘の一人緹縈は父に随行して長安へ行き、「刑を執行されてしまっては取り返しがつかないので、自分が奴婢となって父の罪を購いたい」と上書した。文帝は感動し、肉刑（肉体を損なう刑）を廃止して他の刑に代えるよう詔を下し、肉刑の法は廃止された。その後、役所勤めを辞めた淳于意を皇帝が召し出し、これまでの治療の事を話すよう命令した。淳于意は斉王をはじめとする多くの患者の治療について答えた。 淳于意 - Wikipedia  性格はビミョーな気がする。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『キングダム』36巻、壁は死なず</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/11/11/024637/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2014 02:46:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/11/11/024637/</guid>
      <description>ちょっと調べたとき（『キングダム』の登場人物ってほとんど架空でしょ？……そうでもなかった件。 - だるろぐ）に少し驚いたのが、「壁」が実在の（？）人物だということだった。
&amp;gt; 八年，王弟長安君成蟜將軍擊趙，反，死屯留，軍吏皆斬死，遷其民於臨洮。  （始皇八年（紀元前239年）、秦王の弟である長安君成蟜が将軍として隣国の趙を攻撃したが、（途中で）反乱を起こし、屯留で死んだ。（反乱に加担した屯留の）軍事関係者はみな切り殺され、一般市民は臨洮という街（のちの万里の長城の西の起点）へ移された。） 將軍壁死，卒屯留、蒲鶴反，戮其尸。河魚大上，輕車重馬東就食。
 史記 : 本紀 : 秦始皇本紀 - 中國哲學書電子化計劃  問題のテキスト。「将軍壁死」を「将軍・壁が死んだ」と解釈すれば、“壁”は実在の人物ということになる。しかし、これには「将軍が壁死した」という別の解釈もあって、これだと「成蟜が屯留の街に籠城したが、そこで死んだ」「壁の中で自殺した」と解釈できる。この一説の冒頭で成蟜が将軍と呼ばれているのだから、“壁”という将軍を新たに作らず、“将軍＝成蟜”と解釈するのが自然だが、ざっと調べたところ、「壁死」を熟語として使っているのは、ほかに同時代の古典も含めてこの一節だけなのが気になる。「壁死」なんていう言葉、あったのだろうか。マンガのあとがきによると、著者は最初「将軍壁・死」と解釈して“壁”あんちゃんというキャラクターを作り出したけど、あとで「将軍・壁死」という解釈を知り、シナリオの流れもあって、本来死ぬべき屯留で死に損なった――という流れらしい。てっきり死ぬのだと思って、どんな感じで死ぬんだろう、惜しいキャラクターなのになと身構えていた俺氏は、ハシゴを外された気分で、うれしいようなだまされたような。最近の巻では、壁のあんちゃんが兵法をマスターしてかなり成長していたから、このあたりから殺す気がなくなっていたのかもしれない。ちなみに「蒲鶴」は作中で人名と解釈されているが、南朝宋の裴駰による注釈書『史記集解』によると「屯留」も「蒲鶴」も地名だという。『史記正義』によると、「蒲」「鶴（鶮）」という別の街だともいう。でも、それだと“戮（りく、死体を損壊する刑罰の一種）”がいくつもの街全体で行われたことになるので、さすがにそれはない気がする（反乱を起こした罰ならば、ありえない話ではないが）。ここはやはり人名でいいかな。また、“卒”には兵士（兵卒っていうよね）、貴人が死ぬこと（卒す＝しゅっす、亡くなる）、唐突に（卒倒！）、終わる（卒業とかで使うね）などの意味があり、“卒屯留”のとらえ方も自分には難しい。『史記』だけに限って用例を調べてみたところ、“卒”は“兵士”の意味で使っている例が圧倒的に多く、残りは“おわる”の意味で使ってるところが少しある程度。成蟜が割と偉い人だったので“亡くなる”の意味かとも思ったけど、“壁死”と“卒す（死ぬ）”だとダブり感が半端ないし、この時代にその用法があったのかわからない。というわけで、“屯留の兵士・蒲鶴が反乱した”っていう解釈が自然かと思うけど（軍吏はみな殺されたので兵士が反乱を起こしたのだろう）、それも語句の並びが変に感じる。あるいは、もしかしたら“卒”は“成蟜が籠城して戦死し、屯留の破却・住民移住が終わった”ってことを指したりするのかもしれない。屯留は上党（秦・趙の境）にあったそうで、臨洮への移住はかなり過酷なものであったろう。そうなると、蒲鶴は屯留への処置に不服を感じて反乱を起こしたが、殺されて戮されたことになる。マンガとはかなりイメージが違うけれど、これはこれで面白い解釈かもしれない。
&amp;gt; 始皇八年（紀元前239年）、秦王の弟である長安君成蟜が将軍として隣国の趙を攻撃したが、途中で反乱を起こし、屯留で死んだ。反乱に加担した屯留の軍事関係者はみな切り殺され、一般市民は臨洮という街へ移された。成蟜が屯留で籠城して死んだあと、町が破却されることに抗議して蒲鶴というものが再び反乱を起こしたが、これもすぐに鎮圧され、その屍は戮せられた。  その年は黄河が氾濫し、河魚がたくさん打ち上げられた。西方は飢饉になったので、ひとびとは馬や車を連ねて東方へ向かい、そこで食にありついた。
最後の一節が“春秋の筆法”だとすれば、始皇帝のやりように対して、世論は批判的だったのだろう。キングダム 36 (ヤングジャンプコミックス)作者: 原泰久出版社/メーカー: 集英社発売日: 2014/10/17メディア: コミックこの商品を含むブログ (4件) を見る</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>軽空母・龍驤の名前の由来</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/27/090634/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2013 09:06:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/27/090634/</guid>
      <description>  日、横須賀のヴェルニー公園にも寄ってきた（軍艦長門碑・軍艦山城之碑） - だるろぐ&amp;lt;/a
 を書いていて、ふと思った。 window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0], t = window.twttr || {}; if (d.getElementById(id)) return t; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = &amp;ldquo;https://platform.twitter.com/widgets.js&amp;quot;; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); t._e = []; t.ready = function(f) { t._e.push(f); }; return t; }(document, &amp;ldquo;script&amp;rdquo;, &amp;ldquo;twitter-wjs&amp;rdquo;));
  twttr.ready(function (twttr) { var el = document.getElementsByClassName(&#39;twitter-syntax-tweet-id-383036715788558336&#39;); for (var i=0;i「蒼龍」だの「飛龍」だのは今のひとでも多分思いつくだろうけれど、現代では「驤」ってあまり使わないし、たとえ読めたとしても意味わかんない人が多いだろう。ましてや名前に付けるなんて、思いつくだろうか。そんなわけで、ちょっちがんばって調べてみた。 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>