<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>文明 on だるやなぎ</title>
    <link>https://daruyanagi.net/tags/%E6%96%87%E6%98%8E/</link>
    <description>Recent content in 文明 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sat, 07 Apr 2018 14:33:12 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://daruyanagi.net/tags/%E6%96%87%E6%98%8E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>日記：定住と農耕</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2018/04/07/143312/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Apr 2018 14:33:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2018/04/07/143312/</guid>
      <description>また約束をすっぽかされたので、『人類史のなかの定住革命』の続きを読んでいる。人類史のなかの定住革命 (講談社学術文庫)作者: 西田正規出版社/メーカー: 講談社発売日: 2014/10/24メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る割と一般的な把握だと、文明の夜明けは農耕とともに始まる。
  遊動  → 定住   狩猟・採集   →  農耕・牧畜    これを**「新石器革命」**と呼ぶ。 &amp;gt; **新石器革命（しんせっきかくめい、英語: Neolithic Revolution）**とは、新石器時代に人類が農耕・牧畜を始めたことと関連して定住生活を行うようになった、一連の変革のことである。農耕・牧畜と定住のどちらが先かについては諸説ある。農耕の開始による観点から農耕革命（のうこうかくめい、あるいは農業革命とも）、定住生活の開始による観点から定住革命（ていじゅうかくめい）、食料（食糧）生産の安定化による観点から食料生産革命（しょくりょうせいさんかくめい）などとも呼称される。 新石器革命 - Wikipedia  しかし、定住していても農耕・牧畜をしていないグループも存在する。古くは縄文人、現在でもアイヌ人がいる。狩猟・採集をメインとしながら、定住を可能とする。一見、不可能に思えるが「サケなどの大きな魚類が高い密度で遡上するような場合」は十分ありうる（タラなどでもいいかもしれない）。この非農耕定住民を「漁撈民」としてしまうと――サカナを狙って集まるケモノも狩るし、採集も並行して行うわけだから、少し乱暴ではあるけれど――以下のように分類できるだろう。
   遊動 定住   狩猟・採集 狩猟採集民 漁撈民    農耕・牧畜 遊牧民 農耕民  つまり、遊動≒狩猟・採集、定住≒農耕・牧畜という捉え方は少し雑なんだな。**「新石器革命」**は、この2つの軸―遊動か定住か、狩猟・採集か農耕・牧畜か―で考える必要がある。定住せずに農耕を行うことは一般的に難しいので（焼き畑などの事例が思いつくけど、簡便のために除外）、定住革命 → 農耕革命の順に起こったと考えることができる。   狩猟採集民  → 漁撈民  →  農耕民     自然の再生産サイクルを痛めないように定期的に移動 定住 大型の定置漁具を使用、食料の加工・貯蔵をはじめる 農耕 自然の再生産サイクルに頼るのではなく、自ら生産する  四大文明（死語）が（氷河期を脱した）中緯度帯に集中して発生したのも、こうした生き方の移り変わりを許す環境が整っていたからみたい（詳細は本読んで、ここでは省略）。あと、一応念のために言っておくけど、「→」は発展段階を表しているだけで、ある生き方を進歩的で、ある生き方を未開で劣っているということを意味しない。発展段階が進んでも、みんながその生き方をするわけではなく、前の段階の生き方も社会に内包される（もちろんメインストリームではないが）。さて、生き方の移り変わりは人々の哲学にも影響する。漁撈民（非農耕定住民）は**自然を絶対的に信頼して、運命を受け入れる**。その時その時を楽しむことを重視する。一方、農耕民は**「未来を計画し、多忙な労働に耐え、蓄える民の自然観」**をもつ。発展した社会は前段階の生き方をも内包するから、社会は発展すればするほど、いろんな生き方と、さまざまな哲学を内包し、相互作用し、加速度的に複雑化する。**「多様性の尊重」**はなにも、遺伝的なバラエティを保持するための考えではない。一つの社会の中でいろいろな生き方を許容し（海や川を漁る、畑を耕す）、その成果を分かち合い（魚、コメ）、同時に哲学上のコンフリクト（繁忙期だけ働けばいい、常にコツコツ働くべきだ／運命を受け入れろ、未来を計画せよ）を押さえるために必要とされる「教義」なのだと思う。それは社会が発展し、複雑で多様になればなるほど、より重要になっていく。並行して『日本社会再考　──海からみた列島文化』をチラッと読んでたときも思ったのだけど、歴史をなぞるとき、僕らはメインストリームである農耕民（とその後継者――商業、工業、産業、サービス業、IT 産業――、そしてその支配者）のみに焦点を合わせがちだ。それはそれである意味仕方のないことだけど、狩猟採集民・漁撈民・遊牧民といったヒトたちのことがスッポリと抜け落ちてしまう点には注意しないとな。クチでいうのは簡単なんだけど、肌に感じて、実際の態度に反映させようと思うったら、もっといろいろな方向からモノを見るようにしなきゃいけない。日本社会再考　──海からみた列島文化 (ちくま学芸文庫)作者: 網野善彦出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2017/12/15メディア: Kindle版この商品を含むブログを見るなお、すっぽかされた約束は、夕方に果たしてもらえるのだそうだ。ウナギをおごってもらうぞ、ジョジョー！ </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：『日本その日その日』『人類史のなかの定住革命』</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2018/03/12/175823/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2018 17:58:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2018/03/12/175823/</guid>
      <description>日本その日その日 (講談社学術文庫)作者: エドワード・シルヴェスター・モース出版社/メーカー: 講談社発売日: 2013/07/26メディア: Kindle版この商品を含むブログを見るエドワード・S・モースの『日本その日その日』を読了。モースは言わずと知れた「大森貝塚」の発見者で、いわゆる明治期の「お雇い外国人」の一人だったようだ。ちなみに、ミドルネームの S は「シルヴェスター」なのだそうな。かっこいいな、エドワード。見直したぜ。モース先生は大変な親日家で、この本のほとんどは日本への賛辞で埋め尽くされている。やれ親切だ、やれ清潔だ、やれ礼儀正しい……褒められるのはうれしいことだけど、僕たちはそれらの美徳のうち、どれほど受け継いでいるのだろう。かなり不安になる。 &amp;gt; ここに、毎年の予算の殆ど三分の一を、教育に支出する国民がある。それに対照して、露西亜は教育には一パーセントの半分しか出していない。  この美徳は、社会保障費、とくに医療にかかる負担によって失われつつある。もはや次世代の日本に科学・文化面での飛躍を望むのは難しいが、それでも人々は手にした「権利」を手放そうとはしない。
&amp;gt; 私はこの学校で初めて、貴族の子供達でさえも、最も簡単な、そしてあたり前の服装をするのだということを知った。ここの生徒達は、質素な服装が断じて制服ではないのに拘らず、小学から中等学校に至る迄、普通の学校の生徒にくらべて、すこしも上等なみなりをしていない。階級の如何に関係なく学校の生徒の服装が一様に質素であることに、徐々に注意を惹かれつつあった私は、この華族学校に来て、疑問が氷解した。簡単な服装の制度を院長の立花子爵に質問すると、彼は日本には以前から富んだ家庭の人々が、通学する時の子供達に、貧しい子供達が自分の衣服を恥ずかしく思わぬように、質素な服装をさせる習慣があると答えた。その後同じ質問を偉大なる商業都市大阪で発したが、同じ返事を受けた。  しかし、最近の日本の小学校にはヴェルサーチの標準服が存在するという。まぁ、それは別によいが、その小学校にいれるために一部の保護者が弄ぶ小細工を見聞きするとげんなりとしてしまう。美徳が失われる原因を文明や資本主義経済に求めるのは簡単だが、それは外的なものにすぎない。僕らは自分で自分の生き方を決める権利があり、気概さえあればそういう風潮に逆らって生きることもできるはずだ――という考えは夢見過ぎなのだろうか。モース先生は褒めるだけでなく、悪いところはちゃんと手厳しく指摘する。
&amp;gt; 我が国では非常に一般的である（欧洲ではそれ程でもない）婦人に対する謙譲と礼譲とが、ここでは目に立って欠けている。  美徳が失われつつあるのに、それに代わる美徳を僕らは身に着けているだろうか？　それはともかく、米国人の先生が欧州に対する対抗意識をちょっぴりだけのぞかせているのは面白かった。あとは……スケッチが多いのが面白いかもね。「薩摩の反乱」などの時事問題にも触れているのも、歴史好きにはポイント高いかも（あまり期待しない方がいいが）。ちなみに、モース先生の鹿児島のイメージは最悪だったみたい。戦乱で荒れ果ててたし、コレラが猖獗を極めていたみたいだから致し方ないかも。人類史のなかの定住革命 (講談社学術文庫)作者: 西田正規出版社/メーカー: 講談社発売日: 2007/03/09メディア: 文庫購入: 3人 クリック: 19回この商品を含むブログ (15件) を見る『日本その日その日』の次は、『人類史のなかの定住革命』を読んでいる。まだ1章しか読んでないけど、結構面白い。定住ってどういうこと？――歴史の本は好きだけど、あまりこういうことは考えたことはなかったな。問われれば答えはたくさん出るわけで、1章で論じられていることも、一つ一つはそれほど目新しくはない。だからこれは「問いを立てること」「視座を提示すること」がえらい。僕らは「農耕の結果として定住がはじまった」と思いがちだけど、「定住したからこそ農耕が定着した」と考えるのは理にかなっている。定住は農耕の必要条件だが、十分条件ではない。実際、&amp;ldquo;非農耕定住民&amp;quot;と呼ばれる人たちも存在する。かれらの多くは採集と漁撈に頼っているが、僕らのご先祖様も農耕をする前はそうやって暮らしていたのだろう、遊動のメリットをわざわざ捨てて。
 遊動によるメリット（→ 定住で必要になった解決）  安全性・快適性の維持 → **家屋・城市の建設**  風雨や洪水、寒冷、酷暑を避けるため。 ゴミや排泄物の蓄積から逃れるため。　  経済的側面 → **インフラストラクチャーの構築**  食料、水、原材料を得るため。 → **水道、備蓄庫** 交易をするため。 → **道路、市場、共同施設** 協同狩猟のため。 → **農耕、もしくは近隣略奪・防衛のための軍隊の組織化**  社会的側面 → **法律・政治へのニーズ、分業と経済**  キャンプ成員間の不和の解消。 他の集団との緊張から逃れるため。 儀礼、行事をおこなうため。 情報の交換。  生理的側面 → **スポーツ・芸術の揺籃**  肉体的、心理的能力に適度の負荷をかける。　  観念的側面 → **宗教・祭祀の発達**  死あるいは死体からの逃避。 災いからの逃避。   軽く見ても、遊動から定住への切り替えが多くの新しいモノへ繋がったのがわかる。これらをまとめて**文明（Civilization）**と呼ぶ。これは私見だが、文化は遊動においても育まれうるが、文明は定住を必要とする（匈奴文化はありえるし、実際にあるけど、匈奴文明には違和感を感じる）。これまで文化と文明の違いがよくわかってなかった気がするけど、こうやって切ってみるとわかりやすいのではないだろうか。 &amp;gt; 定住化の過程は、人類の肉体的、心理的、社会的能力や行動様式のすべてを定住生活に向けて再編成した、革命的な出来事であったと評価しなければならない  で、この本が面白いなと思ったのは、この「定住革命」はまだ続いているのではないかと指摘している点だ。僕らは定住のために膨大なエネルギーを消費し、そのために巨大なインフラを構築して日々大量の物資を交易している。その枠組みは今も拡大の最中で、やがては地球の枠すら超えてしまう勢いだ。正直、そういう発想は自分にはなかったので続きが楽しみ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『文明の誕生　メソポタミア、ローマ、そして日本へ』</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2016/10/16/024754/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Oct 2016 02:47:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2016/10/16/024754/</guid>
      <description>文明の誕生　メソポタミア、ローマ、そして日本へ (中公新書)作者: 小林登志子出版社/メーカー: 中央公論新社発売日: 2016/09/09メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る手ぶらで外出たけどなぜかヒマができたので、時間を潰すためにテキトーな明屋書店で買った。そんなに期待していなかったんだけど、割かしよかった。メソポタミアを中心に古今東西の「文明の濫觴」を拾っていて、単なるウンチクとして読んでも興味深いし、自分なりにつながりを考えてみても面白い。世界史の教科書の最初の方って無味乾燥なイメージあると思うけど、こういうのも並行して読んでいればもっと興味をもって学べると思う。で、読んでて気づいたんだけど、この本の著者、昔読んだシュメール人の新書と同じ著者だった。[『シュメル神話の世界』『シュメル』 - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/12/17/194006)ネタのほとんどがメソポタミアだし、なんか文体にも見覚えがあった。ネタのかぶりはそれほど多くないので、これも併せて読むといいと思う。知識に厚みができて、より身近に感じられる。ただ、一部説教くさいのところには閉口した。死刑廃止している国の方が進んでいるのかといえばそんなことはないと思うし（個人的には死刑の存廃なんかどうでもいい話で、死刑になるような犯罪を減らすことに注力すべきだと思っている）、「2アスで私はあなたのものよ！」と落書きした女性が不幸だったとは限らない。まぁ、カネに困ってたのかもしれんけど、貴族の娘が酔っていたずらで書いた可能性だって無きにしも非ずだし、しょうもない色眼鏡で事実に色を付ける必要はない。まぁ、本の内容はさておき――結局のところ、文明ってなんだろうな。本書でも指摘されてたけど、文明の定義なんてそれこそ人それぞれだし、もはや論じるのも無意味なことなのかもしれない。でも、自分なりにあえて定義するならば「**宗族を超えた社会（≒共和体、市民社会）を支えるインフラ**」なのかなーと。宗族内社会（イントラ宗族）から宗族間社会（インター宗族）へ脱皮するには、いろんなプロトコルとインフラが必要になるよね。宗族内社会での相互贈与では、贈与を記述しておく必要はない。むしろ細かい端数については黙って起き、有耶無耶にしておくのが礼儀でもある。しかし、宗族間社会での相互贈与ではそうはいかない。血縁や群れといったガバナンスに担保されない相互贈与のルールは、いつ破られるともわからない。なので、そうした相互贈与（交換）においては、おのおのが自分が得たもの・与えたものについての“覚え書き”を残しておくようになるだろう。相手がルール（契約）を破ったときに突きつけるための証拠として。最初はおのおのが好き勝手なフォーマットで書いている“覚え書き”も、そうした社会では次第に相互に理解が容易になるよう形式が整えられ、共通のプロトコルとなっていく。これが“**文字**”の誕生であり、“信用（→**貨幣**）”の誕生だ。貨幣というのは、貸し借りを分かりやすく表現するためのトークンに過ぎない。また、信用を維持するための暗黙のルールを明文化した“**法律**”もやがて誕生する。これは、外からやってくるものや、新たに生まれてくるものに、その共同体で身につけておくべきルール（と、マナー）を教えるためのものだ。その前は“**宗教**”がその役割を担っていることもある、というか、相互贈与の紐帯を形式化したのが“宗教”なのかなと個人的には思っているので、むしろソッチのほうが本家だな。というわけで、宗族をまとめるための“宗教”、宗族同士が交流するための“文字（おそらく最初に誕生した文字は“数字”なんじゃないかなー）”や“貨幣”、開かれた共和体のための“法律”は文明に必須の要素だとみなしていいと思う。しかし、その前提となるのはまず“**交通**”と“**集住**”だろう。ルソーか誰かは“自然状態”としてヒトがバラバラに暮らしている状態を想定していたような気がするんだけど、そういう世界では文明は発達し得ない。“交通”のインフラである“**船**”や“**道路**”、“**馬**”（、宿場）、“集住”のためのインフラである“都市”、水道施設、建築なんかも文明の基本要素だろうね。そういえば「文明（Civilization）」は、「城壁の内側≒都市の住民（市民）になること」でもあった。これらの要素は互いに結びつき合っていて、**共進化**を遂げてきた。その爆発的な発展過程こそを指して“文明”と呼んでいるヒトもいるみたいだな。それぞれの要素の単なる足し算としてしか“文明”をみないのは片手落ちなのかもしれない。 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>