<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>経済学 on だるやなぎ</title>
    <link>https://daruyanagi.net/tags/%E7%B5%8C%E6%B8%88%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 経済学 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sat, 10 Mar 2018 09:29:31 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://daruyanagi.net/tags/%E7%B5%8C%E6%B8%88%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>資本 #とは</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2018/03/10/092931/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Mar 2018 09:29:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2018/03/10/092931/</guid>
      <description>   資本は、一国の富のうち生産に使用される部分にほかならず、労働を実行するのに必要な食糧、衣服、道具、原料、機械などから成っている。――リカード『経済学および課税の原理』  経済学および課税の原理〈上巻〉 (岩波文庫)作者: D.リカードウ,羽鳥卓也,吉沢芳樹出版社/メーカー: 岩波書店発売日: 1987/05/18メディア: 文庫 クリック: 9回この商品を含むブログ (11件) を見る &amp;gt; 資本とは、国富のうち再生産に役立たせるために充用される、あるいは充用を予定されている部分である。――ラムジ『富の分配に関する一論』 &amp;gt; 資本とは……［われわれの欲求を直接満たすのではなく］他の有用物を獲得することに予定された特殊な種類の富である。――トレンズ『富の生産に関する一論』 &amp;gt; 資本とは、……新しい生産の手段としての……生産物である。――シーニア『経済学の根本原理』 &amp;gt; 資金が物質的生産に用いられるとき、それは資本という名前になる。――シュトルヒ『経済学講義』 &amp;gt; 資本とは、生産された富のうち、再生産に予定された部分である。――ロッシ『経済学教程――一九三六～三七年』 &amp;gt; 資本と、富のほかの部分との間には何の違いもない。ただそれがどのように使用されるかによって、ある物が資本となる。すなわち、生産行為において原料として、道具として、給養品として使用される場合にそれは資本となる。――シェルビュリエ『富か貧困か』 &amp;gt; 生産過程の諸要素をそのもっとも一般的な形態に還元するなら、それは土地と資本と労働である。――ミル『経済学原理』  経済学原理 上 (岩波文庫 白 107-2)作者: マルサス,小林時三郎出版社/メーカー: 岩波書店発売日: 1968/01/16メディア: 文庫 クリック: 6回この商品を含むブログ (1件) を見る &amp;gt; 資本とは、教会や国家と同じく、あるいは、他人から金をだまし取っておいて彼らをむしろその手を覆い隠そうとする連中によって発明されたその他一切の一般的名称と同じく、一種の神秘語である。――ホジスキン『労働擁護論』 &amp;gt; 社会にとって資本と生産物との相違は存在しない。この相違は完全に主観的なものであって、諸個人にもとづいている。――プルードン &amp;gt; われわれは原料を、我々自信の（！）勤勉と結合させてそれを生産物に仕上げる目的で手に入れるのだが、そのような原料は資本と呼ばれる。そして、労働がなされ、価値が作り出された後では、それは生産物と呼ばれる。このように、同じ物品であっても、ある者にとっては生産物であり、別の者にとっては資本であるかもしれない。皮革は製革工の生産物であり、靴屋の資本である――ウェーランド『経済学綱要』 &amp;gt; 資本とは……交換価値を有しているすべての物品のことである。――ケアリ『経済学原理』 &amp;gt; 資本とは一個の商業的観念である。――シスモンディ『経済学研究』 &amp;gt; 資本。これは一国のストックのうち、富の生産と分配において利潤を目的として維持ないし使用される部分である。――マルサス『経済学の諸定義』  経済学における諸定義 (岩波文庫)作者: マルサス,玉野井芳郎出版社/メーカー: 岩波書店発売日: 1977/11/01メディア: 文庫この商品を含むブログを見る &amp;gt; 資本とは、富のうち、一般に利潤の獲得を目的として生産に使用される部分である。――チャーマーズ『経済学について』 &amp;gt; こうして労働過程は、対象化された労働が生きた労働を手段として自己増殖する過程として現れる。そこでは、資本が労働者を使用するのであって、そう同社が資本を使用するのではない。そして、単なる物が労働者を使用し、したがって、資本家のうちに自我を、自らの意識と自らの意志とを持つのであり、**それが資本なのである**。――マルクス『資本論草稿』 &amp;gt; 資本（しほん、英: Capital）とは、事業活動などの元手のことである。また、近代経済学における生産三要素のひとつ、マルクス経済学においては自己増殖する価値の運動体のこと、あるいは会計学や法学における用語である。――『資本 - Wikipedia』  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『経済学と人間の心』</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/10/14/211732/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2013 21:17:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/10/14/211732/</guid>
      <description>経済学と人間の心作者: 宇沢弘文出版社/メーカー: 東洋経済新報社発売日: 2003/05メディア: 単行本購入: 4人 クリック: 17回この商品を含むブログ (4件) を見るiPhone 5S 買ったった。 - だるろぐ で機種変更の手続きを待つ間に、大船の BOOKOFF で購入。たまたま帰りの電車で読む本がなかったところ、今や懐かしい『神の国』発言の批判や「脱ダム宣言」への想い、ジェイコブズと都市の話なんかのエッセイが収録されていたのがなんとなく気を引いた。宇沢弘文のような大先生が、晩年になって無味乾燥な（正統的）経済学を批判し、経済学に人間味を取り戻そうと言い出すことは割とよくあるパターンだと思う。そのとき残念に思うのは、せっかく若い頃に縦横無尽に使いこなしていた数学的ツールを捨てて、なんだかスピリチュアルな方向へ話が向っていってしまうところ。よく「愛が数学で証明されてはつまらない」みたいなことを言う人がいるけれど、僕なんかは「愛が数学で証明されること」はとても素晴らしいと思う。論理能力（理性）が欠けてさえいなければ、どんなアホにでも愛の素晴らしさがわかるし、それを否定することを正当化できなくなるはずだからだ。まぁ、こんなエッセイ集で数式を持ち出しても誰も読まないわけで、単にここに書いていないだけであって、裏ではちゃんとやることをやっているのかもしれない。けれど、自分が知りたいのはそこなんだよね。具体的なモデルをみせてほしい。まぁ、そういうのは古本屋でエッセイ集を買うんじゃなくて、一万円出して専門書を買って読めって話なのかな（それは確かにそうだ）。ともあれ、ひとつひとつのエピソードは、結構面白かった。割りと公演などで使いまわしているそうだけど。ただ、官僚陰謀論は鼻についた。実際に文部官僚とのやり取りがあったうえでの批判だと思うけれど、まぁ、文部官僚だって割りと大変なんじゃないの。マルクスが偉かったのは――この文脈でたとえるならば――文部官僚がクソなのは彼個人がクソだからではなく、彼を取り巻く環境がクソだからだということを明らかにし、その処方箋を（不完全ながら）書こうと試みたことにあったと思う。資本家が労働者を搾取するのは、彼個人がたまたまサディストだったからそうしているのではなく、資本運動という誰もあらがえない巨大なうねりが、彼をしてそう為さしめているわけだ。最近よく耳にするブラック会社の話で言えば、ワタミの社長を叩いても無駄で、なぜそんな会社が生まれるのか、そして潰すにはどのような制度設計が求められるのか、ということが大事。だから、人間らしい経済学というのは、そういった“非人間的な”社会構造を明らかにして、それをいなす術をみつけることにあるのだと思う。「脱ダム宣言」が挫折したのは残念なことだと同情するけど、なぜ（宇沢先生の言う通り）地元民の理解と協力があったにもかかわらず議会での反発を招いて失敗に至ったのか、そこにどのような構造があったのかが明らかにされるべきだと思った。社会的共通資本って理念としては大賛成なのだけど、じゃぁ、それをどうやってインプリメントすればいいのかというと、まったくみえないな…… &amp;gt; 社会的共通資本は、一つの国ないし特定の地域に住むすべての人々が、豊かな経済生活を営み、優れた文化を展開し、人間的に魅力ある社会を持続的、安定的に維持することを可能にするような社会的装置を意味する。社会的共通資本は、一人ひとりの人間的尊厳を守り、魂の自立を支え、市民の基本的権利を最大限に維持するために、不可欠な役割を果たすものなのである。  これだけ読むと、社会的共通資本というのは（古典的）共和主義が掲げてきた精神とほぼ同等のものだとわかる。ただ、それを基本的に“社会的装置”、つまりモノとしてとらえているあたりが、少し不満かなと思わないでもない。
&amp;gt; 社会的共通資本は、自然環境、社会的インフラストラクチャー（ライフライン）、制度資本（教育、医療、司法、金融……）の大きな三つの範疇に分けて考えることができる。  まぁ、公共財的（非競合性、非排除性）な環境・インフラ・制度といっていいと思う。
&amp;gt; …社会的共通資本は、決して国家の統治機構の一部として官僚的に管理されたり、また利潤追求の対象として市場的な条件によって支配されてはならない。  つまり、贈与（国家、官僚）でも交換（市場）でもない、第三のルールで支配されなくてはならない。それはどんなものかというと……
&amp;gt; 社会的共通資本の各部門はあくまでも、職業的専門家によって、専門的知見にもとづき、職業的規範にしたがって管理・維持されなければならない。  プラトン的な世界だな。それが実現できると考えているのであれば、割りと楽観的だと思う。少なくとも、研究費の取り合いと論文詐欺が横行しているような状態では先行きが思いやられる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『私たちはなぜ税金を納めるのか</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/10/10/214902/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Oct 2013 21:49:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/10/10/214902/</guid>
      <description>私たちはなぜ税金を納めるのか: 租税の経済思想史 (新潮選書)作者: 諸富徹出版社/メーカー: 新潮社発売日: 2013/05/24メディア: 単行本この商品を含むブログ (10件) を見る window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0], t = window.twttr || {}; if (d.getElementById(id)) return t; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = &#34;https://platform.twitter.com/widgets.js&#34;; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); t._e = []; t.ready = function(f) { t._e.push(f); }; return t; }(document, &#34;script&#34;, &#34;twitter-wjs&#34;)); twttr.ready(function (twttr) { var el = document.getElementsByClassName(&#39;twitter-syntax-tweet-id-387832212475084800&#39;); for (var i=0;i仕事の記事は今朝早起きして書き直したけれど、ブログは書き直す気になれない……本を読み返しながらかなり書いたのに、あれをもう一度書けだなんてヒドすぎる。というわけで、本書のテーマを一言でまとめちゃうと――_税は国家を超えられるか_ってことだと思う。税金っていうのは、もとは地主が地代をとるように、王が私的に――自分の暮らしを賄うために――かけていた。これは**租税**というより、どっちかっていうと**貢納**にあたるので、本書の目的ではない。本書では租税は近代から始まるとしているが、個人的には古代共和主義にさかのぼってもよいと思う。君主制と共和制の違いは、支配するのが何人か、ということだけではない。むしろ、税金が私的か公的か、税金のあり方こそに本質的な違いがある。話が逸れた。この話はまた今度にしよう。とりあえず、目次を紹介する。  第1章 近代は租税から始まった 第2章 国民にとって租税とは何か 第3章 公平課税を求めて 第4章 大恐慌の後で 第5章 世界税制史の一里塚 第6章 近未来の税制 第1章では、戦争に伴う宮廷の資金難から税金が徐々に公的な意味をまとっていく場面が描かれる（「**家産国家**」から「**租税国家**」へ）。王はみずからの領地経営だけでは戦費が賄えなくなったので、都市の商工業者からも税をとりたいと考えた。しかし、彼らは王の支配民ではなく自由民だ。勝手に税をとるわけにはいかない。そこで議会を招集して必要になるごとに同意を得るのだが、これが次第に恒常化していく。都市の商工業者の側も、ただ税を払うだけでなく、政治への参画を求めた。これが近代的な共和主義の始まりで、その背景には「国家＋市場＝国民国家（政治経済 political economy）」の成立があるというわけ。その「国家＋市場＝国民国家」のうち、国家的な側面はドイツの官房学派経済学（第2章）で、市場的な側面はイギリスの自由主義経済学で確かめられる（第1章）。前者は国家をひとまとまりの有機体ととらえ、後者は国家を市場の残余的存在とみなした。第3章では舞台をアメリカに移し、より公平な課税（？）である“所得税”の発展が論じられる。揺籃期の租税は、もっぱら間接税（関税とほんの少しの内国消費税）に頼っていた（アダム・スミスはこれを批判している（第1章））。しかし、アメリカでは大恐慌（と世界大戦！）を経て、間接税から直接税への大転換が行われる（第4章）。法人税や所得税は、累進課税によって不平等を是正できる。このような性質から、租税は政府を介して（平等を望むという）民意を市場に反映させるためのメカニズムとしての意味を持つようにもなる。  国民 ―（投票）→ 政府のコントロール 国民 ―（購買）→ 市場のコントロール 国民 ―（投票）→ 政府 →（課税）→ 市場のコントロール 第3の課税の意味は時が経つにつれて重要性を増していくが、企業はすぐに国家の枠を超えて活動するのが当たり前になっていく。「国家＋市場＝国民国家」の枠組みは崩れ、「（国家＜市場）＝グローバリズム」の時代を迎えるというわけだ。そこで、5章・6章では国際課税が論じられる。トービン税とか、国家間の租税協定の話とか。 ### 疑問点 個人的体験で言えば、国家というの基本的にロクなことをしないと思う。なので、小さな政府論――自由主義経済学――に魅力を感じるし、直接税よりも間接税を支持する（もう景気がよくなることはないので、税金の話も不景気前提で。 - だるろぐ）。直接税重視派は、国家というあり方に対して楽観的過ぎると思う。租税の第3の意味は重要だと思うけれど、それが正しく使われているとは自分には思えない。たとえば、エコカー減税を挙げよう。クルマはある程度金持ちでなければ買えない。であれば、そこを減税するのは金持ちに利することに繋がらないだろうか。エコカーの普及を後押しするという政策の意義は正しいと思うが、減税があってもなくても買い換えたであろう人にとっては、本来徴収されるはずの税がポッケに残ったのと変わらない。これはクルマが買える人に対する恩典（所得移転）であると言えないだろうか。エコポイントでも何でもいいけれど、このような税制は本来重視すべき下流（といっていいのか知らんが）層ではなく、より票に結び付く中流層に媚びた政策のように思う。こういう時はむしろ、古いモノをもっていることに対して課税を強める（増税）べきだ。あと、消費税は消費を抑えるので悪だというが、それはどうだろう*1。むしろ逆の発想で、加熱しがちな消費――金融取引！――に対して“レールに砂をまく”のに使えると思う。物品やサービスの購入だけに消費税をかけるのではなく、貨幣・金融システムの利用料として、あらゆる取引へ確実に、低額の課税を行うならば、税負担というのはもっと軽くなるのではないだろうか。加えて――これは夢想に近いけれど、そういった普遍的な消費税（取引税）の税率がダイナミックに変えられれば、景気の変動をより強固にコントロールできるかもしれない。もう一つ、国家を超えたもの、たとえば国際連合のような超国家組織が租税権を得たら*2、世界はどうなっちゃうのだろう。租税権があれば、それはもう国家であると思う。国連が国家になったら？　世界は平和になるのだろうか。それとも、超国家によって僕たち国民は抑圧されてしまう？　超国家から見れば、直臣としての国民は国家なわけで、僕らは国家の国民のそのまた国民、陪臣に過ぎない。よりちっぽけな存在になっていくのかもね。超国家がエコカー減税みたいなことをやるのって、あんまり想像したくない。 window.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『知っておきたい「お金」の世界史』（と何か）</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/07/04/032630/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jul 2013 03:26:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/07/04/032630/</guid>
      <description>http://www.amazon.co.jp/registry/wishlist/17CIQBD4FKZQW に登録していたら、とある紳士*1が送ってくれた。ほんとにありがとう！　なぜか余計なものもついていたのだけど……。これ、どうせいと！？内容は、高校生向けの教養書って感じ。でも、ところどころ知らないこともあって、結構面白かった。二次試験に世界史のある大学（とくに記述問題）の受験生なんかは、こういうのを読んでおくと歴史が暗記物にならなくて楽しくなると思うよ。よく地理（空間）と歴史（時間）をバラバラに、暗記だけで乗り切ろうとする人がいるけれど、あれは労力の無駄だし、のちのちの役にも立たない。モノゴトの関連性を掴んでしまえば、それはたいていほかのことにも応用が可能で、そういった応用と類推が効くならば、何もシャカリキになってすべてを丸暗記する必要はないんだ。  
 銅（または青銅、銅と錫の合金）はだいたいどこでもとれるし、加工も簡単。歴史的にも、最初に活用されたのは銅だった。ちなみに、銅（Copper、羅：cuprum）は「cyprium aes（キプロス島の真鍮）に由来し、キプロスにフェニキアの銅採掘場があったことに由来する」のだそうだ（銅 - Wikipedia）。 銀といえばメソポタミア。イラン高原や小アジアで産し、ハンムラビ法典には銀による利子の徴収についてすでに規定がある。単位は銀の従量単位シュケル。中央アジアのソグド地方も銀の産地で、イスラム商業帝国を潤した。 金といえばエジプト。ナイル川の砂金とヌビア地方（古代エジプト語で金を表す Nub が語源）の金で、古代では極めて産出量が大きかった。 基本的に、初期の貨幣は素材価値をベースにしている。オリエントは金銀が比較的豊富で、金と銀（および銅）の交換比率を定めた金銀複本位制が古くからおこなわれていた。しかし、金銀といった貨幣資源に乏しい中国では、早くから権威に基づく鍛造の名目的貨幣が作られている。これは現代の貨幣により近く、先進的な制度と言えるが、“信用貨幣”への発達が遅れたため、近代では西洋に後れをとった。一方、インドにはペルシア経由で鍛造貨幣（銀）が伝わったが、鋳造の銅貨幣も作られている。日本は比較的金銀が豊富であったにもかかわらず、古代では中国由来の銅銭が用いられていた*2。    東洋の貨幣 西洋の貨幣            形状 円形方孔 円形無孔   刻印 貨幣名（漢字4文字） 権力者の肖像   材質 銅銭のみ（＋手形） 金貨・銀貨・銅貨   製法 鋳造（目方は不均一） 鍛造（目方が均一）   性質 権威による保証に基づく名目的貨幣 材料それ自体の価値に基づく素材貨幣    私鋳の横行 計算貨幣（ミナ、タレント）  （貨幣の古今東西 - だるろぐ より）ヘロドトスによると初めてのコイン貨幣はリディア（リュディア - Wikipedia、今のトルコ）で作られた。首都サルディス近郊のパクトロス川では、砂金と銀が2対1で混ざり合う自然合金“エレクトラム”に恵まれており、最初それをそのまま貨幣として利用していたが、やがて目方を均一にするためコインにしたという。リディアの国民は根っからの商業民で、「若い女性は皆売春をし、それによって結婚の持参金を手に入れる。彼らはこの金を自分の身柄とともに、自分で適当と思うようにあとで処分する」（『歴史』）のだそうだ。古代の巨大帝国は、いずれも（中国を除き）金銀を抑えていた。エジプト、メソポタミア、ギリシア（トラキアの金）、ローマ（ラス・メドゥスをはじめとする金山・銀山）、イスラム（サハラ以南のアフリカとシルクロード）、ビザンツ（金）とフランク（銀）など。商業が盛んになると、貨幣需要が増す。そのため、それを支える貨幣素材が必要不可欠だった。古い経済学では“貨幣の不足”が頻繁に問題とされて、紙幣や電子貨幣が流通した現代からみるとあんまりピンとこないのだけれど、当時は喫緊の課題だったんだね。ブリオリズムを笑い飛ばすだけでは、大事なことを見落としかねない。しかし、いつかは金銀も尽き、貨幣の素材たる金銀が不足、最終的には流通が遅滞する。これを解消する方法は古来から二つしか方法がない。ひとつは、**改鋳**による通貨の切り下げ。ローマ帝国末期では銀貨の質が著しく悪化し、ほとんど青銅貨といってもよいシロモノに成り下がっていた。案外、このことはローマ帝国の衰亡にも関連しているのかもしれない。もうひとつは、**手形**の発行。中国は早くから銅資源（もっといえば森林資源）すら枯渇し、宋・元代には世界初の紙幣「交子」「交鈔」が発行された。元では交鈔を流通させ、銀を税として国民から巻き上げて（包銀制、のちに交鈔での支払いが可能になる）た。これが、これと専売の塩という二本柱をイスラム世界へ流すことで、元は富を築く。しかし、最後にはインフレに陥ってしまう。こうやって、経済の発展と崩壊の輪廻に終止符を打ち、中世からの目覚めるきっかけを作ったのが、西欧で発明された“**信用貨幣**”制度だった。これについては長くなるので、今日は割愛するけれど、ようは少ない金銀で多くの「マネー」を供給する仕組みだ（貨幣乗数）。簿記、保険によるリスクマネジメント、金匠と銀行、投資制度と紙幣・金融商品などが組み合わさり、近代的な金融制度が次第に整備される（『ジョン・ローの虚像と実像―18世紀経済思想の再検討』 - だるろぐ）。貨幣はしだいに金を離れ、また歴史のあやもあり、すべてのマネーは基軸通貨（ポンド→）ドルに結び付けられていく。「価値があると思われているから価値がある」という存在に近づいていく。本書の唯一残念なところは、最後の現代の金融貨幣についての一面的な記述だ。バブルと“貪欲”にフォーカスが当たっているが、なにもかもを“貪欲”で片づけてしまっては得るものが何もない。バブルの本質は、「美人投票」と「その場にとどまるためには、全力で走り続けなければならない（It takes all the running you can do, to keep in the same place.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『経済学史―学説ならびに方法の諸段階』</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/25/211822/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Nov 2012 21:18:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/25/211822/</guid>
      <description>経済学史―学説ならびに方法の諸段階 (岩波文庫 白 147-3)作者: シュムペーター,中山伊知郎,東畑精一出版社/メーカー: 岩波書店発売日: 1980/09/16メディア: 文庫 クリック: 1回この商品を含むブログ (3件) を見る『現代経済学の群像』 - だるろぐ を読んだあと、「そういえばシュンピーの経済学史の本を積読してたっけ」と思いだしてので、再び紐解いてみた。ただ、読んでみたはいいけれど、難しくてほとんど意味がわかんなかった。この本には大量の経済学者が登場するけれど、読んだことがあるのはほんの一部だけで、ほかは解説書で少しだけ、本書で頻出するロードベルタスに至ってはまったく知らない。 &amp;gt; ### ヨハン・ロードベルトゥス ヨハン・ロードベルトゥス（Johann Karl Rodbertus-Jagetzow、1805年8月12日 - 1875年12月6日）は、ドイツの経済学者。ポンメルン地方の生まれ。 #### 学説 デヴィッド・リカードの労働価値説を深化させ、地代と利潤が搾取された剰余価値にあることを、地代は絶対地代であることなどを明らかにしている。恐慌論では過少消費説の立場を説いた。カール・マルクスは剰余価値の思想を練り上げてから彼の思想に接している。また、剰余価値を国家から労働者に還元することを唱え、国家社会主義の立場に立つことを明らかにした。この点ではアドルフ・ワグナーらの先駆者と言える。主著に、Zur Erkenntnis unsrer staatswirtschaftlichen Zustaende（『国家経済の現状認識のために』、1842年）がある。 ヨハン・ロードベルトゥス - Wikipedia  “国家社会主義”とは物騒だな。ちなみに本書は、第一次世界大戦前に M.ヴェーバー が企図した叢書『社会経済学大綱』の第一巻一部『経済および経済科学』のうち、シュンペーターが執筆した『学説ならびに方法の諸段階』を抜粋して『経済学史』という名前を付けて訳出したものらしい。ちなみに、『社会経済学大綱』を編むというプロジェクトは敗戦後も継続されたものの、ナチスドイツの成立と第二次世界大戦によって再び中断し、今日に至っているとのこと。それまでに『経済および経済科学』は改訂や増訂が行われているが、本作の部分はそのまま残された。そういう事情もあり、本書の経済学史は第四章「歴史学派と限界効用理論」で終わっていて、ケインズなどは出てこない。それはともかく、シュンペーターの博覧強記ぶりにはビックリだわ。
### 目次  第一章 社会経済学の科学への発展 第二章 経済循環の発見 ―― フィジオクラット（アダム・スミスについて） 第三章 古典学派の体系とその諸分派 第四章 歴史学派と限界効用理論   ### 解らなかったなりに…… 第一章では、経済学史の“前時代”が扱われる。そこでは「哲学」の側からアプローチする人たちと、「実践」の側からアプローチする人たちがいた。とても簡単に言えば、前者はモデルを作って「こうあるべき」という経済（または社会）を考えたが現実にはなんら参与せず、後者は現実の観察と改善から「こうするべき」という対策を考案したものの、それはある統一された理論に基づくものでは決してなかった。第二章では、その結合を行った“フィジオクラット（重農主義者）”とアダム・スミスを扱う。ここで歴史上はじめて理論を構築する上での共通認識・基礎としての「学派」が生まれる*1が、後世のそれほど確固としたものではなく、まだまだ“偉大且つ最も独創的な思索家”たちが主役だ。第三章では、“古典派”が扱われる。ここでは主役は、すでに「人物」ではなく「学説」。しかし、イギリス・フランス・ドイツ・アメリカなど、国によって理解のされ方と浸透の度合いは異なっていた。以降、古典派のコア理論とそれに対する反論、派生が延々と解説されるのだけれど、まとめるのは面倒なので、第四章の結論（第十節）だけキッチリ読んでおく。 &amp;gt; 経済学は経済生活の基礎事実の本能的な知識から生まれつつ、実際の経済によって形成された十八世紀の諸思想に結びついて固まってきたものである。そしてわが科学のあらゆる「新しい根拠付け」にもかかわらず、その成果は徐々に且つ連続して修築されてきた。 &amp;gt; （学説の対立の苛烈さは、しばしば発展の連続性を中断するもののように見える。しかし）発展の段階は飛躍を許さない。有機体のそれであろうと、政治的、社会的のそれであろうと、さらにまた科学的発展の場合であろうと皆々然りである。しかしこのようなことも時間の経過とともに自ずから解決されるかもしれない。そしてその暁には過去百五十年間の社会科学的研究の基本線の統一性を体感することがもっと容易になるであろう。  まぁ、そうなのかな。でも、経済学的なモデルは“現在の”社会を切り取ってデフォルメしたものだから、純粋なモデルへの反証が仮になかったとしても、社会構造が変化するにつれて徐々に古臭くなる。しかも今日では、理論と実践が結合した結果、理論の発展が実践を通して実体経済へ影響を与えることすら少なくない。また、理論は理論で日々高度な数学によって磨き上げられいて、美しいが現実との接点を失って脆いものになっているようにも感じられる。実際、それは政策として応用することが許されるのだろうかと疑うぐらい。昔よりさらに見通しは悪くなっていないか？ｗそうなると、誰か“創造的破壊”をやってくれんかな、という気分にもなる。
*1:シュンペーター自身は「学派」を持たなかった、という『現代経済学の群像』の言葉が思い起こされる  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>古典派経済学と階級</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/14/193643/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Nov 2012 19:36:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/14/193643/</guid>
      <description>   古典学派の諸国民は、単純に無定形のものではなくて、諸階級に分かたれたものであった。すなわち、地主の階級、労働者の階級、および資本家の階級である。 経済学史―学説ならびに方法の諸段階 (岩波文庫 白 147-3)  ### 三つの階級（＋１） #### 地主（階級） &amp;gt; 「自然的要素」の所持者  シーニョアによる規定（シーニョアによる生産要素論 - だるろぐ）。以下、これにならってみる。
 #### 労働者（階級） 「労働（力）」の所持者（または、それ以上の何か）。  #### 資本家（階級） 「節欲」によって資本を蓄積。労働手段の調達および労働者に対する生活手段の前貸しを行う。  #### 企業家（階級） セー（に代表されるフランスの経済学者）のみが、資本家と企業家を区別した（今でもあまりキチンと区別されていない）。イギリスではJ.S.ミルがこれに初めてならった。   ### マルクス 「労働者」の（使用）価値（≒交換過程に投げ込まれた「労働力」の価値）と、「労働者」の使用価値（≒「労働者」の再生産に必要な（交換）価値）との差を“搾取”することによって自己増殖する「資本」と、その人的表現型たる「資本家」。「地主」は歴史的存在に。「企業家」はどこ？  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>シーニョアによる生産要素論</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/14/192621/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Nov 2012 19:26:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/14/192621/</guid>
      <description> 労働 自然的要素 節欲（abstinence）   大多数の古典学派は（この三要素を認めるか）、あるいはペティの先例に従ってわずかに二つの本源的生産要素を認知するか（たとえば、J.S.ミルのごとし。今日はこの見解がベーム＝バヴェルクの影響のもとに支配的である）、あるいはかかるものとしては単に労働のみを指すか――したがって「生産者」と「労働者」を同一視する――の傾向を示している。  経済学史―学説ならびに方法の諸段階 (岩波文庫 白 147-3)  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『国王への意見書』</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/13/021046/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Nov 2012 02:10:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/13/021046/</guid>
      <description>   『国王への意見書。王国の奢侈を追放し，王国に多数の製造業を設立し，貨幣の持ち出しを禁止し，毎年持ち出されている約５～700万の金を王国内にとどまらせ，それだけ各国の力を弱めるための，諸々の手段について。海上の軍備にあてられ，多数の貴族と勇敢な人々を用い，内戦を避け，偉大な前進と征覇をなし，要約すればフランスをこれまであった最も強大で恐るべき王国たらしめるために，毎年確実な基金をつくるための諸々の手段について。すべてを神の栄光と財政を減らすことも，負担を重くすることもなくて，国王の偉大を達成するために。すべての臣民に重い負担を課することなく，逆に負担を大いに軽減し，それらの一般的幸福のために。』（1614年）   30ページ弱の小冊子。1614年の三部会への提案書と言われ、著者不明。特定産業の育成＆保護貿易により国内に金銀を貯め込むことを目指すのは、重商主義的政策の典型。書名が長いのが面白かったｗ </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>コルベルティズム（Colbertism）</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/13/020840/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Nov 2012 02:08:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/13/020840/</guid>
      <description>ジャン・バティスト・コルベール（Jean-Baptiste Colbert、1619年8月29日 - 1683年9月6日）: ルイ14世の財務総監。以下は、P.Clement『コルベール書簡、訓令および記録』による。
&amp;gt; 「財政が国の最も重要かつ本質的な政策であり……」  「人民をしてより多くの租税を容易に支払いうるほど王国内に貨幣量を増加させる」 「国の偉大さと力の差をもたらすのは、国にある貨幣の豊富さに他ならない」 「我々が現金を増やせば増やすほど、国家の力、偉大さおよび豊かさを増加させる」 「商業、製造業、および家畜の増殖は、貨幣を引き寄せる唯一の方法である」 「製造業は王国の繁栄の豊かな源泉である」
 経済的自給主義: 自給自足主義 ― たとえ外国から輸入したほうが高品質&amp;amp;安かろうと、国内生産にこだわる（貨幣が国外に流出しないように）。もともとフランスは自給自足が可能で、孤立主義でもやっていけるという自負があった。 貿易差額主義: 保護貿易主義 ― 外国原材料の関税↓、外国製造品の関税↑ 貴金属至上主義（クリソエドニズム）: 貴金属・金銀の蓄積 ― 金銀鉱を持たないフランスは、上記2点の政策により、金銀を備蓄すべし とはいえ、必ずしも「金銀≒富≒貨幣」という考え一辺倒ではなかった。金銀への執着は、フランスの後進性（と、諸外国へのキャッチアップのための政策）に起因する。 &amp;gt; 「国家を富裕ならしめるのは、金銀の豊富、真珠、ダイヤの分量にあるのではない。それは、生活に必要なモノ、衣料に適したモノの便宜にあるのであって、それが多ければ多いほど、ますますいいのである」  #### 参照  ジャン＝バティスト・コルベール - Wikipedia 404 Not Found (フランス重商主義の特異性[PDF])   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>18世紀フランスの経済学者</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/13/020741/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Nov 2012 02:07:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/13/020741/</guid>
      <description>#### フランス重商主義へのアンチテーゼ・重農主義の先駆  ヴォーバン（Marechal de Vauban, 1633-1707）: 『王国10分の1税案』（⇔コルベール） ボワギルベール（Pierre le Pesant de Boisguilbert, 1646-1714）: 『フランス詳論』（⇔コルベール） グルネー（Vincent de Gournay） カンティヨン（Richard Cantillon, 1680?-1734）: 『商業試論』（⇔ロー？）   #### フランス重商主義の継承  ロー（John Law, 1671-1729）: 財務総監。&#34;ローのシステム&#34; ムロン（Jean-Francois Melon, 1675-1721）: ローの秘書。財務総監。『政治的試論』（⇔カンティヨン？、のちに⇔ロー）   #### 重農主義（Physiocracy）  ケネー（Francois Quesnay, 1694-1774）: 『経済表』 テュルゴー（Anne-Robert-Jacques Turgot, Baron de Laune, 1727-1781）: 『富に関する省察』   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ボワギルベール（Pierre le Pesant de Boisguilbert, 1646-1714）</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/13/020706/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Nov 2012 02:07:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/13/020706/</guid>
      <description>### 生涯 1646年12月17日、ルーアンの新興貴族の家に生まれる。当地のイエズス会の学院で学んだ後、パリに出て法律を学び、弁護士の資格を得る。当初はギリシャ文学の翻訳や歴史小説を発表し、文学によって身を立てようと図るが、志ならず、1667年に郷里へ帰る。 1768年にモンティヴィリエ子爵領の判事職を購入、次いで1690年にルーアンの初審裁判所司法総監の職を購入。一時的な離職はあったものの、生涯その職を全うする。1714年10月10日没。  ### 著作 M. de S.というペンネームで『フランス詳論』を出版。ポスト＝コルベルティズム以降の経済危機の時代に、農民の惨状を代弁。コルベルティズムへの批判を行う。 1707年には、それ間の草稿をまとめた『フランス弁論』を出版。さらに、『穀物の性質、耕作、取引および利益に関する試論』、『富、貨幣および貢租の性質に関する論考』を加えた『現世治下のフランス詳論』を匿名で出版するも、ヴァーボンの『王国10分の1税案』とともに発禁処分となり、オーヴェルニュへ6か月追放の刑に処せられた。  『現世治下のフランス詳論』（Le détail de la France, sous le règne présent） 『フランス弁論』（Factum de France）   ### 理論 &amp;gt; 商品を二重の形態に分析すること、使用価値を現実的労働または合目的的な生産活動に、交換価値を労働時間または同等な社会的労働に分析することは、イギリスではウィリアム・ペティに、フランスではボワギルベールに始まる。 マルクス『経済学批判』 &amp;gt; ボワギルベールの方は、個々人の労働時間が特殊な諸産業部門に配分される正しい比率によって「真実価値」を規定し、そして自由競争をこの正しい比率を作り出す社会的課程であると述べて、事実上、商品の交換価値を労働時間に分解している。 同上   小麦価格⇒労賃⇒購買価格（⇒交換価値）: 生産費価値説 レッセ・フェール…「自然の働き」による調和 穀物輸出入の自由化による、穀物価格の安定 豊かさへの衝動の「相互効用」で成り立つ社会というビジョン ただし、「商業の精神」には懐疑的 消費＝所得、消費主導論（消費→生産→所得→消費→…） 農業以外は「無償で土地の果実の恩義を受け取るのは最初だけ」、地主も&#34;仲介役&#34;にすぎない 貨幣の「唯一の機能」かつ「本来の機能」は流通＝交換手段のみ 貨幣は消費のしもべ…貨幣が足りなければ為替・手形が代替しうる 貨幣＝商品説。価値保存機能は「貨幣の本質からの転倒」、財の釣り合いを破壊。 「貨幣崇拝は諸悪の根源」 自然であれば、比例価格＝生産費を補てんする価格になる 需給ギャップは拡大されて価格のギャップへ反映される 「予想作用」…価格の安定性、不均衡の拡大要因にも（予想のバブル） 穀物価格を基準とした、諸財間の比例的な均衡価格を想定 工匠たちの賃金の下方硬直性 → 農業者の収益減少と生産費上昇 過少消費を問題にする…恣意的な税制を批判 ケネーに先駆けて、農業生産は前払いに依存することを指摘 生産の非内在的条件（価格、消費）を重視 HERMES-IR : Research &amp;amp; Education Resources: 18世紀フランス経済学の展開 : ボワギルベール, カンティロン, ケネーを中心に  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>貨幣数量説</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/13/020522/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Nov 2012 02:05:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/13/020522/</guid>
      <description>### フィッシャーの交換方程式  M はある期間中の任意の時点tにおける流通貨幣（通貨）の総量 V は貨幣の&#34;流通速度&#34;　（特定期間内に人々のあいだで受け渡しされる回数：貨幣の回転率のようなもの）売買契約の約定回数 P はある期間中の任意の時点tにおける物価水準（通常は基準年度を１としたデフレータ） Q は&#34;取引量&#34; （特定期間内に人々のあいだで行われる取引量(quantity)の合計。T(trade)と表すこともよくある） V,Q が一定ならば、貨幣量を増加させると、物価は上昇する。（古典的な貨幣数量説、貨幣の中立性）ところで、Q はY（=実質GDP）に比例するので、Q=αY と書ける。よって、MV（[年間の]取引総額） ＝ αPY となる。ここで、v = V/α とすると、以下の式へと変形できる*1。 Y は実質GDP ⇒ PY は名目GDP v (=PY/M) は「貨幣の所得流通速度」: 貨幣が「名目GDPを生み出す経済取引」を媒介するために、一定期間に流通しなければならない回転数のこと。支払慣習や通信・交通の速度などにより決定される。貨幣数量説的には定数…と仮定される（あんまりぽこぽこ変わらないはず）。   ### 現金残高方程式（ケンブリッジ方程式）と「マーシャルのk」  M はある期間中の任意の時点tにおける現金残高(＝ストック） k は「マーシャルのk」（比例定数、貨幣選好） P はある期間中の任意の時点tにおける物価水準（通常は基準年度を１としたデフレータ） Y は実質GDP PY は名目GDPを表す。M,PYは統計的に計測可能な点が、フィッシャー方程式とは異なる。また、貨幣選好 k により、貨幣量と物価の相関関係は一概には言えない。⇒ 古典的貨幣数量説への批判 マーシャルのkの逆数(1/k)=貨幣の所得流通速度（v=PY/M） kが定数であれば*2、貨幣の取引需要（M）は、名目所得に比例して増加する（kPY）。  ### 長期・短期  貨幣数量説は一般的に長期では成立するが、短期では成立しない*3。 ケインズによると、短期では k は貨幣数量説が前提とするほどには安定していない。 ⇒ 流動性選好（金融資産、価値の貯蔵手段として貨幣が需要される）  #### 参考  貨幣数量説 - Wikipedia いろんな教科書。   *1:どちらにしろ、Vもα（ひいてはQも）も統計では得られない数値。だが、MおよびPY（名目GDP）は計測可能なので、v は統計的に求められる *2:貨幣数量説的には定数と仮定される *3:ハイパーインレーションが生じている国では当てはまる  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ケネーの経済学</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/13/020415/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Nov 2012 02:04:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/13/020415/</guid>
      <description>### 生産論 &amp;gt; 農業国民の反映を左右するのは、富を年々再生する前払いの維持または増加である。 &amp;gt; 富の豊富は人間の豊富以降に富の増加に寄与する  #### 自然主義 農業による収穫のみが「消費され年々再生するもの」「真の富」であり、経済はそれを世界へ浸透させるが価値を付け加えない。加工品は&#34;再生産&#34;を伴わない「不妊の富」。よって、ケネーの体系において加工部門は農業部門にとって完全に従属的。 ⇒ マルクスによる批判: 加工には労働という&#34;価値&#34;が付け加えられる  #### 前払い（投資）の概念 農業生産は、前年の前払い費用によって増大する。&#34;再生産&#34;が行われるには、農作物の価格が再生産に必要な前払い（＋租税、固定的経費＝「基礎価格」）を補償できることが条件で、それを満たさなければ経済の縮小が起こる。  #### 資本＝富、奢侈を批判、労働配分を農業へ集中せよ カンティヨンとは逆に、「農作物を輸出し、加工品を輸入する」貿易政策を推奨。「装飾の奢侈」は「破壊的な奢侈」   ### 循環論 &amp;gt; 富を永続させ増加させるのは消費と再生産である。 &amp;gt; すべてのモノは再生産されうるために支出されなければならない。消費と収入が同義であるといわれるのも、ここからきている。  #### 有効需要 絶対需要と有効需要を区別。農業生産によって富が増大すれば、購買力を伴った需要が増える。  #### 「支出の秩序」－消費の連鎖、貯蓄の批判 節約は貨幣の退蔵であり、購買力を直接に減退させて循環的な流通過程を損なう行為。   ### 生産論と循環論の結合 消費が駆動する静的な循環（単純再生産）＋農業生産の拡大再生産＝経済の成長  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>信用乗数と貨幣供給</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/13/020312/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Nov 2012 02:03:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/13/020312/</guid>
      <description>### ハイパワードマネー（high-powered money）/ マネタリーベース（monetary base） 中央銀行が市場へ供給する現金。市場流通資金のうち、中央銀行が直接コントロールできる部分。基礎通貨（base money）。  民間銀行への貸し出し 公開市場でのオペレーション 政府短期証券の購入   各種金融統計の位置付けや定義などを体系的に取りまとめたIMF金融統計マニュアルでは、マネタリーベースの基本概念について「中央銀行および政府の通貨性負債」であり、「通貨、信用を増加させる基礎となる金融手段」と位置づけています。  日本銀行：ページを表示することができませんでした Bank of Japan:Page cannot be displayed.  日本の場合、
 日本銀行券発行高（76兆8,977億円） 通貨流通高（4兆5,237億円） 日銀当座預金（22兆1500億円） の合計。（2009年3月末）  ### 信用乗数 / 貨幣乗数   H（Hi-powered Money） ハイパワードマネー M（Money Supply） マネーサプライ C（Currency） 市中に出回っている（非金融機関によって保持されている）現金 D（Deposit） 預金残高 R（Reserve） 預金支払いのための準備金   マネーサプライ（money supply、通貨供給量）とは金融機関と中央政府を除いた経済主体（一般法人、個人、地方公共団体等）が保有する通貨の合計として定義される。金融商品のうちで通貨としての機能を持つものの範囲、金融機関とみなす通貨発行主体の範囲については単純に決められず、幾つかの指標が作られている。  マネーサプライ - Wikipedia   γ（＝C/D） 現金通貨の預金通貨に対する比率 δ（=R/D） 預金残高に対する支払準備金の比率（準備率） m（1） 信用乗数（貨幣乗数）  信用乗数m が一定であれば、マネーサプライM とハイパワードマネーH は1:1で対応するので、中央銀行はHを操作することでMを決定することができる。しかし、Mの大部分を占める預金量を決定するのは、実際には民間金融機関の貸し出しである。Hが先なのか（外生説）、Mが先なのか（内生説）。  ### 内生的貨幣供給・外生的貨幣供給  ### 内生的貨幣供給  貨幣は経済の貨幣需要に応じて内生的に供給される。真正手形学説（J.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>経済の4分野</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/13/015942/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Nov 2012 01:59:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/13/015942/</guid>
      <description>J.ミル（James Mill、1773-1836）による分類。
### 1. 生産 経済成長理論、付加価値論  ### 2. 流通または交換 商品と貨幣、需要と供給、為替、金融  ### 3. 分配 租税制度や社会保障制度、公共事業  ### 4. 消費 所得、貯蓄と投資、労賃 #### 参照  ジェームズ・ミル - Wikipedia    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>典型雇用</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/13/015851/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Nov 2012 01:58:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/13/015851/</guid>
      <description>典型雇用とは、「フルタイム労働」かつ「期間に定めのない」という二つの特徴を兼ね備えた雇用形態。
  モデル アングロサクソンモデル 大陸欧州モデル 日本モデル   雇用期間 長期雇用 長期雇用 長期雇用   雇用形態 フルタイム労働 フルタイム労働 フルタイム労働   雇用保障 緩やかな雇用保障 強い雇用保障 強い雇用保障   雇用保障の方法 使用者との個別契約（任意契約） 労働法・労働協約 慣習・判例 → 労働法*1   流動性 高い流動性 低い流動性 低い流動性   キャリアシステム - 公的な職業訓練として外部化 個々の会社組織へ内部化   労使関係 使用者と被用者は本質的に対等な関係である 使用者と被用者は本質的に従属関係である 使用者と被用者は本質的に従属関係である   ### （アングロサクソンモデル）使用者と被用者は本質的に対等な関係である → 典型雇用 ≒ 労働市場で最も標準的な雇用形態（が、今日ではたまたま「フルタイム労働」かつ「期間に定めのない」雇用形態である）  ### （大陸欧州・日本モデル）使用者と被用者は本質的に従属関係である → 典型雇用 ≒ 「あるべき」雇用形態（規範的な意味を帯びる） → 非典型雇用 ≒ 「ありうべからざる」非正統的な雇用形態*2 *1:2003年 労働基準法改正、2007年 労働契約法制定 *2:典型雇用の特性の分類、鈴木宏昌[1999]などをもとに作成。昔のはてなダイアリーからサルベージ  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title> ペティ＝クラークの法則</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/13/015607/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Nov 2012 01:56:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/13/015607/</guid>
      <description>   ペティ＝クラークの法則とは、経済社会・産業社会の発展につれて、第一次産業から第二次産業、第二次から第三次産業へと就業人口の比率および国民所得に占める比率の重点がシフトしていくという法則。ウィリアム・ペティの『政治算術』中の記述を元に、クラークが「ペティの法則」として提示したものである。ただし、ペティ自身が明確に打ち出していたわけではないため、「ペティ＝クラークの法則」とも呼ばれるようになっている。 コーリン・クラーク - Wikipedia  ホフマン法則（経済発展につれて，工業内部の産業構造は，軽工業から重化学工業へ移行する）。#### 修正ペティ＝クラーク法則 経済発展につれて，産業構造は，はじめ１次産業から，２次産業・３次産業へ移行し，さらに経済発展すれば２次産業のウェートは減少に転じる。*1 *1:昔のはてなダイアリーからサルベージ  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『現代経済学の群像』</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/02/214858/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Nov 2012 21:48:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/11/02/214858/</guid>
      <description>現代経済学の群像 (岩波現代文庫)作者: 都留重人出版社/メーカー: 岩波書店発売日: 2006/09/15メディア: 文庫購入: 2人 クリック: 5回この商品を含むブログ (9件) を見る都留重人 - Wikipedia による「近経」経済学者の列伝。「近経」という言葉は経済学部ではない人にとって危機馴染みがないかもしれない。「近代経済学」の略で、“限界革命”（限界効用理論 - Wikipedia）以降の「マルクス経済学」（マル経）ではない経済学を言う。近代経済学の経済学史のようなものを学びたい人が真面目に読んでもいいけれど、気軽な読み物として接するほうがいいかもしれない。 ### 目次  プロローグ ―― 近代経済学とは 第一話　メンガー ―― オーストリア学派の父 第二話　ワルラス ―― ローザンヌ学派の始祖 第三話　ウィックセル ―― マクロ経済学の先駆者 第四話　フィッシャー ―― 米国「近経」の開拓者 第五話　ケインズ ―― 新古典派を乗り越えた教祖 第六話　シュンペーター ―― 学派を超えた非凡の教師 エピローグ ―― ハーヴァード黄金時代 どれも超一流の人だなぁ（当たり前か）。メンガーとワルラスの伝記が個人的には気に入ったし*1、ヴィクセルの伝記はとても興味深い*2。著者が薫陶を受けたシュンペーターの伝記は息遣いすら感じられる思いすらする。ケインズはあまり好きじゃない。この本を読んで意外に思ったけれど、べつに数学や英語が完璧にできなくても、偉大な経済学者になることは可能であるらしい*3。ワルラスなんかは数学バリバリで、もっと数理的に生きていたのばかり思っていた。あれは彼らの後継者が数学方面だけを頑張りすぎて、教科書がどえらく無味乾燥になってしまったというだけの話らしい。エピローグは懐かしい思い出話を聞いているような気分で、楽しくもあり、ちょっと切なくもある。 *1:なんか元気づけられるなぁ *2:“ウィックセル”は“ヴィクセル”のほうが一般的かな *3:今もそうなのかはよくわからないけれど  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『貨幣の思想史―お金について考えた人びと』</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/06/13/054526/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2012 05:45:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/06/13/054526/</guid>
      <description>貨幣の思想史―お金について考えた人びと (新潮選書)作者: 内山節出版社/メーカー: 新潮社発売日: 1997/05メディア: 単行本購入: 2人 クリック: 32回この商品を含むブログ (9件) を見る  『政治算術』 - だるろぐ 『経済表』 - だるろぐ 『市民政府論』 - だるろぐ 一章ずつ感想を書こうかと思ってたのだけど、ブログを書く時間がとれないまま、そのまま読み終えてしまった！　モーゼス・ヘス、ヴィルヘルム・ヴァイトリング、マックス・シュティルナーの思想に触れられたのが収穫かな。あと、ケインズの解釈は面白かった。この本を買うのにわざわざ貨幣を出してよかったと思う。ただ、同意できるところはあまりなかった。 &amp;gt; 貨幣を必要としない関係を作り出すことによって、貨幣の領域を縮小させていく、そして貨幣を単なる交換財の地位にまで引き下げることがここでの課題である。  貨幣を必要としない関係を作り出すとは、自分の用語で言えば、贈与経済への回帰、使用価値を中心とした経済への回帰とでもなろうか。経済学がもっぱら「交換価値の秩序」を明らかにすることに終始する、とくにリカードゥから現在の主流は経済学に至る流れを批判しているのだと解釈した。ここは同意できる。
&amp;gt; 価値は固有のものとして存在するのではなく、関係が価値を生み出す。  その通り！　ここも同意できる。でも、この2つの言説は矛盾している。なぜならば、貨幣は固有のものとして存在するのではなく、（交換）関係が貨幣を生み出すからだ。交換は、貨幣なしには行えない。なぜなら、交換における媒介を貨幣と呼ぶのだから。交換関係を、計量可能なものとして記述したのが貨幣だ1。たとえば、Aのお米1kgとBの味噌300gを交換するとき、Aにとってお米1kgは貨幣であり、Bにとって味噌300gは貨幣だ。自分から出ていく価値は、もはや使用できないがゆえに使用価値をもたない2。これから得るであろう価値の尺度、つまり交換価値としてのみ働く。Aの交換脳のなかでは、味噌300gが「お米1kg」と記述されているはずだ。_ほら！　_その場限りの特殊なものではあるけれど、これはもう貨幣。あとは、お米と味噌のどちらが一般的貨幣の座を占めるか、という覇権の問題にすぎない。僕なら、お米が勝つ方にお米を3kg賭ける。ともあれ。結局、交換＝貨幣なのであるから、「貨幣の領域を縮小させていく」ということは、交換を縮小させることに等しい。また、経済の本質は交換を媒介とした分業、財の社会的な分配であるから、すなわち、交換の縮小は分業と分配の縮小に等しい。試しに明日から交換なしで暮らしてみるとよい。「貨幣の領域を縮小させていく」ことの重大さが体感できるだろう。「貨幣を必要としない関係を作り出す」こと、贈与経済へ目を向けることは大事だ。それには同意できる。けれど、交換世界は「止まっているためには走らなければいけないんだ」の世界。いまさらだれも、そこから降りることはできない。降りたとしても、かなりのモノを失ってしまうだろう*3。それを幸せだといえるのは実際にそれを経験した人に限られるし、その人が語ったとしてもそれはあくまでも「主観的」なモノに過ぎず、普遍的なものとして語れるものではないと思う。とはいえ、エピローグはかなり面白い。貨幣、交換経済の虚構（フィクション）性があぶり出される秀逸なエピソードだ。
*1:その意味で、貨幣はコトバだ。「貨幣は商品語をしゃべる」by マルクス。この発見はシビれる *2:もたない、という表現こそが誤解のもとか。では、「纏わない」とでも言おうか *3:ただ、それを軽減させる方法はあるかもしれない。実はそれが、このブログのテーマのひとつでもある。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『経済表』</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/06/04/012312/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jun 2012 01:23:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/06/04/012312/</guid>
      <description>貨幣の思想史―お金について考えた人びと (新潮選書)作者: 内山節出版社/メーカー: 新潮社発売日: 1997/05メディア: 単行本購入: 2人 クリック: 32回この商品を含むブログ (9件) を見る今日は第2章の『経済表』について。古典とは「名前は知られているが、だれも読んだことのない本」を言うのだそうだ。かくいう僕も、『国富論』だの『資本論』だのは読んだけど、さすがに『経済表』は読んでない。知名度ではまったく劣っていないのにね。ほかの人も、だいたいそうなんじゃないかな。そういう意味では、本書こそ古典中の古典と言っていいのかもしれない。富とはなんだろうか。それについて、『貨幣の思想史』では3つ提示されている。  交易：　富とは売り買いの差額です。*1 労働：　富は労働（と、&amp;lt;死んだ労働であるところの資本）から生まれます。*2 **自然：　富は自然が授けてくれたものです。***3 個人的にはそのどれとも思わないのだけど、『経済表』が示した「自然」という考え方は面白いと思う。ただ、この考え方は『経済表』がオリジナルであるわけではないのだけど……フランスは農業国だったので、自然とこういった発想が生れるみたい。自然が富であるというのを、ちょっと過激かつ自分なりにまとめるとこうだ。 &amp;gt; 私たちは、自然から水だの、農作物だの、鉱物だのを授かる。これが富だ。収穫された富は、流通過程を通じて、そのカタチを変えながら全世界に染みわたっていく。  無論、富はタダでさずかるものではない。種を残しておいたり、田を耕しておいたり、器具をあらかじめこさえておくといった&amp;lt;前払い&amp;gt;が必要であり、収穫 → 投資 → 収穫……という&amp;lt;再生産&amp;gt;の仕組みを整えておかなくてはならない。4そして、私たちは流通過程でなんら価値を付け加えない。売買で得た利益だの、加工のために労働しただの、そんなものは無価値であり、自然から得た富の総量になんら加えるものではない。私たちにできるのは、自然にもらった価値をなるべく損なわないようにみんなで分け合うこと、それだけだ！……僕たちは結局、資源を少しずつ食いつぶしながら生きている。それを思えば、必ずしも的を外したものの見方ではないと思う。ケネーはかならずしもそんな過激こと言ってない5。けれど、そうやって極端に解釈してみれば「良価」の概念がすっきりと見えてくる。
&amp;gt; 単なる消費は、消滅して再び帰らない。だから、これは再生産に使用されない支出、つまり不生産的な支出とみられるべきだ。農業にとってよけいであり不利となるならば、有害な支出、贅沢な支出とさえみられるべきだ。  経済は循環している。だから、その流れを阻害しちゃいけない。貨幣はその流れを円滑にするので有用だが、それ自体に価値はない。
&amp;gt; 彼ら（農民）にとって貨幣は、再生産なき、一瞬にして消え失せる仲介的小富たるにすぎぬ。  ケネーの考え方は、土地そのものが生む富よりも、交換のネットワークで生み出される富が重視されるようになるにしたがって、忘れ去られていく。*6けれどただ忘れ去るには惜しいので、後日、自然との相互贈与について考えるときに役に立たないかなぁ、と思う。
*1:いわゆる、初期の重商主義の発想 *2:スミスからマルクスに至る労働価値説学派 *3:重農主義 *4:http://www.be-styles.jp/archives/3980 *5:曲解すればそれっぽいことは言ってる *6:http://www.be-styles.jp/archives/5091  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『政治算術』</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/05/23/080738/</link>
      <pubDate>Wed, 23 May 2012 08:07:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/05/23/080738/</guid>
      <description>政治算術 (岩波文庫 白 101-2)作者: ペティ,大内兵衛,松川七郎出版社/メーカー: 岩波書店発売日: 1955/03/25メディア: 文庫この商品を含むブログ (1件) を見る経済学の始まり（のひとつ）が、『政治**算術**（Political Arithmetic）』という本にあったという事実は、充分示唆に富んでいる。 &amp;gt; 私がこのことを行う場合に採用する方法は……比較級や最上級の言葉のみを用いたり、思弁的な議論をする代わりに、……自分の言わんとするところを数（Number）・重量（Weight）または尺度（Measure）を用いて表現し、……個々人の移り気・意見・好み・激情に左右されるような諸原因は、これをほかの人たちが考察するのに任せておくことである。  経済（学）とは、すなわち計量ですよ、計量できることしかやりませんよ、計量できること以外は対象外ですよ。対象を絞ることで経済学は緻密になったけれど、一方でこれは贈与経済に対する分析の放棄でもあるし、贈与経済を交換経済に取り込むことの積極的な肯定でもあったと思う。贈与経済には規範という「制約性」があったけれど、交換経済には薄く、むしろ「無制約的」であるとさえいえる。贈与経済は新規性や外部との交流に対して否定的な部分をもつけれど、交換経済にはそれがない。このパラダイムシフトが、産業革命へつながっていったのではないかな。
 「なぜ産業革命が起こったのか？」 - だるろぐ 貨幣の思想史―お金について考えた人びと (新潮選書)作者: 内山節出版社/メーカー: 新潮社発売日: 1997/05メディア: 単行本購入: 2人 クリック: 32回この商品を含むブログ (9件) を見る </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「貨幣とは何かを問われた学徒は」</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/05/10/193906/</link>
      <pubDate>Thu, 10 May 2012 19:39:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/05/10/193906/</guid>
      <description>   貨幣とは何かを問われた学徒は、月並みの答えをする以外に手はない。貨幣はその機能によって定義される――貨幣として使用されるものが貨幣であると。貨幣とは、貨幣が行うところのものである。そして貨幣の機能には三つある。――計算手段（ヴィクセルの言葉で言えば「価値の尺度」）、支払い手段、価値蓄蔵。Hicks, Critical Essay in Monetary Theory, Oxford, 1967, chap. 1  #### 計算手段 貨幣は貸し借り（債務）を計算可能にし、贈与経済から引きはがす。贈与経済では、貸し借りを計算するのはご法度だし、ましてや貨幣などというグロテスクな、計量化された、むき出しの贈り物を贈るのは不躾なことだ*1。相互贈与において、贈り物にかならず返礼とセットになっている。つまり、贈り物は債務と等価だと言える。けれど、贈り物をするときは上辺だけでも返礼を期待しないふりをするのが、相互贈与のルールでもある。債務がむき出しになった贈り物は、返礼の義務を想起させるので忌避される*2。一方、交換経済では、そのような贈与経済の虚飾性が脱ぎ捨てられている。これまであくまでも&#34;目的&#34;とされていた贈与が、見返りを得るための&#34;手段&#34;に転化する。何が贈与されたか（内容、質）ではなく、いくつ贈与されたか（数字、量）が問題になる。  #### 支払い手段 ヒトは、**貨幣なしに交換できない**。交換経済が出現するまで、ヒトは互いに・常に&#34;贈与&#34;しあう（相互贈与、互恵関係）ことで、&#34;交換&#34;を代替していた。貨幣はその関係を停止して、交換の際にはかならず自分を媒介させるようにする。隣近所ならば味噌と醤油の交換*3が可能でも、スーパーでそれはできない。これは「欲望の二重の一致」問題の話ではない。かりにその日の晩、八百屋のおっさんの晩酌のアテが豆腐で、たまたま豆腐屋のおっさんの晩飯が大根のおでんだとしても、豆腐で大根を、大根で豆腐を買うことはできない。豆腐屋のおっさんは一度貨幣で豆腐を八百屋のおっさんに売り、その金で大根を買う――つまり、一度貨幣を媒介させる必要がある。貨幣は支払い手段をもつのではなく、交換社会における媒介者の役割を強いられている。支払いを媒介できるモノが貨幣なのではなく、支払いを媒介させられているモノが貨幣なのだ。だから、貨幣は金でも牛でも紙でも電子データでもよく、そのどれであるわけでもない。そのときたまたま交換を媒介しているのが貨幣だ。ハイパーインフレになれば、飴玉やガムが少額貨幣に早変わりする。  #### 価値貯蔵 贈与経済では、返礼の遅れが咎められる。最悪の場合、贈与コミュニティへの参加権を失うことにもなりかねない。贈与経済において、ケチは常に仲間外れにされる*4。しかし一度取引が贈与経済から引きはがされれば、その制限は取り払われてしまう。取引の時間的自由度は飛躍的に向上し、蓄積も可能になる。ケチは倹約という名の美徳となり、資本への扉が開かれる。ただし、それは&#34;貨幣愛&#34;という魔物も同時に生むのだけれど。退蔵されればされるほど、本来貨幣が促進すべき取引を妨げ、それが故に、需要と供給の法則の埒外で、貨幣の本源的価値を減価せしめる。 *1:たとえば、お歳暮にお金は贈らない *2:お歳暮はせめて商品券に変えておくのが贈与経済のマナー *3:厳密にいえば、日ごろの付き合い＝相互贈与の一環であり、等価交換としては解消せず、交換に応じてもらったことそれ自体が厳密な計量が不可能な&#34;借り&#34;として計上される *4:ちなみに、利子はその&#34;咎め&#34;に由来するのではないかな。イスラム教は利子を禁止しているが、その意味は一般に考えられている以上にリベラルだと思う  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『貨幣とは何だろうか』</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/05/10/183639/</link>
      <pubDate>Thu, 10 May 2012 18:36:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/05/10/183639/</guid>
      <description>貨幣とは何だろうか (ちくま新書)作者: 今村仁司出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 1994/09メディア: 新書購入: 2人 クリック: 24回この商品を含むブログ (15件) を見る &amp;gt; 貨幣の社会哲学は、貨幣の経済的機能を論じるのではなくて、人間にとっての貨幣の意味を考える。  人間とはなにか、何であると言えるかを考えるとき、思い浮かぶ言葉がある。いわく「ホモ・ファーベル（道具）」だの、いわく「ホモ・ルーデンス（遊戯）」だの。でも、道具を使う動物はいるし、遊んでるのだっているかもしれないし。けれど、たぶん貨幣を使う動物はいない。文字を書く動物や、お墓を作る動物がいないように、働いてお給料をもらう動物は、世界中探してもたぶんどこにもいない。発話をシンボル化（＝文字をもつ）したり、生死をシンボル化（＝お墓を立てる）したりするのと同じぐらい、交換をシンボル化（＝貨幣をもつ）することは人間に独特のことと言える。そして、それらはリンクしている。
&amp;gt; 墳墓、贈与、貨幣、権力は、動物にはまったく見られない現象である。  貨幣の「貨幣形式」という&amp;quot;役割&amp;quot;の面を無視して、&amp;ldquo;機能&amp;quot;としての貨幣のみを見ていると、大事なことを見落としてしまう。人間の本質を読み解く重大なヒントが隠されているのに。ただ、個人的には「死の観念」と「貨幣」を結びつける著者の主張にはついていけなかった。なので、中盤の文学話もあまりわからず、少し退屈だった。詳しくはほかの著書を参照してくれとのことだけど、今のところは興味がない。頭の片隅に置いておいて、何か結びつくものを感じたら挑戦したい。まぁ、だから今の自分風に表現すれば、先ほどの引用はこんな感じになるだろうか。
&amp;gt; 贈与、交換、権力は、動物にはまったく見られない現象である。  自分が考えるべきことがすっきり整理できたのも、本書で得られた大きな成果のひとつかもしれない。まだ、贈与について少しと、交換についてほのめかす程度にしか書けていないので、またぼちぼち始めるか。PS:　文字を発明したのが商人なのであれば、初めて発明された文字は「数字」に違いない。そして、単数形・複数形の概念と冠詞の存在は合理的でもある（交換には数の概念と個別・一般の概念が不可欠だから）。でも、それをもたない言語もたくさんあるわけで、やっぱりちょっとわかんないな。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>