<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>政治 on だるやなぎ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%94%BF%E6%B2%BB/</link>
    <description>Recent content in 政治 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 21 Jul 2019 22:45:59 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%94%BF%E6%B2%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>第25回参議院議員通常選挙</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/07/21/224559/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jul 2019 22:45:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/07/21/224559/</guid>
      <description>  報段階だけど、自分の投票した候補は落選したらしい。まぁ、対立候補の方が見栄えするしなぁ……でもね、「自分の所属政党」すら明らかにできない候補者なんて、どうして信用できようか？　当確がでたときに NHK がよいツッコミをしていたのだが――「玉木さんが応援に来ていましたが、今後は国民民主に合流するんですか？」「無所属では今後の国会活動に大きな制約があるかと思うのですが、どこかの会派に合流するのですか？」――、それにちゃんと答えられない人が、どこにも所属ぜず一人で、どうやって「消費税率の凍結（←そもそも2カ月ちょいしかないんだが？）」や「子育て世代の支援」ができるというのか？　当選後の所属先の政党は「多く選択肢がある」というけど、当選した後の行動にフリーパスを与えろというのか？そもそも「野党統一候補」！　なんて愚劣なやり方だろう。だったら、党ごと「統一」してしまえばいいのに、変に「鶏頭となるも牛後となるなかれ」を実践する人たちばかりだから、それすらままならない。難儀なことだ。ともあれ、今回選出された議員が活躍――とまでは期待しないが、自分たちの職責を十分に全うしてくれんことを願う。で、議席を無駄にしないためにも、どこかの党に所属すること。そして、次は所属政党を明らかにして出馬するように。無所属の議員なぞ、首輪なしに野放しなイヌと変わらない。当選したは最後、制御することは不能だ――政党に所属していてもうまくいかないのに！「（自分たちの利益になる）から、投票に行くべきだ」こうした意見をよく耳にするが、どうなのだろうか。「若者は自分の将来のために投票に行くべきだ」――まぁ、そうなのかもしれないけど、いちいち理由をつけないと選挙に行けないだろうか。「日本は民主主義だ」。選挙に行く理由なぞ、これで事足りる。民主主義というのは……いろんな解釈があるのを知ってる上で敢えていうなれば、要するに「国民一人一人がその国の主」である仕組みだ。その主が選挙に行かない。これほどの怠慢はない。投票にすらいかない国主を自らの上に戴き、よい国を築くことができるだろうか。民主主義に対するさまざまな考えがある中で、自分はこれを「強い意味での民主主義」と呼んでいる。これに対する弱い意味での民主主義というのは、「とりあえず政権首脳部に民意がいくばくか反映されていればいい」という考え方だ。やり方としては、弱い民主主義の方が“楽”でよい。政治なぞ特別な教育を受け、見識と人脈を持ち、できれば見栄えも立派なエリートに任せて、下々は自らの生業に励めばよいからだ。そもそも、バカな国民は適切な人物を選ぶ能力すら備えていない――が、「誰がふさわしくないかは理解することができる」（マキャヴェリ）。弱い民主主義で大事なのは「ふさわしい元首を選ぶ権利」よりも、「ふさわしくない元首を辞めさせることのできる権利」の方だ。一方、「強い意味での民主主義」はバカな国民にも国主にふさわしい能力と徳を要求する――ただし、内的に湧き上がる自己束縛として。強い民主主義の問題は、その実現性の難しさよりも、容易に卓越主義に転嫁しやすいことだろう。「（なるべく）正しく生きるべき」というのは、自分が自分に課すならばともかく、そうしない他人を低く評価したり、他人にそれを強要することに繋がりやすい。それをちゃんと弁えていないと、簡単にエリート主義に陥ってしまうわけだ。すでに自立した大人となっている有権者にそれを求めるのは失礼でもあろう。社会には毎日、真っ白な未来の有権者が参加する（そして、古い有権者が退場していく）から、彼らを教育するときに“自然とそう仕向け”、強い意味での有権者を少しずつ増やしていくしかない。それも、100年200年ではなく、経済や社会の後退をも乗り越えながら、千年や万年の単位で。というのも、市民社会というのは高度な経済や社会、法の束――文明――に支えられており、それが崩壊すれば教育よりまず、自分たち一人一人が食べていくことを優先していかざるを得ないからだ。なるほど、エルフでもなければ、強い民主主義の実現をその目で見るのは難しい。
&amp;gt; ところで、人間の法・権利にもっとも適した体制は共和的な体制であるが、これは樹立するのがもっとも困難であり、維持するのはさらに難しい体制である。この体制は、 &amp;quot;天使&amp;quot;たちだけにふさわしい国だと言われることも多いほどである。カント『永遠平和のために』  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4月3日：愛媛県議選の事前投票</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/04/03/181120/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Apr 2019 18:11:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/04/03/181120/</guid>
      <description>末、松山にいない予定なので、今日は少し早めに仕事を切り上げて、県議選の事前投票に行ってきた。今週、外出たの初めてかもしれない。運動のため、フジグランまで歩いて行ったのだけど、太陽がまぶしかった。ところどころ桜が咲いていて、春だなって感じ。
 ベスポジ臭くね? ちょっと待機してみるわ、通報せんといてな pic.twitter.com/Ro9Gs3zZZd— だるやなぎ@平成婚を諦めない (@daruyanagi) April 3, 2019
 途中、いい感じに桜が咲いているスポットを見つけたので（古町の駅のすぐそばだよ）、伊予鉄と一緒にバシャッと撮れないかなぁ、と思って少し陣取ってみた。
 伊予鉄〜 pic.twitter.com/68Jeb0MzHv— だるやなぎ@平成婚を諦めない (@daruyanagi) April 3, 2019
 不審者として通報される前に写真を撮ることができてうれしい。
  回の県議選は争点がよくわからないので、だれに投票していいか、だいぶ困った。とりあえず、原発ゼロとか言ってる人は除外――あんなもん、止めててもカネ食うんだから、動かしながら縮小の方法を模索すればいい。政党に入らない、入れない、オトナの事情で所属を名乗れない「無所属」にもいれない。政党には政治家個人の勝手を掣肘したり、党内で議論を重ねて政策を熟成させるといった役割がある。そういうものを軽視したヒトにはいれない。あと、変な党に所属している人にも入れない――などと候補を原点方式で絞って、あとは「名前の並び順的に一番不利そうな人」にいれた。ほら、投票先を書くときに名前の表を見るけど、右上とかって票が集中しそうじゃない？（最高裁のアレで右端に票が集まるのと一緒）　ああいうのちょっとかわいそうなので。自宅に帰ることには、投票した政治家の名前を忘れてしまっていて、これでいいんだろうか（いや、よくない）などと思った。もうちょい勉強しないとだめだよな。反省。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>期日前投票をしてきた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/07/09/031216/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jul 2016 03:12:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/07/09/031216/</guid>
      <description>  まれて初めて国政選挙の投票をブッチしてやろうかと思うぐらい、今回の選挙には選択肢がないが、ちんちん電車に乗って街へ出て、国民の義務を果たしてきた。
 ちんちん電車の 2/3 はちんちんでできている— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2016年7月5日
 投票先は、_自民党。正直なところ、アベノミクスなんて小賢しい政策は絶対に失敗すると思っているし、消費税増税の約束を守らないし（その分、課題を次の世代に先送りしたわけだ！）、評価できるのはオバマさんの広島訪問を実現した外交政策ぐらいなものかと思うが、無責任なヒトに任せるよりはよっぽどマシかと思い直した。野党はあの手この手で「自民党でいいんですか？」と問うが、「お前らよりはマシだろうよ」_という感想しかない。個人的には、シンプルで手広い社会保障があればそれで充分だ。いかにご立派な理想を掲げていても、複雑で全体像がとらえがたいアドホックな補助は、かならずズル賢い人間に悪用されて終わる。世界は放っておけば複雑になるのだから、常にシンプルにする努力が必要だろう。かつてはそういうことをみんなの党あたりに期待をしてみたが*1、残念ながら応えてはくれなかった。そして「あっちにこんな補助をします！」「こっちの予算を増やします！」という輩だけが残り、今日も互いに相手を引きずり下ろすためだけに選挙運動をやっている。バカらしく、そして悲しいことだ。でも、かつて書いた記事（今読むと赤面ものだなぁ）を読み返してみると、ちょっとだけ前進していることもある。5年前の自分が望む政策は以下の3つだったらしい。
 （マイナンバーの導入と）国家主導による電子マネーとマイクロペイメントの整備 消費税への一元化 ベーシックインカムの導入 簡単に言えば、課税捕捉率の向上＋ロングテール課税で財源を作って、それを広く平等かつ機械的に配ろうっていう話やな。まず、マイナンバーができた。いろいろトラブっているけれど、より公平で効率的な徴税を期待したい。“国家主導による電子マネーとマイクロペイメントの整備”というのは個人的にもラディカルな考えだなぁと飽きれるけれど（プライバシーマンが聞いたら発狂しそうだ）、まぁ、機が熟せば自然とそうなるんじゃないかなと思っている。消費税への移行はまだ進まない。今さら消費税増税で財政がどうにかなるものか、という意見はわからんでもないのだけど（アベノミクスとやらで解決できたらラクなのになぁ）、これは次世代への責任の問題だと思っている。景気への影響を懸念するのはわかるが、8％を10％にしただけで破たんするような経済なら、さっさとパンクさせて再構築したほうが、次世代（の次世代ぐらい）にとっては好ましいのではないだろうか。近年、老人が尊敬されていないのは、彼らが自分たちの責任において課題を解決しようとせず、先送りしてきたからだ。その轍だけは踏みたくない。多少苦しくても、一つずつ課題をクリアしていきたいものだと思う。まぁ、でも、ミンシュシュギで現状維持と問題の先送りが決まってしまえば、ボクが抵抗しようがどうにもならないけどね。それはそれ、また別の話。ちなみに自分は「老人の参政権を制限しよう」だとか「納税者だけに投票権を与えよう」などという意見には**大反対**だ。そんなことを言っているマンは、ペプシコーラでもかぶって頭を冷やした方がいいと思う。ベーシックインカムについては、最近ようやく話題に上がるようになった。ベーシックインカムはけっして銀の弾丸ではないが（たぶん、ある意味今よりもエグい世の中を招来すると思っている）、雇用が細分化・流動化していくのが避けられない以上（別に小泉・竹中がいなくてもそうなるんだよ）、無条件で機械的に支給される社会保障は必須になるはず。消費税増税で基礎給付になればロードマップとしてはよかったのだけど、公○党が要らんことをしくさって軽減税率になりそうなのは困る。――けれど、世の中の歩みってこれぐらいのスピードだよな。変わるときはいっぺんに変わるけれど。ちょっとはマシになってるのならば、これを維持したいと思う。なので、自民党に票を入れておいた。 ### むすびに さて、いろいろ変なことを言ってきたけれど、本当に先ほどの3つの政策を実現してほしいかというと、それはそうでもないんだよね。ここら辺はちょっと他人には理解してもらえないかもしれないのだけど、なんというか、自分が正しいとは思えない。方向性としてはそっちが望ましいという確信はあるんだが、たぶん、実務的にはもっといい方法があるんじゃないだろうか。そこは三人寄れば文殊の知恵だからね、そういう方向性に沿って前向きな議論がしたいんだよ、結局のところ。なので、別に先ほどの政策を掲げなくても、穏健で、シンプルさと共和主義的討議を尊び、実務的な調整力を重んずる政党があれば喜んで投票すると思う。別に政権をとらなくても、与党の賛同すべきは賛同し、反対すべきは反対する。その判断基準として、討議により研ぎ澄まされた合理性と現実性、これから参加するメンバーにも支持されうる持続性、そしてシンプルさと公平さの尊重があればうれしい。自分はそういうのをフワッと“共和主義”と呼んでいるが、この国では民主主義ほど大事にされていなくて残念に思っている。 *1:誤解されたくないので言っておくが、僕は渡辺喜美という人物個人を信任したことは一度もない。政党という枠組みで討議と合意、矯正がなされることを期待していたのだが、組織としてあまりにも未熟だった  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>この前の選挙について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/12/21/084640/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Dec 2014 08:46:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/12/21/084640/</guid>
      <description>投票しに来た (@ 愛媛県男女共同参画センター in 松山市, 愛媛県) https://t.co/Apj1ozVPtH
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) December 14, 2014  br/&amp;gt;
### そもそもやってよい選挙だったのか &amp;gt; 日本国憲法  第七条　天皇は、内閣の助言と承認により、国民のために、左の国事に関する行為を行ふ。 三 衆議院を解散すること。 第六十九条　内閣は、衆議院で不信任の決議案を可決し、又は信任の決議案を否決したときは、十日以内に衆議院が解散されない限り、総辞職をしなければならない。
浅学ゆえよくは知らないのだけど、衆議院の解散にはには二つ種類があるという。
 対抗的解散：内閣不信任案決議が可決された場合、内閣が「納得いかんやで、国民に聞いてみるやで！」と衆議院を解散する場合。日本国憲法第六十九条に基づくもので、なんら問題はない。 裁量的解散：それ以外の理由で内閣が衆議院を解散させる場合。“内閣の助言と承認により”天皇が行うならば可能という第七条説などがあるが、否定的な人も少なくない。 今回は「裁量的解散」が疑問とされたわけだけど、法律的な議論をなぞってみると、なるほど、問題は少なくないなと感じた。野党がそれを突きたくなる気持ちもわかる。しかし、現実論をぶっちゃけてしまうならば、この解散は支持のなさを見透かされた野党にも大きな責任があるわけで、単に与党の横暴と言い切れるものではない。本当に「裁量的解散」が問題であるとするならば、“平時”から憲法改正も視野に入れてそれを議論の俎上にのせるべきだけど、そうした動きもなかった。これでは説得力がないと言わざるを得ないと感じる。ついでにいえば、野田内閣の解散だって「裁量的解散」だった（かなり状況が異なるが）。  ### どこにいれればいいのか 自分はみんなの党にずっと投票していたのだけど、結局は名前に反して Res publica のわからない烏合の衆だったらしく、空中分解してしまった。 人間の資質なんか、試してみないと分からない*1。なので、自分は人伝に聞くそのひとの為人よりも、その人が約束する理念とその実現可能性を総合的に判断して選ぶようにしている。しかし、肝心の理念が羊頭狗肉なのならば、どう判断ができるというのか。以後、信頼しないというブラックリストに放り込むしか仕方がない*2。というわけで、今回はこのブラックリスト以外から選ばなければならないのだけど……ほんとうに選択肢がなくて困った。結局は、アベノミクスとやらをよしとはしないものの、それにブレーキをかけても詮方ないという理由で自民党に入れるしかなかった。「メシは食えなくても（実現可能な）理念を」という政治家がほとんどいないので、「悪いようにはしないからメシ食わせろ」な与党と、「減税と反原発みたいなキレイな看板をかけておけばメシが食えるだろう」という野党しかいない。この問題の本質は、「政治家だってメシを食えねば生きていけない」という一点に尽きると個人的には考えている。政治家は本来、生業であるべきではない（それは「政治屋」と呼ぶ）。政治家は国民に選択肢を与え、もし選ばれればそれを実現するのが仕事だ。けれど、落選すればメシが食えないとなれば、選挙のため（だけ）に必死になっても仕方がないだろうとは思う。万人に最低限の所得保障があればこの問題もクリアできるのだろうけれど（自分はベーシックインカム論者である）、そうなったらなったで選ばれる人たちが本当に「政治家」ばかりになるのかと言えば、微妙だなとも思う（自分はベーシックインカムを信じてはいない）。そろそろみんな「選挙民主主義」なんかあきらめて、「籤引き民主主義」についても考えてほしいと思う。  ### なぜ投票にいかねばならないのか――そもそも「民主主義」ってなに？ &amp;gt; 民主主義の基盤を揺るがしかねない。衆院選の投票率は小選挙区で５２．６６％に落ち込み、戦後最低だった２０１２年を６．６６ポイントも更新した。　有権者の関心が盛り上がりを欠く急な選挙だった事情もあるが、低投票率傾向は国政、地方選挙全般を通じて進行しているだけに深刻だ。国や自治体も真剣に手立てを講じなければならない。　政権を選ぶ選挙にもかかわらず、有権者の半分近くが今回、投票所に足を運ばなかった。投票率が６０％に達した都道府県はなく、青森、宮城、富山、石川、愛媛、徳島、福岡、宮崎の８県は５割に届かなかった。「大都市圏よりも地方は投票率が高い」という従来の常識はすでに揺らいでいる。　国政選挙は１２年衆院選を境に低投票率が目立ち、昨年の参院選も過去３番目の低さだった。特定の支持政党を持たない無党派層の票が行き場を失っていることなどが影響しているとみられる。 社説:投票率の低下 もはや国民的な課題に - 毎日新聞  Twitter では「若者よ！　選挙に行かないのは10万円（だっけ？）の損だぞ！」などと若者へ投票を呼びかける声をよく聞いたけれど、フタを開けてみれば、史上最低の投票率。若者はもともと投票に行かないので、中高年がごっそり投票に行かなかったというわけだ。今回に限れば、若者もわざわざ選挙に行かずとも前回ほど金銭的な損を蒙らずにすんだのではないだろうか（笑。それにしても、選挙に行かなければ「民主主義の基盤を揺るがしかねない」とはよく言われる話だけど、選挙に行かないというのも一つの民主主義的態度の表明とすれば、なにが問題となるのだろうか。無論、個人的には「選挙に行くべきだ」と思ってる。しかし、それは自分が自分に課す義務であって、誰かに強制したり、誰かに強制されたりするものではないだろう。自分が「選挙に行くべきだ」と感じるのは、自分が“強い意味での”民主主義者だからだ。ここでいう“強い意味での”民主主義とは、国民がそれぞれに国を治める君主であると自覚し、それに沿って行動すべきであるという思想を指している。これはちょっと卓越主義的で、むしろ共和主義的と言えるかもしれない（自分はそういう意味での共和主義者でもある）。――ただ、この考え方は「ウザい」。こんなのが強制される社会に住みたいなんて思う人間は、共産主義者3ぐらいだろう（笑　自分の中にだけ留めて、共感してくれる人に少しでも広まればそれで良しとすべき考えだ。一方、“弱い意味での”民主主義とは「政治に国民の意見が反映されていれば十分」という考えを指す。一般的にはこの用法で用いられることが多い4し、より普遍的だ*5。問題は、その「国民の意見」に反民主主義――政治に自分の意見が反映されていなくてもよい、やりたい奴でよろしくやってくれ――を許容するかどうか、だ。「選挙に行かなければ民主主義の基盤を揺るがしかねない」という主張は、この“もっとも弱い意味での”民主主義、“やりたい奴でよろしくやってくれ”民主主義が蔓延することを危惧し、なにか対策を立てろという。まぁ、気持ちはわからないでもない。でも、そんな人たちのためにわざわざ何かをしてあげる――ましてや、税金をつぎ込んで！――必要などあるのかと、最近思わないでもない。そこまでして投票したくないというのなら、それはそれで尊重すべきなのではないだろうか。ただ、そういうひとが政治に文句を言うのはだいぶ納得がいかないのだけどね。たとえば、選挙に行かなかった人のおでこに“肉”と書いておいて、なにか政治に文句を言ったらぶん殴ってもいい、という風にちゃんと分けられればいいのだけど（よくないけどｗ）、そうもいかんわけで。世の中はいろいろめんどくさいなーと感じる、今回の選挙だった。
*1:鳩山さんや菅さんレベルだったら、俺みたいな人間でも想像はつくが *2:ちなみにいうと、このブラックリストの中には民主党の人たちも少なからず入っている *3:共産主義とは、そもそも極度に純化された市民主義である *4:この用法の“民主主義”には、厳密に言えば本来「討議の重要性」「少数意見の尊重」などの教義は含まれないはずだが、世間一般では割と都合に合わせて“強い意味”と“弱い意味”を使い分けているようだ *5:もうちょっとちゃんというならば、強い意味での民主主義は一般意思の実現を求めるが、弱い意味での民主主義は個別的な利害の表明に過ぎない、利害の表明でよいというのが大きな違いだ  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特定秘密保護法について、今さらながら一言言っておくか。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/01/04/090739/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jan 2014 09:07:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/01/04/090739/</guid>
      <description>   特定秘密の保護に関する法律（とくていひみつのほごにかんするほうりつ）（通称：特定秘密保護法（とくていひみつほごほう））とは、日本の安全保障に関する情報のうち「特に秘匿することが必要であるもの」を「特定秘密」として指定し、取扱者の適正評価の実施や漏洩した場合の罰則などを定めた法律である。秘密保護法、秘密法とも。 特定秘密の保護に関する法律 - Wikipedia  個人的にはあっていい法律だと思うし、あるべき法律であると思う。この解釈にはあまり自信はないが、この法律は要するに、すでに米国との間にある「日米相互防衛援助協定等に伴う秘密保護法（昭和二十九年法律第百六十六号）」を対米国以外にも適用できるように一般化したもので、範囲も防衛だけでなく、外交やアンチテロリズムにまで拡大されている。おそらく、これから拡大するであろう国際的な外交・軍事協力や、テロ抑止のための情報共有の輪に日本が入るためには、この類の法律は必要なのだろう。問題となるのはその“拡大解釈”だが、こればかりは完全に防ぐ手立てはない。しかし、だからといってこのような法律が悪法であるとは限らない。たとえば、定期的に健全な（≒正常な選挙による）政権交代が行われるならば、特定秘密保護法の拡大解釈が大っぴらに行われることはないだろう。なぜなら、前政権の拡大解釈を暴くことが現政権のポイントになりうるからだ。この法案を戦前の治安維持法や特高になぞらえる論者もいるが、当時と今では状況がまったく違う。戦前には大政翼賛会のような一党独裁制が行われていた。そのような体制下では、秘密を暴くことが容易ではない。しかし、現在のようなより成熟した政党政治下ではその心配は少ない。風通しの良い乾いた場所にキノコが生えないように、健全な政権交代のあるところに過剰な秘密は生まれないだろう。もっとも、野党が惰弱で“実質的な”一党独裁制が行われていれば、状況は戦前と変わらない。これは国民一人一人が政治に目を光らせることで改善していくしかないし、野党に頑張ってもらうしかない*1。また、だれが政権を担当するかに関わらない、国家の本性として行われる拡大解釈は防ぎようがない。これも大きな懸念事項だが、そのような秘密は特定秘密保護法がなくても行われるだろう。よって、特定秘密保護法の有無とは本質的に関係がない。立法・行政・司法のチェック＆バランス機能を活かして、これを抑えていくしかない。結局のところ、ある法が善いか悪いかは、そのその時々の政治的状況にも左右される。また、法というものは、未来を予見して緻密に設計すればするほど、不便で硬直的なものになるだろう。となれば、万が一の“拡大解釈”を恐れて解決のつかない議論を重ね、条文を緻密にすることばかりに注力するよりも、健全な政治状況を醸成・維持する方に心を砕くほうが前向きなあり方ではないかと思う。簡単にまとめると、個人的には特定秘密保護法がなんであるかよりも、その運用が健全に行われるかという点のほうに興味があるし、注視すべきだと思う。また、特定秘密保護法そのものの是非よりも、健全な政治状況の醸成、権力のチェック＆バランスなども論じられるべきだと考える。その観点で現行の特定秘密保護法へ自分が何らかの要素を加えるとすれば、「特定秘密を破棄した場合の為政者への罰則」になろうかと思う。たとえば、こんな事例がある。
&amp;gt; 小野寺五典防衛相は２０日の参院国家安全保障特別委員会で、防衛秘密に指定された文書が５年間で約３万４０００件廃棄されていた問題に関し、このうち約３万件が民主党政権時代に廃棄されていたことを明らかにした。　小野寺氏は「私が防衛相になってからは通達で廃棄を止めている」と述べた。民主党の福山哲郎氏への答弁。 民主政権、３万件の防衛秘密廃棄 - MSN産経ニュース  “ある時点において秘密にしておくべき”ことがあるのは、仕方がないことだ。ただし、それを秘密にしたことが正しかったかどうかはいつか歴史的に検証されるべきだ。当時の判断を後世に活かすために。実は、「特定秘密」そのものは“秘密”でも何でもない。“当該指定の日から起算して五年を超えない範囲内においてその有効期間を定め”たあとは特定秘密の指定が解除されるからだ。必要であれば延長も可能だそうだが、そのような扱いを受けているうちは少なくとも消滅してしまうことはない。しかし、秘密指定が解除される前に廃棄されてしまえば、それは誰にも検証ができない本当の“秘密”になってしまう。特定秘密保護法は特定の秘密が不当に暴かれることから保護する法律だが、秘密が不当に葬られることから“保護”する法律であってもいいと思う。国家の本性として行われる秘密を防止するという観点があってもいい。秘密を本当の秘密にした為政者は、秘密を不当に犯そうとする下種メディア*2と同様に処罰の対象であればこの法律はもっと健全であろうと思う。
*1:み○なの党みたいにイザコザ起こして分裂している場合ではないのだよ。特定秘密保護法の最大の問題は、それに反対する野党が脆弱で、特定秘密保護法の健全な運営を妨げている点にある。野党の議論を聞き容れて法案をより精緻にしても、野党の惰弱さゆえにそれは意味を失うだろう *2:西山氏がメディアでヒーローのように扱われている点について、自分は非常に不快に思っている。目的はどうであれ、手段は下種以外の何でもないし、褒めるべき点はまったくない。暴かれた秘密についても、特定のひとの犠牲を強いてまで明らかにするべき必要性があったとは思われない  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>みんなの党の分裂について一言言っておくか。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/09/010253/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Dec 2013 01:02:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/12/09/010253/</guid>
      <description>   みんなの党の江田憲司前幹事長は８日の都内での講演で、同党を離党し、年内に新党を結成する方針を正式に表明した。「みんなの党はもう限界だ。自民党でも民主党でもない国民本位のまっとうな政党をつくる」と述べた。「政界再編で一強多弱の状態を打破する」とも語り、民主党や日本維新の会の一部を巻き込んだ野党勢力の結集を目指す考えも示した。 江田氏「みんなの党は限界」 離党を正式表明 （写真=共同） :日本経済新聞  自分は結党当時からみんなの党を支持してきたが、それは脱官僚、地域主権、生活重視、小さな政府、活力重視、（日米同盟基軸）、脱原発という主張に賛同していたからだ。
  で言うと右下（とはいえリバタリアニズムにもそんなに心酔していないので、割と上方向になるが）を支持していて、割りとそれに近いことを言っていたのがみんなの党だった。最近で言えば維新の会も少し近いことを言っているが、彼らは自分たちの地方政策を実現するにおいて中央政府が分権的であればよい、分権的であるべきだと主張しているだけなので、その点で割りと違うと思う。さてさて、話を戻そう。自分はみんなの党を支持してきたが、それはなにも渡辺だの江田だのという個人のおっさんを支持していたのではない。むしろ、彼らに関しては割と胡散臭いと思っている。それでも自分がみんなの党を支持したのは、前掲の理念を共有する統合体としてであり、その実行できる期待しうる主体としてであった。その考えは、以前から変わらない。
 政治家と政党について - だるろぐ たとえば、自分は投票するときに候補者の名前など**見ない**。党をもって信任する。それはなぜかというと、自分にはその候補者の資質などわからないし、よって信ずることもできないが、もし理念から逸脱した行動をとる議員がいれば党がその議員を罰し、タガにはめ、党としての統一性を維持しようとする点に置いては、政治家個人よりも比較的信じられるからだ。*1。なので、このように分裂するような党、統一体としての存在を維持できない党には、もはやなにも期待しないし、できないだろう。よって今後投票することもない。そもそも、増税反対だの脱原発とか言い始めた時点から、かなりおかしくなっていたと思う。増税も原発もないにこしたことはないが、それで現実的にやっていけるのかが問題だと思う。政治理念の実行を期待しうる主体として信用することがだんだん難しくなってきたというのが、最近のみんなの党に対する正直な感想だ。理念の実現体としての党に疑問を抱いていたところに統一性すらも保てなくなったとなれば、もはや政党として存在する意味もないだろう。好きに二分割でも三分割でもすればよい。渡辺も江田も主導権争いに熱中しているだけの話で、そんなものに票をくれてやるほど自分はお人好しではない。もうひとつ。江田陣営は、みな職を辞するべきだ。少なくとも、自分のように党を単位に選ぶ有権者がいることは知っておくべきで、個人として信任されていると考えているのならば大きな間違いだと知ってほしい。とくに、比例代表制度で議席を得た議員に関してはまさしく党に所属しているがゆえに議席を得たのだから、当然それを返上すべきであろう。江田は新しい党の長としてそれを実行すべきだ（そうすればちょっと見直すかもしれない）。一方、党を割る事態を招いた渡辺に関しても、代表の地位を返上すべきだろう。近年、個人的影響重視するあまり党の政治理念と統一性を損なったのは確かだと思う。 *1:地方選挙に置いてはその限りではない  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>そろそろ参院選にも一言いっておくか。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/23/071912/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jul 2013 07:19:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/23/071912/</guid>
      <description>script&amp;gt; window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0], t = window.twttr || {}; if (d.getElementById(id)) return t; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = &amp;ldquo;https://platform.twitter.com/widgets.js&amp;quot;; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); t._e = []; t.ready = function(f) { t._e.push(f); }; return t; }(document, &amp;ldquo;script&amp;rdquo;, &amp;ldquo;twitter-wjs&amp;rdquo;));
 twttr.ready(function (twttr) { var el = document.getElementsByClassName(&#39;twitter-syntax-tweet-id-359176893427224578&#39;); for (var i=0;i window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0], t = window.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>投票してきたったった―― 期日前投票のおすすめ</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/12/11/062733/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Dec 2012 06:27:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/12/11/062733/</guid>
      <description> window.twttr = (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0], t = window.twttr || {}; if (d.getElementById(id)) return t; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = &#34;https://platform.twitter.com/widgets.js&#34;; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); t._e = []; t.ready = function(f) { t._e.push(f); }; return t; }(document, &#34;script&#34;, &#34;twitter-wjs&#34;));  twttr.ready(function (twttr) { var el = document.getElementsByClassName(&#39;twitter-syntax-tweet-id-277650312976793601&#39;); for (var i=0;i &amp;gt; 選挙は、選挙期日（投票日）に投票所において投票することを原則としていますが（これを投票日当日投票所投票主義といいます。）、期日前投票制度は、選挙期日前であっても、選挙期日と同じく投票を行うことができる（つまり、投票用紙を直接投票箱に入れることができる）仕組みです。 総務省｜期日前投票制度の概要・メリット  “投票日当日主義”には何のメリットもない。
  とえば、これ。世の中には天邪鬼だの判官贔屓だのが多い1から、こういう報道ひとつで“空気”が変わり得る2。けれど、投票というのは本来、自分の考えを表明するためのもので、それ以外の目的で行使すべきではない3。周りの雰囲気に流されて投票すれば、本来の支持に乖離して、特定の党へ過大な権力を与えてしまう。美人投票とバブル経済のメカニズムにちょっと似ているので、“バブル政治”現象と呼んでいいかもしれない。それでなくとも、デマゴーグの暗躍がすさまじい。投票日が近づくにつれてますます酷くなる。自民党が基本的人権を否定して徴兵制と戦争を画策してるだの、民主党が選挙カーで迷惑なことをしているだの4。インターネットでの選挙運動を解禁する動きもあるけれど、自分が Twitter などを見ている限りでは、それはそれはヒドい。理念としては賛同が、実践すると破たんすると思う。ともあれ。そういうものに流されないための最良の方法は、**さっさと投票を済ませてしまうことだ。**期日前投票、マジおすすめ。
### P.S. どこに投票したかって？　秘密！　ただ、自民党でも民主党でもないことは付記しておく。自分が今望むことは、まず地方分権化かな。国と地方の役割分断を明確化しないと、責任があいまいになって、どちらも遠くない将来に財政破たんするだろう。そのほかの希望については、あなたの望む政策を3つだけ挙げてください - だるろぐ および ユートピア的「埋蔵金」掘り当て政策 - だるろぐ にまとめてある。 *1:自分もそのうちの一人だと言える *2:もしかしたら、それを狙ってやっているのかもしれない *3:たとえば、弔い選挙。亡くなった議員を惜しんで後継者に投票する *4:本当かもしれないが、実際に見てもいないのにリツイートするべきものではないだろう  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ポリティカルコンパス</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/12/02/051226/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Dec 2012 05:12:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/12/02/051226/</guid>
      <description>選挙も近いことだし、約1年ぶりにポリティカルコンパス（ポリティカルコンパスについて）をやってみた。
### 2011 年 9 月 5 日    ### 2012 年 12 月 2 日   んまり変わってなかった。自分みたいな「自由経済主義保守派」にとってのジレンマは、“自由経済は古きよきものを破壊するか”という問題だけど、1年たってもまだ答えは出ていない。ただ、ぶっ壊されたあとでもしぶとく残っているのが本当によいものじゃないか、という気が最近はしている。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>民主主義について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/16/064844/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Nov 2012 06:48:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/16/064844/</guid>
      <description>Or, to change the metaphor slightly, professional investment may be likened to those newspaper competitions in which the competitors have to pick out the six prettiest faces from a hundred photographs, the prize being awarded to the competitor whose choice most nearly corresponds to the average preferences of the competitors as a whole; so that each competitor has to pick, not those faces which he himself finds prettiest, but those which he thinks likeliest to catch the fancy of the other competitors, all of whom are looking at the problem from the same point of view.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>