<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>告知 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E5%91%8A%E7%9F%A5/</link>
    <description>Recent content in 告知 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 10 Feb 2020 12:10:22 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E5%91%8A%E7%9F%A5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Shriken 1.1</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/10/121022/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Feb 2020 12:10:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/10/121022/</guid>
      <description>  ョートカットキーやアクセラレーター（［Alt］キーを押すと、コマンドを実行するためのキーが表示されます）への対応を行いました。
  と、他のアプリから［共有］コマンドで「Shriken」を呼んだときだけ、［コピー］［保存］処理の終了後にウィンドウを自動で閉じるようにしていたのですが、うまく動かないことがあるようなので一時的に停止しています。
Shriken を入手 - Microsoft Store ja-JP
Release v1.1 · daruyanagi/Shriken · GitHub
次のバージョンは Windows UI library を少し試して、Crop 処理を入れられたらいいなーって思っています*1。それか、Undo/Redo かな……すでに履歴リストを保持する設計になってるんで、UI をくっつけるだけだしね。
*1:ImageCropper っていう素敵なコントロールがもうあるみたいなので！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shriken 1.0.0</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/05/182710/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Feb 2020 18:27:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/02/05/182710/</guid>
      <description>ログ掲載のために画像をリサイズするだけのアプリ「Shriken」をリリースしました。「スマホ同期」で［共有］→ 画像をリサイズしてクリップボードへコピー → はてなブログへ貼り付ける というプロセスがちょっとだけ簡単になります*1。Shriken を入手 - Microsoft Store ja-JPとりあえずストアに出して、Surface Pro X で使いたいと思い（だから ARM64 ビルドもあるよ！）、不安定な機能は全部削除しているので、普通の人はあまりこれのお世話になることはないと思いますが、将来的には以下の機能が実装される予定です。
クロップ閲覧時のズームペンによる注釈顔認識と笑い男化 笑い男機能つけといた pic.twitter.com/jRU3ibh8lA— 新型だるやなぎウイルス (@daruyanagi) 2020年1月12日
 ここまで完成すれば、まぁ、需要はなくもないんじゃないでしょうか。ちなみに、名前が Shuriken ではなく Shriken なのは、他の人に名前がとられてたからです。でも、Shrink image からもじって付けようと思ってたので、あまり問題はない（キリッ
### 開発秘（？）話久しぶりの UWP 開発だったので、どんな UI にしていいのかさっぱりわかりませんでした。 基本機能はできたので、UI をどうにかする（UWP の UI ってどうデザインすればスタンダードなのか、さっぱり忘れた） pic.twitter.com/GgKE3nFn6R— 新型だるやなぎウイルス (@daruyanagi) 2020年1月2日
  がんばって UI をマシにしてみた pic.twitter.com/C1Alq1DvsY— 新型だるやなぎウイルス (@daruyanagi) 2020年1月3日
 いろいろ試行錯誤した結果、標準アプリである「フォト」に似せればいいか、という考えに落ちつくまでに、View は3回ぐらい作り直しました。そのおかげで、最初はコードビハインドにべた書きしていた ViewModel、Model も分離されるようになり（だって、View 作り直すたびにコードビハインドをコピペするの大変じゃん？）、（あくまで個人的には）いい感じに設計できました。怪我の功名ってやつですね。機能追加してもそうそう破綻しなさそうです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今年もプロ生愛媛が開催されます！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/03/23/130511/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Mar 2019 13:05:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/03/23/130511/</guid>
      <description>  プログラミング生放送勉強会 第59（？）回＠サイボウズ株式会社 松山オフィス（愛媛） : ATND](https://atnd.org/events/104613)私事でいろいろかまけていて告知がかなり遅れてしまいましたが、今年も6月にプロ生愛媛が開催されます！　会場の都合で今年はちょっと早めの**06/01 (土) **に開催されます（サイボウズさん、毎年ありがとうございます）。当初は6月15日で予定していましたが、それでスケジュールを組んでいた方はリスケお願いしますm(__)m
### プロ生とは[プログラミング生放送](https://pronama.jp/)プログラミング生放送勉強会は、ニコニコ動画発の「IT っぽいことならなんでも OK」という緩い勉強会です。日頃取り組んでいること、何か物申したいこと、すごいことやったから誉めて！……なんでもありです。ちなみに、この勉強会は“生放送”されるので、オンラインからでも参加できます。**「たかがみかんのために愛媛なんか行ってられねえよ！」**っていう方もぜひ参加してください！　もちろん、会場に来てくださるのが一番いいと思います。気軽に参加できる LT も募集しているので、ぜひどうぞ（会場の方は基本的に映らないので、顔出し禁止な人でも参加できます）会場は全国持ち回りなのですが、愛媛・松山市ではここ数年、6月に開催しています。この時期は飛行機が安めだと思うので、旅行がてら来るのもありじゃないかと思います。いまなら、改修中の道後温泉本館もみれますぜ！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Impress Watch の「キャッシュレス百景」に寄稿しました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/02/19/191203/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Feb 2019 19:12:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/02/19/191203/</guid>
      <description>んかトップページにババンとと掲出されているのがちょっと照れ臭いのですが……過去に掲載された記事では東京での話が多かった気がするので、ちょっと視点を変えるつもりで愛媛県・松山市でのキャッシュレスライフを軽く書いてみました。Suica統一キャッシュレスライフを阻む愛媛・松山のご当地電子マネー by 柳英俊【キャッシュレス百景】隠れたテーマは グローバル vs ドメスティック でしょうか。電子マネーを地域通貨的に使おうという動きはたまに見られるのですが、ハイエクが割と好きな僕でもあまり筋のいい話ではないなと思っています。おカネって、いろんなものをつなげる媒介じゃないですか。共同体に閉じようという動きと正反対なものなんですよね。んで、国という単位でみるならば、その根っこは徴税に紐づいている。国際マクロ経済ならばともかく、どんな貨幣だろうがポイントだろうが、最終的には円に換算されて――おもに徴税のためにね――一つになるわけです。だから、電子マネーをバラバラにしたからといって地域経済が守られたり、振興されることはない……たぶん、不便なだけ。いったん可換・比較可能な数値として計量化されてしまえば、そこにどんな想いが込められていようと、それはいずれ捨象され、取引に切り刻まれて経済の海に飲み込まれてしまう。でも、これだけ電子マネーが乱立するのを見られるのも今だけかなって思うと、それはそれで面白いですよね。市場経済が立ち上がろうとする時代、とくにさまざまな権威がモザイクのようにあった西洋ではいろんな種類の貨幣がアホみたいに乱立していたのを我々は知っているわけですが、ああいうのを目の当たりにできている。いずれは淘汰され、必ずしも一番優れていないものがヘゲモニーを握ることになるんだと思いますが（！）、それが何になるのか、ちょっと興味深くありませんか。できれば技術的に優れたものに王冠が授けられんことを願うわけですが……それまでは「それは無理筋やろ」っていう試みも生暖かく見守って、火傷をしない程度に関わっていけたら楽しいかなって思っています。いやさ、何が生き残るかだなんて、ほんとのところは誰にもわかんないわけで。あの「マチカ」だって化けないとも限らない――合理性は脇に置いて、ワーッとした盛り上がりがあれば、微レ存。とにかく好きなのを使って、肩入れして、その場だけでも楽しめばいい気もします。そんな感じ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tonjiru v1.5.7.0 をストアにリリースしました</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/09/25/163814/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2018 16:38:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/09/25/163814/</guid>
      <description>スクトップで開いているウィンドウをまとめて閉じてすっきりさせるアプリ「Tonjiru」をアップデートしました（連休中に宣言した「インドアタスクを片付ける」の成果です♡）。ストアでの配信も始まっているようです。
 ストアに提出なう / “v1.5.0.0” https://t.co/6Npkr66dSb— だるやなぎ准将 (@daruyanagi) September 24, 2018
 （WPF バイナリのバージョンは 1.5.0.0 ですが、ストアパッケージはビルドするたびにマイナーバージョンがあがるので 1.5.7.0 です。まぁ、ビルドやリビジョンのナンバーはどうでもいいさね）ストアに提出してから24時間ほどで審査を通過。WPF/Desktop Bridge なアプリですが、2回目からは審査が早いですね。Tonjiru を入手 - Microsoft Store ja-JPv1.5 の目玉は――ウィンドウリストの更新時にしょぼいローディング画面を出すようになったことです。しょぼくても、あるのとないのとではえらい違いだよね。ついでに、ローディング中はツールバーのボタンを無効化しました。イジるとクラッシュしてたんや……それに関連してエラー処理も足しています。あと、ローディングにかかる時間がめっちゃ短縮されました。初期リリースのコードは「とりあえず動く」程度だったので直さないといけないなーと思ってたのですが……ちょろっといじったら劇的に早くなって、「もしかしてローディング画面いらんかったんちゃう……」って感じです。まぁ、アプリは堅固にしないとね、やっぱりちゃんとエラーチェックや待機エフェクトは大事だよね。そのほかにも、デスクトップ版には入れてたけどストア版には入ってなかったジャンプリストの微修正やらなんやらいろいろマシになっています。このアプリを使っているのは世界で僕だけのような気もしますが、せっかくストアに申請したし、そのとき無駄に苦労した分大事にアップデートしたいと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9月22日：ドメイン喪失から3年半……daruyanagi.net がもどってきました（もう水素水を売ってるヤツだなんて言わせない！！</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/09/24/134516/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2018 13:45:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/09/24/134516/</guid>
      <description>### 2015年4月：daruyanagi.net を失う[ドメインの延長手続きミスに伴う連絡先の変更について - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/04/28/070348)daruyanagi.net のドメイン更新手続きを失念していて、所有権を失う。当時、このドメインは Value-Domain で管理してもらってたのだけど、「お金をチャージして更新手数料を払う」というちょっとめんどくさいシステムだった。クレジットカードがなかった高校生時代、XREA サーバーでお世話になってたころはそれがありがたかったのだけど、この時はさすがにちょっと Value-Domain を呪った……クレカで自動更新できたらよかったのに！*1　通知メールがスパム扱いされていて、完全に気付かなかった。他にもドメインはもっていたのだけど、daruyanagi.net はdaruyanagi.net：ExpressWeb（ASP.NET） ＋独自ドメインでホームページを運用mail.daruyanagi.net：Google Apps（現：GSuite）の無償プランでメールサービスを運用（メイン）みたいな感じでフル活用していたので、喪失はかなり痛手だった。なかでも一番のショックは、みつばたん（http://c-mitsuba.com/）にデザインしてもらった名刺が配れなくなったこと……メールアドレスが印刷されていたのに、それが失効してしまった／(^o^)＼### 2016年9月：daruyanagi.net で水素水のアピールが始まる  メインを喪失して傷心の俺さまをあざ笑うかのように、daruyanagi.net で水素水のサイトが建立される。
 てか、https://t.co/V4lJHhUzOS が水素水のページになっててくそわろ— しばやん (@shibayan) 2016年9月26日
  なるほど、 daruyanagi .net のようなかつてはすごいPVを誇っていたドメインを高ドメインパワーとよび、そのパワーを使って水素水を宣伝するということか— たなか (@tanaka_733) 2018年7月19日
 ### 2017年ごろ：水素水への憎悪が心に満ち溢れる「水素水」というキーワードを耳にするたびに憎悪、諦観、悲痛、嘲笑、自虐……さまざまな反応を示しており、精神に多大な負担がかかっていることが伺える。 おう、水素水とか売ってるやつは早くくたばれw— だるやなぎ准将 (@daruyanagi) 2017年2月2日
  ウケるｗ / “「インチキ水素水」ブログ、「中傷だ」と日本トリムが研究者提訴（1/2ページ） - 産経WEST” https://t.co/ioBo5EQT8N— だるやなぎ准将 (@daruyanagi) 2017年4月13日
  https://t.co/IMS2MHSp5b で水素水について学んでる— だるやなぎ准将 (@daruyanagi) 2017年4月18日</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9月22日：daruyanagi.jp を HTTPS にした</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/09/23/134815/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Sep 2018 13:48:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/09/23/134815/</guid>
      <description>週は3連休。外に行く元気もないので、このお休みは溜まってるインドア仕事を片付ける。まずは、サイトのお手入れ。はてなのおかげで blog.daruyanagi.jp が HTTPS になったのに、メイン（？）の daruyanagi.jp は HTTP のままでカッコ悪いなぁ、と思っていたところだったし、本腰を入れてやる。現状、daruyanagi.jp は
ASP.NET Core Razor Pages：表はたいして何もないのだけど、ウラで謎の仕組みがいろいろ動いている無職の仕事を楽にするためのツール旧ブログ（かつて daruyanagi.jp ではてなブログを運営していた）からのリダイレクトMicrosoft Azure の共有プランで独自ドメインを割り当てて運用（月1,000円ぐらい）みたいな感じ。Microsoft Azure の共有プランは SSL をサポートしていないので、このままでは HTTPS 化できない。SSL 対応のベーシックプランにアップグレードすると、月7,000円ぐらいかかる。たいしたサイトじゃないのに月7,000円もかけてはいられないし、できればタダでできないかなーと思ってたのだけど、GitHub Pages＋Let&amp;#39;s encrypt ならば結構簡単にできそうだ。――というわけで、今の daruyanagi.jp は独自ドメインを外す（引き続き daruyanagi.azurewebsites.net でアクセスできるので、ツール類の移行は不要。リダイレクトは数年以上やってたわけで、いい加減いいだろう）GitHub Pages で HTTPS なペライチのサイトを立てて、これに daruyanagi.jp を割り当てるみたいな感じでやってみた。やり方はあちこちで解説されてるし、ぶっちゃけ公式のマニュアルみれば誰でもできると思うので割愛。ただ、HTTPS のオプションを有効化してから実際に反映されるまで少し時間がかかったのはちょっと不安で、そこだけあわあわしてしまった。ガチャガチャしてるうちに反映されて、無事使えるようになった。 GitHub Pages で https://t.co/uJG0Fdi9by を HTTPS にしてる。もう少し待たないといけないみたい pic.twitter.com/kCyLNdKm5M— だるやなぎ准将 (@daruyanagi) September 22, 2018
  ぉ、いけたわ？ pic.twitter.com/lnKuBSZjZE— だるやなぎ准将 (@daruyanagi) September 22, 2018</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Amaguri v1.1.0.0：保存時の効果音</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/31/060000/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Aug 2018 06:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/31/060000/</guid>
      <description>  んか「フォト」でコピーすると OutOfMemory エラーが発生するので調査したんだけど――
    像をコピーすると、ファイルリストと一緒にイメージもクリップボードに格納してくれるみたい*1。「ペイント」で張り付ければイメージに、「エクスプローラー」で張り付けると画像ファイルになって便利なんだけど、そのあたりをちゃんと考えてなかった。ちゃんと条件分岐を増やして不要な処理を減らす。あと、高速に［Ctrl］＋［C］キーを押しまくったりするとたまにエラーが発生するので、それもちゃんとトラップしてバルーンで警告するようにした。他にも少しエラー処理を足したので、アプリのクラッシュは減ったはず。それでもデカいファイルを扱う場合などに連続処理が発生するとあまりよろしくないので、ファイルの保存時に警告音を再生するオプションを付けた。音が鳴るまでは次のコピーを控えてもらえると、余計なエラーが発生しない。
 もう少し使って、まぁまぁ、だいじょうぶになったらストア向けのパッケージも作る。前回の経験でいえば、申請から公開まで1カ月以上はかかると思う。
*1:クリップボードのデータは複数の形式を同時に持てる。例：プレーンテキストと書式付きテキスト、HTML</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「Amaguri」v1.0.0.0</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/26/224927/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Aug 2018 22:49:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/08/26/224927/</guid>
      <description>  てなブログ1ってクリップボードから張り付けて画像をアップロードできるけど、ファイルサイズに制限があるじゃないですか2。いちいち縮小するのが面倒だったので、クリップボードに格納された画像のサイズが大きい場合は勝手に縮小するアプリを作りました。縮小したくないときは［Shift］キーを押すと、一時的に機能を止めることができます。あと、ついでなのでデスクトップへ保存する機能も付けました。たとえば［PrintScreen］キーを押すとスクリーンショットが自動でデスクトップに保存されます。そう、Mac みたいにね。デスクトップをキャプチャーするとき、あの機能って邪魔だと思うんだけど、確かに便利なことも多いので……もちろん、設定画面で無効化できます。
 WPF なので TransformedBitmap で縮小をしていたんですけど、Winsnap というスクショツールで取得した画像をコピーするとなぜか全体が黒くなってしまう？　調べたけどよくわからなかったので、System.Drawing.Bitmap に変換して縮小しました。一通り動くまでは一瞬だったけど、この原因調査に半日消えちゃったよ！ちなみに、名前は「クリップボード、クリップボード、クリッ……そういえばそろそろクリの季節だなー、甘栗食べたいなー」と思ってつけました。
*1:フォトライフ？*2:エラーメッセージをちゃんと出してくれないから気づかないけど</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7月18日：「Tonjiru」アプリがストアで公開されました（長かったー</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/24/060000/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Jul 2018 06:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/07/24/060000/</guid>
      <description>ンクリックでアプリをまとめて閉じ、デスクトップをスッキリさせるアプリ「Tonjiru」が Microsoft Store で公開されました。まったく大したアプリではないのですが、WPF アプリをストアに掲載するフローを体験したかったので満足です。Tonjiru を入手 - Microsoft Store ja-JP
### APPX にパッケージングする  近の Visual Studio には「Windows アプリケーション パッケージ プロジェクト」というテンプレートが用意されており、簡単に既存のアプリを APPX にパッケージングできます。詳しいやり方については Microsoft Docs を参照してください。かいつまんで言うと、
アプリを作る（Tonjiru ソリューション - Tonjiru プロジェクト）ソリューションに「Windows アプリケーション パッケージ プロジェクト」を新規追加する（Tonjiru ソリューション - WindowsAppPackageプロジェクト）WindowsAppPackage プロジェクト → Tonjiru プロジェクトへの参照を張る（必要であれば WindowsAppPackage プロジェクトでエントリーポイントを設定する）みたいな流れです。できあがったパッケージは WindowsAppPackage_1.4.4.0_AnyCPU_bundle.appxuploadのような名前になります。名前がイマイチですね……できればこれからは、Tonjiru ソリューションTonjiru.WPF プロジェクト（アプリケーションプロジェクト）→ Tonjiru.WPF.exeTonjiru プロジェクト（パッケージプロジェクト）→ Tonjiru.appxという構成にしようかなって思います。もうめんどくさいので、新規開発するときの話になりますけど。### 審査パッケージができあがったら、それをストアに提出します。やり方はいつもと大して変わりませんが、ただ一点、Win32/WPF → UWP に変換したアプリは FullTrust 権限を必要とするので、その理由も書かなくてはいけない点には注意ですね。なんて書いていいのかよくわからなかったので、とりあえず内部で使ってる API を列挙して、なんのために使っているかを説明し、それ以外の用途には使ってないぜ、というのを英語でつらつらと主張してみました。 自分のデスクトップアプリを UWP にパッケージングしてストアに投げた！最近のはウンコ簡単だな！！— Daruyanagi Go（Office 付き） (@daruyanagi) 2018年6月9日</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>