<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Trello on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/trello/</link>
    <description>Recent content in Trello on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Jun 2018 22:54:31 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/trello/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Trello：メールでカードを追加する</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/02/225431/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Jun 2018 22:54:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/02/225431/</guid>
      <description>今まで Web ページを「Trello」につっ込むときは、_「Create Link」拡張機能で ページタイトル＋改行＋URL というテキストを生成して「Trello」のリスト下部へコピー＆ペーストする_という方法をとっていた（ページタイトルがカードタイトルに、URL がカードの概要になります）のですが、
リストが長くなると下に余白がなくなって、ペーストが面倒になる（空いたリストに一旦コピーして移動しなければならない）カードの作成時に概要を編集したい（作成 → 即アプリ連携 する場合、いつもの方法だと概要がしょぼいまま連携されてしまう）といった不満がありました。また、スマホから「Trello」アプリで Web ページを共有する際は、URL が概要ではなく添付になり、デスクトップの場合とスタイルに齟齬が出てしまう。そこで、メールを使って「Trello」へ共有するようにしてみました。メールならば使えないシステムは皆無だし、手順や結果を統一することができます。  り方は簡単。設定メニューから［メールでボードへ送信するための設定］を開き……
  ールアドレスを取得するだけです。メールのタイトルがカードのタイトルに、中身が概要になるみたいですね。添付ファイルは試してませんが、まぁ、イケるんでしょう、知らんけど。
### 応用する[Firefox Quantum でつかってる拡張機能（2018年1月版） - だるろぐ](http://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/23/083356)自分は Web ページの更新通知サービス「Distil」を愛用しているのですが、こいつは更新をメールで通知する機能を備えています。メールの宛先を「Trello」の共有アドレスにしてやれば、更新通知をそのまま「Trello」にぶち込めます。メールアドレスのセットアップを行うにはバリデーション（自分のものか検証する）必要があるのですが、ちゃんと「Trello」がバリデーションメールを受け取ってカードにしてくれるので大丈夫！（ちょっと変な気分だなー）  ドレス帳に登録して「Microsoft Edge」から共有するのも結構快適でした。共有前に不要な部分を削ったり、追加のコメントを足せるのがいい感じですね。
  ールアプリがもう少しさっさと起動してくれれば言うことはないんですけど。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：お布団で Trello ＆ ガンダムで無理やり理解する『古代オリエントの宗教』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/16/000059/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Mar 2018 00:00:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/16/000059/</guid>
      <description>ここ数日は少し忙しく、夕ご飯を食べた後は崩れるように眠ってしまう。とはいえ、眠るのは数時間ぐらい。夜中は眼がギンギンして、本を読んだり、布団から這い出して Age of Empires: DE で遊んだりしている。そして、明け方また眠くなり、また少し寝る。そんな感じなので、朝――といっても9時ぐらいだが――はなかなか寝床から出られない。というわけで、最近は iPad mini 4 で Feedly のチェックをしてたりする（そのために買ったわけではないのだが）。一晩放置するとだいたい 4,000 件ぐらい未読がたまるのだけど、そのほとんどは読み飛ばして、必要なものだけ Trello へ飛ばすのが日課だ。
  eedly と Trello の連携は、iOS の共有コマンドで十分補える。Feedly の［iOS Sharing］コマンドで［Trello］を選んで、共有先のボードとリストを指定するだけ。ただ、Trello のクラウドと同期するタイミングはアプリ次第みたい。すぐさま他の端末と同期させたい場合は、Trello アプリを起動する必要があった（起動すると同期アイコンがくるくるして、データがクラウドに送られる＆クラウドから受け取ってるのがわかる）。これを忘れると「あれ？　Trello に投げ忘れた？」ってなることがあって混乱する。あと、URL はアイテムとして添付される。まぁ、これは別にどうでもいい。読書の方は、読みかけて放置していた『古代オリエントの宗教』を読了した。古代オリエントの宗教 (講談社現代新書)作者: 青木健出版社/メーカー: 講談社発売日: 2017/01/13メディア: Kindle版この商品を含むブログを見る「そういえば、世界史でマニ教とかミトラ崇拝とか習うけど、実際どんなもんかさっぱり知らんよなー」と思い Kindle で買ってみたのだけど、最初の方はともかく、中盤からはグノーシス主義の知識が要求され、ちょっと難しかった。あらかじめグノーシス主義とはなんぞやというのを攫ってから手に取れば、もっとよくわかったかもしれない。
&amp;gt;グノーシス主義は、最初の三世紀の間、初代教会を脅かした最も危険な異端と言えます。プラトンなどの哲学者の影響を受けて、グノーシス主義は二つの偽りの前提に基づいています。 まず、霊と物質に関して二元説を支持しています。グノーシス主義者は、物質は本質的に悪であり、霊は善であると主張します。この前提の結果、グノーシス主義者は、肉体に対してなされることは、最も邪悪な罪でさえ、何の意味もない、なぜなら、現実のいのちは霊的な領域にだけ存在するのだから、と信じています。 二番目にグノーシス主義者は高い知識、ある数人の人にだけに知られている”より高い知識”をもっていると主張します。グノーシス主義は、ギリシャ語の’グノーシス’「知る」という意味のことばから来ています（俺注：英語での読み方は「ノーシス」、Know、Knowledge みたいな）。グノーシス主義者は、聖書からではなく、何か神秘的、高い場所の存在から得たより高い知識を持っていると主張します。グノーシス者たちは、より高い深い神の知識を持っているので、自分たちを他の誰よりも高級な特権階級だと見ています。クリスチャン．グノーシス主義とは何ですか？ 正直よくわからんけど、厨二病がよくかかる「世の中（現世）はクソだ、肉体は仮初で解脱すべき対象にすぎない」病の一種で、「だから、禁欲して霊的に生きよう、理性によって神の知を追求しよう」派と「ヒャッハー、好き勝手生きてやるぜ！　変なクスリとかやって感覚的に神に近づくぜ！」派に分裂するらしい。前者はストア派哲学に、後者はエピキュロス派や神秘主義、怪しいエロエロ宗教なんかにつながる感じか。
  の本の面白いところは、古代オリエントの宗教を「聖書ストーリー」という点から見ているところ。説明は雑になるけど、ラノベ原作と二次創作の派閥抗争だと思えばいいかもしれない。無理やりガンダムで例えるとこんな感じ
**初代ガンダム**：アムロの受難を通じてニュータイプを確信 → **ユダヤ教**（1,500万人）**Zガンダム**：カミーユが激闘の末死亡するも復活（注：あ、ほんとの Z はそうじゃないです）、めっちゃニュータイプやん → **キリスト教**（21億人）**ターンエーガンダム**：いろんな話あるけど、あれ、まとめて黒歴史な。ローラ・ローラを崇めろ by グエン・サード・ラインフォード → **イスラム教（スンナ派）**（13億人）**ターンエー後のいろいろガンダム**：ターンエーガンダムの続き（第7の告知者）、やっぱ見たいやん？ → **イスラム教徒イスマイール派**（2,000万人ぐらい）**逆襲のシャア**：初代はクソ、「ターンエー」も認めない、オールドタイプだけど頑張ってるシャア（洗礼者ヨハネ）が一番熱い → **マンダ教** （イラク南部に1万人ぐらい）**08小隊**：局地的に存在する泥臭い・リアルな兵士を描くの好き派（アルメニアの土着神・ミトラ）にガンダム要素がもたらされる ～ 陸戦型ガンダム・ジムスナイパーの誕生、ローマでやたら流行る → **ミトラ崇拝**（死に絶えた）**ボトムズ**：ガンダムに対するボトムズの影響を頑張って考察、こっちの方が歴史古いし正統だろと我田引水的にいろいろ繋げたりしてみたけど、ガンダム人気に押されて消えた → **ゾロアスター教**（2万人以下）**Gガンダム**：謎のガンダム解釈、東方不敗（マーニー・ハイイェー）は王者の風よ！ → **マニ教**（中国福建省で数百人）異論は認める。安彦良和のやつが本当に「オリジン」かとか、小説版では～とかそういう話をやってるとざっくり解釈すると、真面目に信じてる人には怒られそうだけど。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：金曜日は半休にして Trello＋Slack を試した＆テントを張る練習をした</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/03/054329/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Feb 2018 05:43:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/02/03/054329/</guid>
      <description>金曜日は少しだけお仕事をして、あとはダラダラと過ごした。
### Trello＋Slack Powered by Mictosoft Flowまずは、業務が回っているとなかなか手を出せない、業務フローの改善に着手（半分趣味なので、これはあまり仕事って感じはしない）。今回は「Trello にカードを作って、そのことを Slack にも伝える」というアホの極みな無駄を減らしてみた。コードを書くのはだるいので、なるべく Microsoft Flow を使う。Microsoft Flow には Trello 関係のトリガー（If...then... の if）として  br/&amp;gt;
新しいカードがボードに追加された場合新しいカードがリストに追加された場合が利用できる。なので、「特定のリストにカードが追加されたら……」というアクションは簡単に記述できる――んだけど、その時もらえる情報は、新しく追加されたカードに関する情報だけなのだ。つまり新しいカードが追加されたら Slack にそれを投げるというフローは割と楽に書けるんだけど、新しいカードがリストに追加されたら、そのリストに溜まっているカードのリストを Slack に投げるというフローはひと手間かかる。Microsoft Flow には「ID でリストを取得する」というアクションがあって、それを使うと「リストの中のカード」が取得できるので、これを使えばよい――んだけど、ちょっとハマった。なぜか「リストの中のカード」を得ようとしても null しか返ってこない。  由はわかってみれば簡単で、「ID でリストを取得する」アクションは既定で「リストを取得するだけ」になっていて、子のカードまで取ってきてくれない。拡張オプションで、一緒に取ってくるデータをいろいろ指定してあげなくちゃいけないんだね。とりあえず“all”とか“open”とかにしておくと、リストの中のカードまで取ってきてくれると思う。あと、JST で現在時刻をとるのが最初よくわからなかった。Microsoft Flow って UtcNow() っていう関数が使えるのだけど（名前の通り、標準世界時で現在日時を取得する）、これって帰ってくるのが文字列名のな。AddHours(9) で日本時間にしてやろうとしても受け付けてくれない。アッーーー！　なんだこの面倒くささ！　結局、こんなキモいコードになったんだけど、もっといい方法はないだろうか……。
convertTimeZone(utcnow(),&amp;amp;#39;UTC&amp;amp;#39;,&amp;amp;#39;Tokyo Standard Time&amp;amp;#39;,&amp;amp;#39;dd/MM/yyyy HH:mm&amp;amp;#39;)```ちなみに、リストの結合の区切り文字なんかに改行コードをぶち込みたい場合は、以下のようにする。uriComponentToString(&#39;%0A&#39;)
\nなんかではエスケープされるのか、そのまま出力されてしまうので、最初ちょっと悩んだ。今でもわからないのは&#34; data-lang=&#34;\nなんかではエスケープされるのか、そのまま出力されてしまうので、最初ちょっと悩んだ。今でもわからないのは&#34;&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt;### テントの設営  後は、押し入れからテントを引っ張り出して、ベランダに設営して遊んだ。このテントは、バイクでソロキャンプに行きたいなとずっと思ってて、愛媛に来る前に購入したものだ。愛媛にきてもう4年になるから、それ以上の間ずっと、押し入れで脾肉の嘆にくれていたわけやな……すまん……すまん。  なみに、今頃になってキャンプ道具を引っ張り出す気になったのは――べ、べつに、今期の大傑作アニメ『ゆるキャン』に触発されたからじゃないんだからねっ！　前々からやりたいと思っていて、ちょくちょく装備を整えていたんだからねっ！　たまたまやりたくなってしまっただけなんだからねっ！それはともかく、自分がもっていたのはどうやら、モンベルのクロノスドーム 1 型という安い一人用のテント（の旧モデル）だったみたい。塩漬けにし過ぎて、どのメーカーの、どんなモデルを持っていたのかすら覚えてなかったぜ……。&amp;lt;div class=&amp;quot;hatena-asin-detail&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;http://www.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：Trello について（2）～ リストからチェックボックスへの移行を企む</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/31/063751/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jan 2018 06:37:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/31/063751/</guid>
      <description>Trello は柔軟性に富むので、たとえば 未実行 → 実行 → 完了 という単純なフローであっても、いくつかの方法で表せる。
**リスト**：［未実行］［実行］［完了］というリストを作って、状況に応じてカードを移動させる（［未実行］と［実行］、［実行］と［完了］は隣り合わせにして、横へ横へカードを動かしていくようにするといい感じ）**ラベル**：［未実行］［実行］［完了］というラベルを作って、状況に応じてラベルを足していく。（黄色）→（橙色）→（赤色）みたいにラベルが積まれていくことで進捗を確認できると結構見やすい（色の選択にちょっと工夫しなきゃだけど）**チェックリスト**：［未実行］［実行］［完了］というチェックリストを作って、状況に応じてチェックをつけていく（進捗状況が％表示されるけど、カードの詳細画面じゃないとみにくいのが難点。あとボードからだと現在の状況（全体の何分の何ぼ）はわかっても、チェックポイント（未実行？実行中？）がわからん）これはタスクの**“状況（ステータス）”**にフォーカスした例だが、タスクの**担当者**だってリストまたラベル、メンバーで管理できるし、タスクの**期限**だってリストまたは期限で管理できる。タスクの**“属性”**（緊急・注意など）はリストとラベルで管理できる。つまり、リストは一番汎用的で割となんにでも使える。その次に柔軟性があるのはラベル。チェックリスト・メンバー・期限などの機能は特定の用途に特化していて便利だが、ほかに応用するのは難しい。また、機能が 汎用 → 特化 になるにしたがって、ボードからは少し把握しづらくなっていくという特性もある。リストで管理するのがパッと見、一番わかりやすい。理屈はともかく、手っ取り早くタスク管理を始めたければ、とりあえずリストだけを使っとけばいい。だんだん慣れてきたり、作業フローが固まってきたら、専用の機能を使い始める。そうすれば、無理なくタスク管理をステップアップさせていくことができる。Trello がとっつきやすいのも、そうした“ステップアップ”を許容する懐の深さがあるからではないだろうか。いきなり高機能・多機能なタスク管理ツールを与えられても定着しないのは、要するにそういうところだと思う――機能が「シンプル」過ぎてもすぐ物足りなくなるから、バランスはとても難しい。さて、以上は余談――。  ちのチームでは、当初、タスクの状況をリストで管理していた。しかし、リストはあまりに汎用的で、あまりにも便利。使い続けるうちに、状況だけでなく、属性の管理にも使うようになった。一方、属性はラベルで管理しているものもある。
  がうまくないのは承知の上だが、このサンプルボードでは、ラベルで2つの属性を管理している。1つは重要性という属性（注意・重要・緊急）、もう一つは進行状況という属性（未実行・実行中・完了――“状況”は広く見れば“属性”の一種だ）。リストは期限という属性の管理に使ってしまっている。リストとラベルの柔軟性に甘えてしまったがゆえの、割とありがちな「混乱」じゃないだろうか。最悪の場合、リストでも複数の”属性”が入り乱れていることがある。とりあえずやばいのはラベルに2つの役割を持たせてしまっていることなので、そのどちらかの管理をより専門的な機能に任せるべきだろう。今回の場合、重要性を専門に管理する機能は Trello にないので、進行状況をチェックリスト機能に移行させるべきだろう。というわけで、ガチャガチャといじりながら使い方を考えてみたんだけど、割とあっさりいけるっぽい。まず、適当なカードを作って、チェックリストを作成する。
  ェックリストの項目はドラッグ＆ドロップで入れ替えられる。チェックリストが完成したら、なんでもいいんだけど、「ひながた」というリストに退避させておく。次に、なんでもいいからタスクのカードを開き……
  ェックリストを追加する。そのとき「次のリストからコピー」というドロップダウンリストを利用すると、さっき作ったチェックリストをコピーできる（これでさっきのひな型は用済みになった。消してしまってもいいし、残しておいてもいいだろう）。これでチェックリストをつかった進行状況の管理が可能になったので、ラベルの方は用済み。編集して消してしまおう。……みたいな感じで、メンバーの習熟度に応じて、汎用的な機能で実現していたことをより専門的な機能へ移行し、混乱した運用を見直していけたらいいな？　一方で（Trello に習熟していない）新規参入メンバーにとっては、学ぶことが多くなっちゃうけど――これはまた別の課題。とりあえずは、「困ってないなら汎用的な機能で済ます、専門機能の使い方を学ばなくていいようにする」って感じにしておけばいいようにも思う。1つの機能で複数の属性を扱い始めたら要注意、切り分けて、専門機能が使えるならそっちに移行しよう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：Trelloについて</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/27/080602/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jan 2018 08:06:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/27/080602/</guid>
      <description>  近、チームでのタスク管理に Trello を利用している。以前はメッセンジャーのやりとりでタスクを管理していた。実際とは異なるが例示すると、「緊急」の場合は「！」、「要確認」の場合は「？」を文頭に付与して、あとで検索で探すという原始的な方法だ。けれど、さすがにこれでは管理が及ばなくなっていたし、UWP 版の「Skype」メッセージ検索が用をなさない――そう、「Skype」でやり取りをしていたのだ。この件についてはフィードバック済みだが反応はない――にもかかわらずデスクトップ版からの移行を強いられているという現状から、再三にわたって要望していたものが、ようやく先方にも受け入れられた格好だ。これは個人的意見だけど、Trello はタスク管理がボード・リスト・カードのメタファーと親和しているのが長所で、また短所なのだろうと思う。グラフィカルに表現できて、マウスでガチャガチャいじれるのは大変わかりやすい一方、それをタスク管理の本質と見誤りやすい。カードをタスクになぞらえるのは有用だけど、タスクは決してカードではない。タスク管理が失敗する要因の一つとして、それが実際の作業フローに合致していないという点がある。その齟齬は「運用」でカバーする必要がある。これが割と面倒で、面倒だからタスク管理をやらなくなる――どこまで厳密にルール化すべきか、イレギュラーなフローをどう扱うべきか、どこまでをレギュラーとし、どこからをイレギュラーとみなすか、ルールを変えたときに以前との互換性をどこまで考慮すべきか、ルールは感覚に任せるべきか、（新規参入メンバーのために）文書化すべきか。その点、Trello はボード・リスト・カードというメタファーが「運用」の潤滑油として役立つ。リストの移動を何とみなすか、どういう場合にどういうラベルを付けるか――そういうものを半ば感覚、半ばルールとして体験的に共有できる。ところが、そこがまた曲者で、肌感覚に合わない「運用」をされると少し苛立つ。もっとも顕著な例は、「無駄なことをされる」。ラベルを付けときゃ済むところで、わざわざタイトルを画一的に編集する。“今日やること”リストに移動させたカードすべてに、わざわざ期限を設定して回る。別に悪いことではないが、そんなエネルギーがあるなら、もっと肝心なことをすべきではないだろうか――肝心なことというのは無論、タスク管理の向こうにあるリアルな仕事である。タスク管理は仕事を円滑に進めるためにやる手段であり、目的ではない。チームのタスク管理における「無駄な儀式」をどうすれば減らせるか、については自分の中では答えが出ていない。無駄な儀式に負のインセンティブを与えるのがもっともよいやり方なのかもしれないが、自分はそういう権限を持たない。自然、ルールの範疇で俺は俺、お前はお前――「そういう無駄なことは好きな奴にやらせて、自分は自分のスタイルでやる」――というやり方になるのだけど、それだとこっちの手間はともかく、チーム全体がよくなることはない。ただ、Trello を自動化に組み込むことは一つの解決策だと、最近感じた。作業フローの自動化を行うと、人は自分のやり方を、自らの感性より、システムに合わせることになる。システムが合理的であれば、人のやり方は合理に近づき、統一化されていく。この例えはあまりスマートではないが、「タスクリストをコピペして文書を作る」なんていう無駄をやめて、スクリプトで自動生成するようになると、人は完成された文書を想像しながらタスクリストを管理するようになる。無駄な労力の追加は、スクリプトの想定外な動作を招くから、自然と抑制される。もちろんタダでチームのためにスクリプトをこさえてあげる義理はない1し、ちゃんとお金をもらえるようにしたい2――逆に言えば、お金もらえる程度には不自由なくスクリプトやらフローやらを書けるようになりたい。まずは、「無駄な儀式よりも自動化」のメリットをうまく説かないとダメだな。――それはともかく。最近、Trello でいい発見をした。今まで Trello で URL を共有するとき、わざわざカードを作って、カードの概要に URL を貼っていたのさ。
    RL を整形コピーする拡張機能でこんな感じのテキストをつくって、カード編集欄に貼り付けてたこともあるんだけど――例えばこんなの。
&amp;gt;だるやなぎ（柳 英俊） - Home https://blog.daruyanagi.jp/
これだとカードを1枚作るか、2枚作るかをいちいち聞かれるのがめんどい。
  も、カード編集欄じゃなくて、ボードへ直接貼り付ければ、勝手に1行目をカードタイトルに、全体をカード概要にした状態で、新規カードが作成されるのな。Trello コピー向けの整形ルールとか作れば、一手間二手間省けていろいろ楽になりそうだ。問題はどのリストにカードが作成されるのかが読みにくいということだけど*3、それはそれ、Trello はマウスでカードをぶりぶり移動させられるんだし、変なところにできたら移動させればいいだけだ。ぜいたくを言うなら、新規カード作成時に明滅エフェクトか何かで場所を知らせてくれると親切だと思う。
### 今日の結論怠惰へのあくなき情熱を共有してチームで幸せになりたい（← 官僚チックなヤツは叩きのめしたい）*1:チームがうまくいくことは自分の快感ではあるけど、お金にはならない*2:義理として貸してあげてもよいが*3:たぶんそのときのマウスカーソルの X 座標によって適当に割り振られる</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>