<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Twitter on だるやなぎ</title>
    <link>https://daruyanagi.net/tags/twitter/</link>
    <description>Recent content in Twitter on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Wed, 29 May 2019 19:23:16 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://daruyanagi.net/tags/twitter/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>5月23日：Twitter のアカウントがロックされた</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2019/05/29/192316/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2019 19:23:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2019/05/29/192316/</guid>
      <description>  不審な操作が確認されたとのことで、Twitter のアカウントがロックされた。
### 発端 【悪の組織】面接官「では次の方、自己PRをお願いします」だるやなぎ「理由とかない真の悪です、需要あります」面接官「特技は？」だるやなぎ「スピードがマッハ3出ます、試します？」面接官「幹部採用」#悪役面接https://t.co/EU8gz27zCy— 住宅ローンやなぎ (@daruyanagi) 2019年5月23日午後11時半。診断メーカーで遊んだあと、**「うははｗ 幹部だぜー」**的なことを投稿しようとしたらアカウントがロックされた。  おそらく機械学習的な、なにかフィルターっぽいものに引っかかって、軽くサスペンドされたらしい。電話番号が正しいことを確認すれば、すぐに解除されるはず。  ### 失敗     アカウントがロックされた場合、解除コードは SMS ではなく、自動音声で取得するようだ。手順に従い、通話をリクエストする......が、一向に着信がない。    そのうち、試行回数がオーバーしたという警告が出て、なにもできなくなった。ひょっとして、と思い着信履歴を確認してみると、非通知の着信が大量にきている。どうやら Android 端末が午後11時から「おやすみモード」に入っており、着信を拒否する「サイレントモード」が自動で有効化されていたようだ。まったく気付かなかった……。結局、丸一日ブロックされたままだった。ただいまんこ— 住宅ローンやなぎ (@daruyanagi) May 24, 201925日になってようやく復帰。みんなに温かく迎えてもらった。自動音声はお姉さんの声で日本語の案内があると期待していたところ、英語のおっさんの声だったのでかるくビビった。まぁ、数字だけなので不通に聞き取れるし、あまり問題はない。  ### 反省  Twitter の機械学習をうまくすり抜けるツイートを心掛ける おやすみモードには注意する   ### 得られた知見  ブロック中も DM を送ることはできる。が、読んだり、返事を書くことはできない ブロックされたことを Facebook で報告すると、「ちょういいね」や「うける」みたいなリアクションを返すヤツが結構いた。暗殺リストの上位にリストアップしておく   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Twitter（PWA、September 17th 2018）</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2018/09/20/040518/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Sep 2018 04:05:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2018/09/20/040518/</guid>
      <description>こういうのいいけど、OS の設定とバッティングしないのかなーってちょっと気になったりもする。
&amp;gt; We have added a text-size option to the accessibility settings screen, allowing you to make the text larger and more readable, or smaller and more dense.We added some improvements to Lists:  We have now added a List info screen that allows people who use lists to change the list name, privacy settings and subscribe to lists. You can find this by clicking on the &amp;ldquo;i&amp;rdquo; icon on the top right of a list.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Twitter（PWA、September 4th 2018）</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2018/09/05/045619/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Sep 2018 04:56:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2018/09/05/045619/</guid>
      <description>関西弁（ja-ks）もサポートしてください。
&amp;gt; September 4th 2018  On mobile web, we use the language setting of your device. On desktop site, we&#39;ve let users set their language independently. We&#39;re adding language selection to mobile web too. Some users will see their site switch to the language they chose on desktop. Update your language in settings. Windows: Swipe keyboard should no longer crash when composing a Tweet. Screen reader support: Confirmations and errors will now be read out (e.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows 10 向け Twitter アプリ（6.1.4.0）の URL ハンドリング機能</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2018/08/23/094148/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Aug 2018 09:41:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2018/08/23/094148/</guid>
      <description>AV Watch1に誤植があったので Twitter アカウントにメンションしてあげようかなって思ったんだけど、報告がかぶったら相手もウザいであろうと、まず Twitter のリストをのぞいてみた。  すると、Microsoft Edge のリンクから Twitter アプリが開くではないか。  しかも、全然関係ないページが（死そういえばこの前、PWA 版 Twitter（Twitter Lite）がアップデートされて URL のハンドリングが行えるようになったんだね。PWA版「Twitter」で最大15MBのビデオの添付がサポート、写真の説明文も追加可能に／Windows 10版は“タスク ビュー”のタイムライン機能にも対応でも、残念ながらこの機能はオフだ。ちゃんと動かないんだから仕方ない。Edge の画面下部に出てくるバーで［設定の変更］ボタンをクリックし、［設定］パネルで機能を無効化する。ちなみにこのあまりイケていない［設定］パネルは、次期バージョン Windows 10 RS52で多少マシになる予定だ。  ちなみに、URL ハンドリング関連の設定は「設定」アプリの［アプリ］ー［Web サイト用のアプリ］セクションにまとめられている。本来は有用なはずなので活用されてほしいのだけど……Progressive Web Apps のちょっといい機能ってヤツじゃん？  関係ないけど、一番上の share.microsoft.com ってなんだろ。何かに使えそうな予感する。
### 今回の教訓 新しい便利機能も不具合があったら即無効化されてしまう（ヒトのこと言えないけど  ### 追記（2018/08/23 23:30） URL ハンドリングもうやめて pic.twitter.com/CMTAiiE9Iu— だるやなぎ准将 (@daruyanagi) August 23, 2018  ログインしてないとダメみたい。いろいろテスト不足だな。 *1:よく誤解されるがエッチなサイトではけっしてなく、AV 機器関連のニュースサイト *2:最近“バージョン 1809”になることが明らかになった  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：久しぶりにツイートがバズった</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2018/04/14/131848/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Apr 2018 13:18:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2018/04/14/131848/</guid>
      <description>今日は朝から押し入れの整理整頓。東京に行きの荷物もそろそろ作らないといけない。今回はモニターを2台、実家にもっていって、お仕事環境を作る。ストレスなくお仕事ができる環境が出来上がったら、ちょっと長めに滞在する予定だ。実家でゴロゴロ、朝昼三食掃除洗濯付きの生活をゆっくり満喫したいし（なお、お金は収めなければならない模様）、会いたい人も多いしね。
### ツイートがバズった 先日、なぜか知らないけどやたらツイートがバズってしまった。「Web で契約できるものは Web で解約できなければならない」「解約の手順数は、契約の際の手順数を超えてはいけない」法律にしたい— ヴァイオレット・ダルーガーデン (@daruyanagi) 2018年4月10日最終的には3万RTまでいったみたいだけど、ここまでバズるといろいろ面白いことが分かる。 #### とくに理由などない 似たようなことは昔から何回も言っているわけで、今回だけ「いいこと」（？）を言ったわけではない。解約料みたいなのはなくす方法でよろしくお願いしたい。そういうロックインめんどい。あと、契約と同じぐらいの”気軽さ”で解約できるように。ネットで契約できるのに、解約は電話（繋がらない）とかはこの際一掃したいものだなぁ— ヴァイオレット・ダルーガーデン (@daruyanagi) 2016年8月17日簡単に契約できるのに、解約はできないのって、Yahoo や GMO 並みだということだぞ！？— ヴァイオレット・ダルーガーデン (@daruyanagi) 2017年3月3日サービスを解約する人は、また契約してくれるかもしれない人なんですよ！— ヴァイオレット・ダルーガーデン (@daruyanagi) 2017年3月3日「刺さる」（←あまり好きではない表現）言い回しってのはあるのかもしれないけど、結局のところ、バズるとか炎上するというのはタイミングだの、めぐり合わせだのというのが大きく影響するなーって思う。あと、たまにバズらせるためにいろいろ頑張るヒトがいるけど、そういうのって「収穫めっちゃ逓減」だからそこそこにした方がいいと思う。バレると印象もよくないし。SEO とかも最低限のことをちょろっとやったら、あとは内容の充実にリソースをつぎ込んだ方がいいと思うんだよね。   ### いろんなリプがくる リアクションが500を超えたぐらいから、よくわかんないリプライがくるよね。まぁ、スルーしとけばいいんだけど、万を超えると類型がだいたい出そろってくる。一番よくあるのが、**「俺にリプライくれても困る」**パターン。GMOさーん？聞こえてますかー？ポケットWifiとプロバイダ料込みで縛り契約して、違約金なし契約解除時期を電話で聞こうとしても全くつながらず、メールサポートにわざわざ連絡を要し、解約手続きの導線もぐちゃぐちゃで郵送受付、しかも解約後に使用料誤請求かましたGMOさん、聞こえてますかー？— れごどーる（準備中@洛西交通企画） (@legodoll) 2018年4月10日リプライくれても GMO には聞こえませんよ！　まぁ、でも Twitter に慣れてないんだったらよくある話で、あんまり目くじら立ててもしょうがないと思う。あとは、**「個人的な体験を聞かせてくれる」**パターン。以下は、先ほどのツイートに対する巻き込みリプライの事案も兼ねた例。楽天モバイル絶対解約する！と決めて、いろいろ調べてたら、その悪質さに震えました。。がんばって戦います。。涙— ✳︎ △ＳＵＭＩ ☆ (@asumi403) 2018年4月11日あんまりリテラシーがないクラスターに飛び火すると、こういうのが一挙に増えるが、まぁ、こういうのも別に不快じゃない。みんなそれぞれに発達段階ってのがあるわけで……学びの途中の人にキツい言い方をしちゃうのはよくない。そっと見守るのじゃ……でもな、正直こういうのは鬱陶しいし、見苦しいと思うぢゃよ。同じではありません。契約という法律行為を説明するうえで、「無効」と「解除」では明確に違う意味を指します。ここは民法においてかなり初歩的でかつ重要な部分でして、見ている方が恥ずかしくなるレベルの文書なので早急にツイ消しされる事をオススメします。— まち針@FGO (@Marking__pin) 2018年4月11日**他人巻き込んでケンカするなよ。**しかも煽り方が中学生か？っていうレベルの稚拙さで、こっちの方が黒歴史を思い出して恥ずかしくなる。もうちょい専門チックなヒトのツッコミだったらいろいろ勉強になっただろうけど、これではなぁ。横から失礼します。一昨年消費者保護ルールの改定がありまして、ある程度指定されたルールができしました。Webはブラウザに依存するため細かい指定がされてないんですが…。ひどければ総務省さんにチクるといいですよ。 pic.twitter.com/XaNRTKnqmP— ようこ@滋賀2day→桃響導夢 (@yoko_momoclo) 2018年4月11日こういうのだったら結構勉強になるのにね。それにしても、ルールの増改築で意味不明なことになってんな。たまにリファクタリングして、今回の提言みたいに**「契約コストと解約コストをバランスさせよう」**といった原則にまとめられないものかなぁ。Webで解約はいいとしても仮にも自分の意思で契約したものを簡単になかった事にできるというのは逆に問題が起こりそう解約、言い換えれば契約破棄のハードルは最低でも契約そのものよりも高くあるべきかと— 月城＠むげんだいでござる(*ﾟ∀ﾟ) (@castle0722) 2018年4月11日その点では、さっきのケンカのおおもとになったこのツイートも本質を外してると思う。まぁ、今回の提言を一般的な意味での「契約」に当てはめるとうまくいかないよって言いたい（のだろうと思う）のはわかる。制約をかけて、原則を当てはめるべき契約の種類を狭めないといけない。あいにく法学はまったくしらんので、どういう風に制約をかければいいのかよくわからんけど、たとえば**「1対多のコモディティ契約において、サービスの提供者は契約コストと解約コストのバランスを著しく欠いてはならない」**とかになるんだろうか。最初のツイートで「法律にしたい（でもできないよね）」って言ったのも、「この提言は原則としては有用だと信じるけれど、実際の法令にするには課題が多いよね」といったことを含ませていたつもりだ（← ただし、これはエスパーでもなけりゃ読み取れないと思う）。あと、こういうのもちょっとね。無駄に契約の手順数増やされそう…— 白夜@p9集めたいマン (@byakuya_tcg) 2018年4月10日「契約の手順を増やし」たら、契約までのハードルがあがって成約率が下がるじゃん。だから企業には契約の手順を短くするインセンティブがある。必要であれば法令で手順を延ばすように仕向けることすらあるぐらいだ（本人確認や重要事項説明の義務など）。それと比べ解約では、企業は手順を長くするインセンティブをもつ。契約を失うことは利益を失うことだし、最悪の場合、競合企業に利することになる。自分でも思いついていない例外があるかもしれないけれど、本質をつかんでいれば考えなくていいケースを例にツッコんでいるわけで、まぁ、こういうのは「よく読んでから出直してきてね」って感じやね。**「本質を外した」**パターンとでもいうべきか。鬱陶しい例を挙げちゃったので、お口直しで自分の好きなパターンを。 pic.twitter.com/ppDNw7A9KO— 知欠健太郎【公式】🔵 (@myuutasu) 2018年4月10日これは**「おもわずクスッとしちゃって悔しい」**パターンやな。こういうのばっかりだったら、Twitter も平和なのに。  ### フォロワーが少し増える あと、ツイートがバズると少しフォロワーが増える。たぶん「面白そうなことをいう人」という認識なのだろうけど、そういう期待をもたれるのは経験上、ロクなことにならない。なので、バズった後はちゃんとタイムラインを中和しておく必要がある。なんか今日はうんちがいっぱいでるなー— ヴァイオレット・ダルーガーデン (@daruyanagi) 2018年4月11日うんちかたかった……穴が痛い……— ヴァイオレット・ダルーガーデン (@daruyanagi) 2018年4月10日これでお堅い人はフォローを外してくれるだろう。  まぁ、こういうロクでもないことになったりもするけど……これはこれで平和ってことでｗ  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Twitter で2011年3月11日のことを振り返る</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2016/03/11/232234/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2016 23:22:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2016/03/11/232234/</guid>
      <description>酢酸先生が面白いことをやっていたので、自分もやってみた。ちなみに、期間を限定したツイートの検索は、
from:daruyanagi since:2011-03-11 until:2011-03-12 ```みたいなクエリで行えるのだそうな（&amp;lt;a href=&amp;quot;https://twitter.com/search?q=from%3Adaruyanagi%20since%3A2011-03-11%20until%3A2011-03-12&amp;amp;amp;src=typd&amp;quot;&amp;gt;https://twitter.com/search?q=from%3Adaruyanagi%20since%3A2011-03-11%20until%3A2011-03-12&amp;amp;amp;src=typd&amp;lt;/a&amp;gt;）。タイムゾーン周りがアレで、検索結果ではツイートの時刻がズレて見えるけど気にしない。 &amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt; ### 地震発生まで 「毛の少ないラインフェルト首相に対抗するには、毛の多い人物が必要だ」 / 社会民主党の新しい党首の決定 - スウェーデンの今 http://htn.to/ehRQQu
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) March 11, 2011  直前は仕事中にこんな記事を読んで遊んでいたらしい。そのあと地震があって、TV の前にみんな集まって「なんじゃこりゃ……」みたいな状態になっていた記憶がある。 &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div class=&amp;quot;section&amp;quot;&amp;gt; ### 避難＆帰宅 I&amp;#39;m at 東郷元帥記念公園 (東京都千代田区三番町18, Tokyo) http://4sq.com/fbdXJ6
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) March 11, 2011  東郷元帥記念公園まで避難。このときも余震がすごかった気がする。  フジテレビの方が燃えてるみたいなツイートに反応しているけど、それ以外は無事の連絡確認ぐらい。避難解除なう＆帰宅命令
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) March 11, 2011  1時間待機後、帰宅命令。正直さっさと決めろと思っていたけれど、緊急時のルーチンがあったみたいだから従うべきだろう。3時間9分で帰れる http://bit.ly/h9nOvM
&amp;mdash; 言われなくても家にいるやなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) March 11, 2011  4分後には歩いて帰る決断をしている。今まであんまり自覚していなかったけど、さっさと覚悟を決めてしまうタイプらしい。もしかしたらすでに Twitter で総武線が止まっているという情報を得ていたのかもしれない。  ちなみに、このころ住んでいたのは小岩。じつは住むところを選ぶときに**「電車で30分ぐらいのところ≒イザとなれば現実的な時間で歩いて帰れる圏内」**というのを一つの基準にしていたのが功を奏した。別にこういう事態を予想していたわけではないが……。歩きで家に帰るなう。途中、アキバよってく。帰り道だし</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>TwitterRT でストア アプリからお手軽ツイート（※要改修</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2014/08/20/022730/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Aug 2014 02:27:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2014/08/20/022730/</guid>
      <description>Windows ストア アプリへ手軽にツイート機能を追加したいときに便利なライブラリが、TwitterRt - Tweet from Windows Metro Apps - Home。こういう感じの WebAuthenticationBroker を使った認証処理を一行で実現してくれるのがいい。
private TwitterRt t = new TwitterRt( &amp;#34;consumerKey&amp;#34;, &amp;#34;consumerSecret&amp;#34;, &amp;#34;callbackUrl&amp;#34; ); private async void Button1_Click(object sender, Windows.UI.Xaml.RoutedEventArgs args) { // 認証  await t.GainAccessToTwitter(); } private async void Button2_Click(object sender, Windows.UI.Xaml.RoutedEventArgs args) { // ツイート  await t.UpdateStatus(&amp;#34;Hello From TwitterRt&amp;#34;); } ```ソースコードを斜め読みしかしてないのだけど、認証処理で取得したトークンなんかは自動で ApplicationData.RoamingSettings に保存してくれるっぽい。一度どこかの端末で認証しておけば、ほかの端末でもそれが自動で同期されるはず。超便利だな。でも、残念ながらメンテナンスされていないようで、NuGet で取得したバイナリが動かない。しょうがないのでソースコードを落としてきてちょろちょろっと直した。 ```cs // 46行目ぐらい  // const string _updateStatusUrl = &amp;#34;https://api.twitter.com/1/statuses/update.json&amp;#34;; const string _updateStatusUrl = &amp;#34;https://api.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ハロウィンモード</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/11/01/050606/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Nov 2013 05:06:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/11/01/050606/</guid>
      <description>だれかがわしのハロウィンコスアイコンを描いてくれそうな気がした2013-10-31 09:08:29 via Twitter for iPhone@daruyanagi ﾊｯ!2013-10-31 09:10:51 via TheWorld for iOS to @daruyanagi@gohyo3 （＾ν＾）2013-10-31 09:11:16 via Twitter for iPhone to @gohyo3@daruyanagi ぐは！ URL2013-10-31 12:40:06 via TheWorld for iOS to @daruyanagi割りと好評で、自分でも気に入っている。いつもタイムラインのひとにはアイコン作ってもらっててありがたいというか、なにもお礼できず申し訳ない。すまんやで！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WebMatrix 3</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/10/20/132105/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Oct 2013 13:21:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/10/20/132105/</guid>
      <description>WebMatrix 3: Twitter Bot （＋リアルタイムログ表示付き）でも作ってみる。 - だるろぐ を Windows Azure Websites に置いてみた――のだけど、なんかすぐに止まってしまう。最初は SignalR 使ってるからかなぁと思い、リアルタイムログ表示の機能をとっぱらってみたのだけれど、やはり止まる。
&amp;gt; Windows Azure Webサイトの無料や共有インスタンスの場合、５～20分ほどアクセスが無かった場合はシャットダウンされてリソースが解放されます。そーすると、初回アクセス時に、レスポンスが遅く感じる事象が発生します。Windows Azureモバイルサービスのジョブスケジューラーで15分起きにリクエストを送信することで、常時ウォームアップし続けることが可能になります。  素敵だけど、怒られそうな話ですね！
 Windows Azureで定期ジョブを実行する方法 - 蒼の王座  怒られたらイヤだけど、とりあえずこの方法を試してみた。結論的には、上手くいった。Twitter のメインアカウント（やなぎ ひでとし（柳 英俊） (@YanagiHidetoshi) | Twitter）に新着情報を配信できるようになった。  スケジューリングは毎分・毎時・毎日・毎月と要求時が設定できるみたい。正時にキッカリ実行したいなんて言う場合には使えないので、10分おきにサイトをキックするだけにして、定期実行の仕組みは自分で実装した（ついでにコードも前よりカッコよく、シンプルにしたった！）。  
function warmup() { warmUpSite(&amp;#34;http://darufeed.azurewebsites.net/&amp;#34;); } function warmUpSite(url) { console.info(&amp;#34;warming up: &amp;#34; + url); var req = require(&amp;amp;#39;request&amp;amp;#39;); req.get({ url: url }, function(error, response, body) { if (!error) { console.info(&amp;#34;hot hot hot!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WebMatrix 3</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/10/14/141550/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2013 14:15:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/10/14/141550/</guid>
      <description>タイマーと WebMatrix 3: Twitter ライブラリ Tweetinvi API でツイートしてみる - だるろぐ を組み合わせれば、定期的に何かをつぶやく BOT も手軽に作れそうな予感。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WebMatrix 3</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/09/07/055029/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Sep 2013 05:50:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/09/07/055029/</guid>
      <description>たまたま Tweetinvi a friendly Twitter C# API - Home というのをみかけたのだけど、割と便利だった。
@{ var token = new TwitterToken.Token( &amp;#34;*****************Pj5ecAhlw3SqBPU5qHtBUSiTQDcgmUzBU&amp;#34;, &amp;#34;*****************RZSPVglcM0TfE7mPCFzm334rw&amp;#34;, &amp;#34;*****************cSizQ&amp;#34;, &amp;#34;*****************zws06agyxRXImPk9sfETNQeg&amp;#34;); if (IsPost) { var tweet = new Tweetinvi.Tweet(&amp;#34;てすてす&amp;#34;); tweet.Publish(token); } } &amp;amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt; &amp;amp;lt;html lang=&amp;#34;ja&amp;#34;&amp;gt; &amp;amp;lt;head&amp;gt; &amp;amp;lt;meta http-equiv=&amp;#34;Content-Type&amp;#34; content=&amp;#34;text/html; charset=utf-8&amp;#34;/&amp;gt; &amp;amp;lt;meta charset=&amp;#34;utf-8&amp;#34; /&amp;gt; &amp;amp;lt;title&amp;gt;マイ サイトのタイトル&amp;amp;lt;/title&amp;gt; &amp;amp;lt;link href=&amp;#34;~/favicon.ico&amp;#34; rel=&amp;#34;shortcut icon&amp;#34; type=&amp;#34;image/x-icon&amp;#34; /&amp;gt; &amp;amp;lt;/head&amp;gt; &amp;amp;lt;body&amp;gt; &amp;amp;lt;ul&amp;gt; @foreach (var tweet in new Tweetinvi.User(&amp;#34;daruyanagi&amp;#34;, token).GetUserTimeline()) { &amp;amp;lt;li&amp;gt;@tweet.Text&amp;amp;lt;/li&amp;gt; } &amp;amp;lt;/ul&amp;gt; &amp;amp;lt;form action=&amp;#34;&amp;#34; method=&amp;#34;post&amp;#34;&amp;gt; &amp;amp;lt;input type=&amp;#34;submit&amp;#34; /&amp;gt; &amp;amp;lt;/form&amp;gt; &amp;amp;lt;/body&amp;gt; &amp;amp;lt;/html&amp;gt; ```  GET でタイムラインを表示（なんかゴミ（\）が入ってるけど、バグかな。あとで報告しよう）。POST でツイート。&amp;lt;div class=&amp;#34;twitter-detail twitter-detail-left&amp;#34;&amp;gt;&amp;lt;div class=&amp;#34;twitter-detail-user&amp;#34;&amp;gt;&amp;lt;a class=&amp;#34;twitter-user-screen-name&amp;#34; href=&amp;#34;http://twitter.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WebMatrix 3</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/09/05/070245/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Sep 2013 07:02:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/09/05/070245/</guid>
      <description>ちょっと Twitter と連携するアプリを作ってみたかったのだけど、“スターター サイト”テンプレートを使った例以外はあまり載っていなかったので、今回はそれを使わずに、“空のサイト”テンプレートから作ってみるよ。というのも、ググってたら自分のサイトが検索に引っかかって、WebMatrix 2：OAuth でログインする（２） - だるろぐ を放置することすでに半年経つことが判明したので……さすがにこの当時のことはあまりよく思い出せないのだけど、今回の記事がフォローアップのようなものになれば幸い。
### 下準備   まず NuGet で NuGet Gallery | Microsoft.AspNet.WebPages.OAuth 3.2.7 をインストール。これで“スターター サイト”テンプレートでも使われている OAuthWebSecurity Class (Microsoft.Web.WebPages.OAuth) | Microsoft Docs が使えるようになる。  次に https://dev.twitter.com/apps/ でアプリの登録を行っておく。登録祭の必須入力事項は以下のとおり。  Name: アプリの名前 Description: title Website: http://127.0.0.1:****/ （localhost は無効な URL として蹴られる） Callback URL: http://127.0.0.1:****/ （空っぽだと動かないっぽい） Allow this application to be used to Sign in with Twitter: 無効化 アプリを登録したら、  Consumer key Consumer secret を取得し、~/_AppStart.cshtml で初期化を行う。 ```cs @{ // DB名: kenzo-memo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Twitter 1.1 for Windows 8</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/08/06/115904/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Aug 2013 11:59:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/08/06/115904/</guid>
      <description>  The latest Twitter for Windows 8 now supports multiple accounts, lists + more. Get the update: URL2013-08-02 02:56:54 via webマルチアカウント━━━━(ﾟ∀ﾟ)━━━━!!リスト━━━━(ﾟ∀ﾟ)━━━━!!ピン留め━━━━(ﾟ∀ﾟ)━━━━!!
 「Twitter for Windows 8」がマルチアカウントに対応 - 窓の杜 個人的には割りとどうでもいいアップデートだったけど*1、ちゃんと開発が進んでるのがわかって安心した。  そのほかにも、新着タイムラインの左にインジケーターがつくようになったり*2。あと、未受信のメンション（＠つながり）が大量にある場合に、何度もリロードしないと最新のメンションが読めない問題も治った。こういう細かい部分の改善はありがたいな……。ただし、リロードした際に最新のメンションがとれるのはいいのだけど、抜け落ちた分をロードする手段がない*3。これはこれで不便なので、さらなるアップデートに期待。 *1:ぇ、リスト読めなかったの！？ *2:これ、前はなかったよね？ *3:ほかのプラットフォームだとだいたいあるよね  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新しい MetroTwit for Windows 8 で検索やリストをピン留めする</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/07/24/061549/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jul 2013 06:15:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/07/24/061549/</guid>
      <description>あとは、検索タイムラインのピン留めと、プッシュ通知に対応してほしいかな。ひとによってはタグやスクリーンネームの入力補完がほしいって思うかもしれないけれど、とりあえずはこれで事足りると思う。 新しい MetroTwit for Windows 8 がなかなかよろしい - だるろぐ  てっきり検索やリストのピン留めには対応していないと思っていたのだけど、フツーにできた。  検索結果（やリスト）にアクセスして、アプリバーから［Add search to homepage］を選ぶだけ。んー、ほかのタイムラインと操作系が違うこともあって、ちょっとわかりにくいかなと思った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新しい MetroTwit for Windows 8 がなかなかよろしい</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/07/19/111834/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jul 2013 11:18:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/07/19/111834/</guid>
      <description>   「MetroTwit for Windows 8」がメジャーアップデート、真の“マルチカラム”型に - 窓の杜 そうそう、こういうのがほしかったんだよ！　User Streams にも対応。まだちょっと不安定で落ちることはあるけれど、Windows 8 向けとしては、いまのところ一番優れているように思う。   スナップさせると、スマートフォンのクライアントによくあるタブ切り替え型になる。あとは、検索タイムラインのピン留めと、プッシュ通知に対応してほしいかな。ひとによってはタグやスクリーンネームの入力補完がほしいって思うかもしれないけれど、とりあえずはこれで事足りると思う。もう Twitter が買収して、オフィシャルクライアントにしてしまえばいいんちゃう？MetroTwit for Windows 8 はメモリかなり食うし、定期的に落ちる。メモリリークくさい……それを割り引いてもなかなか使えると思う2013-07-19 12:18:33 via MetroTwit ### 追伸 デスクトップ向けは API が足りなくて苦しい……  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WebMatrix 2</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/03/15/033129/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Mar 2013 03:31:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/03/15/033129/</guid>
      <description>Twitter の Web UI で改行が使えるようになったとのことで、タイムラインが縦書きでいっぱいです。それをみていたら、自分も漢詩なんかが縦書きで投稿できるアプリがほしくなりました。
 縦書き - @daruyanagi  ### Inside Tategaki #### 拡張メソッド さっそく中身を紹介したいのですが、その前に拡張メソッドをいくつか用意しておきます。クラス名が体を表していないのは見逃してください。拡張メソッドのクラス名なんか飾りなんですよ！  Transpose() : 行と列を逆にします Join() : string.Join() を &#34;hoge&#34;.Join() で呼び出す Times()：string * int がほしかった **~/App_Code/EnumerableExtensions.cs** ```cs using System; using System.Collections.Generic; using System.Linq; using System.Web; public static class EnumerableExtensions { public static IEnumerable&amp;lt;IEnumerable&amp;lt;T&amp;raquo; Transpose&amp;lt;T&amp;gt;( this IEnumerable&amp;lt;IEnumerable&amp;lt;T&amp;raquo; source) { return from row in source from col in row.Select( (x, i) =&amp;gt; new KeyValuePair&amp;lt;int, T&amp;gt;(i, x)) group col.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Twitter for Windows Phone 2.0 の UI の日本語訳が斬新な件について</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2013/02/28/102106/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Feb 2013 10:21:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2013/02/28/102106/</guid>
      <description>  いろいろヒドいのだけど、「新しい信者」で腹筋が崩壊して、文句を言う気も失せた。
 “Twitter”のWindows Phone向け公式クライアントアプリがメジャーバージョンアップ - 窓の杜  ### 追記 @daruyanagi 文字の大きさも秀逸ですよ！ｗ2013-02-28 10:23:23 via web to @daruyanagi  「新しい信者」のインパクトが強すぎて忘れてた。ちなみに、モノ自体はいいと思う。ヘッダーアイコンの高さが小さくできて、中華フォントじゃなくなれば、ストレスなく常用できるハズ。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Twitter の埋め込みタイムラインを WebMatrix で利用する</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/09/07/212936/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Sep 2012 21:29:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/09/07/212936/</guid>
      <description>&amp;gt; サイトの上に簡単にTwitterのタイムラインを表示できるツール「埋め込みタイムライン」の提供を始めました。ブログの隣に表示したり、＃ハッシュタグを使ったイベントのページに表示したり、スポーツの試合ページに参加選手のリストを使って選手のツイートを表示するなど、サイト上にリアルタイムのツイートを加えることができます。 http://blog.jp.twitter.com/2012/09/blog-post.html    さっそく WebMatrix 2 RC版（！）で試してみよう。Login on Twitter でウィジェットを作って cshtml へ貼り付けてみる。
### ちょっとした注意   **ガッデム／(^o^)＼**貼りつけたスクリプトに @ が含まれているときは注意だね。 Razor はこれを処理すべき変数・メソッドと解釈するので、当然エラーになる。 @ をそのまま出力したい場合は、 ``` @@daruyanagi // - &#34;@daruyanagi&#34; ```と @ を重ねて書けばいい。  ### もちろんヘルパーにしてみる…… と思ったけれど、結局わざわざウィジェットページへ行かなければならないので、ヘルパーにしてもあまり美味しくないと思った。 ```cs # ~/App_Code/Twitter.EmbededTimeline.chtml @helper GetHtml( string id, string url, string text = null, int? width = null, int? height = null, string lang = null, string theme = null, string link_color = null, string[] related = null, string aria_polite = null) { if (string.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>祝？　10万ツイート</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2012/06/03/143807/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Jun 2012 14:38:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2012/06/03/143807/</guid>
      <description>この数日間で、いつの間にか10万ツイートを超えていたみたい。塵も積もれば山になるものですね。ほんとに塵ばっかりだけど！というわけで、気分を一新するためにも、Twitter のアイコンを変えてみました。ちょっとおねだりしてしまった*1。前のアイコンもそうだけど、おなかのやっつけ感が気に入っている。
*1:めかちゃん、ありがと！  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>