<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>温泉 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%B8%A9%E6%B3%89/</link>
    <description>Recent content in 温泉 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Tue, 14 Jan 2020 17:05:40 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%B8%A9%E6%B3%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>1月11日：バイクで大三島を一周してきた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/01/14/170540/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2020 17:05:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2020/01/14/170540/</guid>
      <description>※本当は Surface Pro X の開封記事を書く予定でしたが、ちょっとしたミスで発売日の受け取りに失敗したので、違うネタをお届けします（↓ こいつ、ウッキウキで Togetter にまとめてるんだろうなぁって思うと怒髪冠を衝く思いですが、わざわざ自分で事情を解説するのはもっと馬鹿らしいので、興味のある人は Togetter でも見てください。）。
 「だるやなぎ、Surface Pro X を購入するも受け取りに失敗する」をトゥギャりました。 https://t.co/UVfwLzetKm— しばやん (@shibayan) 2020年1月14日
 三連休の初日。天気予報によると晴れるのはこの日だけのようなので、確定申告の準備はいったん棚上げし、バイクに乗る。行先は決めてなかったが、正月に S660 で大三島を半周したとき「バイクのほうが楽しそうだなぁ」と思ったのをふと思い出し、早速やってみることにした。  figcaption&amp;gt;今回のルート大三島は、つま先を西に向けて短いブーツのような恰好をしており、その外周には県道51号線という環状線が敷かれている。しまなみ海道のインターから大三島に降りると51号線の東側に出るが、それを少し北にたどり、ちょうど足首部分を貫く県道21号線に折れて西進すると、山を抜けて島の反対方向にある大山祇神社へ素早く抜けられる。そのため、この51号線をわざわざぐるっと回る人はあまりいないが、一部を除き2車線が整備されているので割と走りやすい。海に向けて下る坂道、ちょっとエキサイティングだけどけっして難しくはないワインディング、鄙びた港……外周40kmほどだが、なかなかにバラエティに富んだ風景を楽しめる。波をかぶることがあるのか、道の上にたまに砂が浮いていること、落ち葉が広がる季節のあること、ときどき地元の人や自転車と出会うこと（学校もあるので子どもたちには注意）などに注意する必要はあるが、誰もいないところは誰もいないので、ちょっとハメを外すことだってできる。
  は南回りで巡るのがよいだろう。左手に海を近くに感じることができる。ところどころに朽ちかけたモノレールがあるが、たぶんミカンを運ぶためのものだろう。ときどきバイクを止めて、それがどこまで続いているのか眺めてみても楽しい。
  でごはんを食べるところはいくつかあるが、今回は道の駅で「マハタ」という魚の定食を食べた。「高級魚でしられるクエと同じハタ科の魚、プリプリとした触感と今注目されるコラーゲン」が売りだそうだが、値段はともかく、なかなかおいしかった。
    風のなかバイクを駆ると、温泉に入ってあったまりたくなる。少し前まで、この島には「多々羅温泉しまなみの湯」という温泉施設があったが、残念ながら西日本豪雨で被災してしまった。愛媛）多々羅温泉を廃止へ　西日本豪雨で被災、復旧断念：朝日新聞デジタル代わりに「しまなみドーム」というところにある温泉施設が使えるが、個人的には今治まで戻り、新しくできた喜助の湯に入るのがおすすめ。ラウンジはちょっと高いけど、岩盤浴、鳥かごチェア、ハンモック、地酒バー、マンガ、ファミコン・スーファミミニ、各種ボードゲームまでそろっている。追加料金さえ払えば、夜の11時以降も滞在可能。朝までゴロゴロできるので、カプセルホテルっぽく使うこともできるみたい。お風呂は何回でもはいれるし、お腹がすいたらご飯も食べられるので、飽きるまでゆっくりするといいだろう。
        温泉は湯冷めするからちょっと……」という人は、来島海峡 SA の2階にあるマッサージチェアはどうだろう。来島海峡大橋の景色を眺めながら、タダで全身をモミモミしてくれる。15分ぐらいで次の人に譲るのがマナーだが、存在をあまり知られていないせいか、並んだり急かされることはいまだない。
  だまだ書き足りないことがある気がするが、今日はここまで。Surface Pro X の発売日受け取りに失敗したショックから立ち直るためにも、早く寝る。
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4月13日：四国カルスト～室戸岬</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/04/14/062210/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Apr 2019 06:22:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/04/14/062210/</guid>
      <description>実は納車されてから一回もルーフをあけたことがなかっただるカー、こと My S660。本当は GW 進行で遊びに行ってる暇などなかったのですが、**「ピコーン！　気分転換に、旅館にこもって仕事をすればいいんじゃね？」**と思い立ち、その日に宿をとって室戸岬に立ち寄りました（なお、結局仕事はしなかった模様）。
### 初給油最近、睡眠サイクルが完全に破綻しており、19:00 ～ 24:00 のうち4時間ぐらい翌明け方～昼の2回に分けて寝るようになっています。睡眠時間の合計では8時間、下手したら10時間寝ているのですが、どうもスッキリしない。その日も、夜中の 1:00 に起きて、ゲームしたり、調べ物をしたりして、朝の 5:00 ごろの出発しました。  然、こんな時間に出て室戸岬についても宿なぞ開いてるわけがない。そこで四国カルストを経由することにして、松山市から南下していきます。燃料がほとんどないのに、ガソリンスタンドがあいてねぇ……やっとこさ、一軒発見したので、そこで給油しました。だるカー納車後、最初の給油です。燃費は 350.4km / 21.97L ＝ 15.95 km/L で、まぁ、ちょっと悪めかなって感じ。もう少しエコドライブを心掛けねば。
### 久万高原 → 四国カルスト久万高原町には初めて行ったのですが、マジで高原なんだな。気温は 1℃ にまで下がり、ヒーターがあるとはいえ、防寒具なしのオープンカーはかなり厳しかった。S660 ってシートヒーターがないんだなぁ……。濃い霧の中、国道33号線を捨て、細い峠道に。だんだん道が険しくなって、すれ違いが困難な状況に……幸い早い時間だったせいか、対向車は1台だけで、それもこっちが広いところで待機して無事すれ違いができましたが、少し広いところに出るたびに木々の間、ミラーの端に対向車がいないことを確認してダッシュ！――というのを繰り返していたので割と疲れました。何回シフトチェンジしたろう？（笑  もその甲斐あって、素晴らしい光景を目にすることができました。
  度はバイクできたいですね！　キャンプでもしようかしら？
### 国道439号 → 国道197号 ～ 国道55号 → 室戸岬普段ならお眠の時間なのですが、気張って運転。須崎へでて、高知道に乗り、室戸岬を目指します。途中、「酷い道（こくどう）」とも呼ばれる 439号線 も通ったのですが、幸い、この区間はマシな部類だったみたい。愛媛側よりも峠はヌルく、車で行くならこっちからの方がいいなと思いました。  のあとは、国道197号（行くな）へスイッチ。須崎の町でご飯食べられないかなぁと迷子になったり、_「高知道よりも下道だよな」_と謎の県道に足を踏み入れたら、途中から落ち葉だらけ（← 昨秋から誰も足踏み入れてないのか！？）のクッソ狭い道にはまりかけて引き返したりと、アドベンチャーを楽しみました。――小ぶりな S660 じゃなかったら延々とバックして転回するの、厳しかったかもしれない。
  んとは高知でいいご飯を食べたかったのですが、探すのが面倒になり、南国 SA で普通のカツオ丼を食べて落ち着きました。
 I&#39;m at たのたの温泉 in 田野町, 高知県 https://t.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2月24日：足摺岬</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/03/24/174550/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Mar 2019 17:45:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/03/24/174550/</guid>
      <description>2月23日：松山市 ～ 宇和島市津山町 ～愛南町 - だるろぐ](https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/03/10/143431)愛南町で泊まった次の日。いかにもビジネスホテルな朝ごはん（満足！）で腹ごしらえをした僕は、さらに南へ向かいました。とりあえず、高知県に足跡つけてやるぜ！
  知県宿毛市へは、ものの15分程度で到着。ちょっと物足りないなーと思っていたところ、「足摺サニーロード」という看板が目につきました。足摺岬か……行ってみるのも悪くねえな。というわけで、予定にはないけどちょっくら足を延ばすことにしました。
  知の島々は愛媛と違って厳ついというか、迫力があるというか。愛媛は海にぽこぽこ島が浮いている感じですが、高知は荒波の中突き刺さっている感じ。
  ぞ気性が荒い人が多いんだろうな、と思っていたのですが、交通マナーは割とよいというか、道を譲ってくれる軽トラックなんかもいて、こっちも自然とのんびりした感じで運転できました。意外だな？
  1時前ごろ、足摺岬に到着。土佐清水って名前だけは聞いたことがあったのですが、ジョン万次郎の生地なんですね。圧倒的な万次郎推しで、町全体から万次郎ラブがあふれていました。
  でも一押しは、タダで入れる万次郎足湯。
  イディングブーツで岬の周りを散策して、ちょっぴり疲れた足に効く！　ガラス越しに眺められる景色も美しく、これがタダで堪能できるだなんて、とちょっと感動しちゃいました。足摺岬は愛媛県の端っこ・佐田岬より栄えていて、民宿やホテルも多いようです。見どころも多そうだし、今度ゆっくり泊まってみてもいいかもしれない。ごはんもきっとおいしいだろうし。
  昼ご飯は、足摺岬から少し北に行ったところにある「大漁屋」さんでいただきました。刺身定食1,250円えんぐらいだったかな？　割と品数も多くて満足です。海鮮館 大漁屋 (土佐清水市その他/魚介料理・海鮮料理)そのあとは四万十市を抜け、国道441号線を川沿いに北上しました。
  ころどころすれ違い（こっちでは離合っていうの？）が厳しいとことがありますが、この道は結構気に入ったかも。
  伏もカーブもそれなりにあって、なにより渓流の眺めが素晴らしい。あまりクルマでは行きたくないな、と思いましたが、バイクではもう一回行ってもいいかも。その日は無理すれば松山に帰れましたが、あまり頑張りすぎて事故っても嫌だし、適当にとった八幡浜の宿に泊まってお風呂でぬくぬくしました。たまたま以前、泊ったことのある宿と一緒のところだったｗ ついでなので、前回寄ったお寿司屋さんで夕ご飯を頂きました。おいしゅうございました。バイクで愛媛の先っぽまで行ってきたった。 - だるろぐ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2月23日：松山市 ～ 宇和島市津山町 ～愛南町</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/03/10/143431/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Mar 2019 14:34:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/03/10/143431/</guid>
      <description>事、踊るうどん永木で PayPay 童貞を捨てた僕は、意気揚々、バイクにまたがって南へ向かった。2月23日：踊るうどん永木で PayPay 童貞を捨ててきた - だるろぐ途中、セルフのガソリンスタンドを探すのに手間取ってしないをウロウロする羽目になったけど、街を抜けてからは快適なツーリング……のはずだったけど、松山道が超寒かった。市内は暖かかったので、比較的軽装備（シャツ＋革ジャン）で出かけたのだが、山の中を走るせいか、気温がぐっと下がる。陽もあまりあまりささないので、大洲盆地に出るまではひたすら寒さに耐えるしかなかった。
  たすら南下すること2時間、なんか温かいものを飲みたい……お尻も割れそうに痛い。とうとう耐え切れなくなり、宇和島道路（国道56号バイパス）を捨てて、道の駅にもぐりこんだ。
  イクを止めて、自動販売機コーナーに突進し、カップで緑茶を買って、ほっこりした。回転焼き屋さん（100円）もあったので食べたかったのだけど、ちょうど品切れで残念だった（300円のたこ焼きはあったのだけど、そこまで腹は減っていなかった……）。
  とごこちついていろいろ見回ってみると、この道の駅「津山やすらぎの里」には温泉がついているらしい。天祐とはこのことだろう。この施設は、津山の町の人が集まるコミュニティセンターのような役割も担っているのかな？　温水プールや会議場などの施設もあった。広い駐車場に結構たくさんのクルマがとまっていたのに、道の駅そのものにはあまり人がいなかったのは、こういうところにもぐりこんでいるからなのだな。温泉にも地元の人らしき人（もんもんがついたおっさんも！）が割といて、思い思いにくつろいでいた。温泉の泉質などはよく見なかったのだが、肌にぬめっとまとわりつく感じ。露天風呂やサウナも完備していて、なかなかよいところだった。
  風呂から上がった後はフルーツ牛乳をのみながら、広間でごろごろ。ここには最新式のマッサージ機もあって、たいへんよろしかった。なんか体型をスキャンして、いい感じにもみほぐしてくれるのだな。自分の家にもほしいわ……。結局、温泉も含めて1.5時間ぐらいここで過ごした。体は芯まで温まり、割れ欠けたケツもふさがった。元気がわいてきたので、ここからは下道を走ることにした。
  々を抜けて走る国道58号線は、なかなかよい眺めで、かなり気に入った。一眼レフを持ってくるのを忘れたのが惜しまれる。楽天トラベル: ホテルセレクト愛媛愛南町 設備・アメニティ・基本情報 宿泊は「ホテルセレクト愛媛愛南町」というところを取っておいた。その日の朝起きて、安いところを検索したらたまたまヒットしたので。その日はなにかスポーツ少年団っぽい子たちが泊まりで遠征に来ていたのかな？　賑やかだったけれど、ちょっと離れた新館にダブルの部屋を取ってくれていたので、静かに過ごせた。
  所にご飯屋さんはなさそうだし、あってもバイクでいかなきゃだし、そしたらお酒は飲めないし、晩御飯込みにしたのは正解。夕食にちょっと一品足したけど、それでも朝昼込みで6,000円と格安だった。超豪華ってわけじゃないけど、給仕のおばさんも愛想がよく、楽しそうにお仕事をされていたのが印象的で、悪いところではないと思った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：ぶらっと道後温泉『飛鳥の湯』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/28/161701/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Mar 2018 16:17:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/28/161701/</guid>
      <description>先週の金曜日、仕事が早く片付いたので、久しぶりにバイクのエンジンに火を入れて、ぶらっと道後温泉まで行ってきた。今回は観光客でババ混みの本館じゃなくて、新しくできた「飛鳥の湯」を偵察。オープン当初は混んでたみたいだけど、さすがにもうサクッと入れるじゃろ。
  物は飛鳥時代をモチーフにしているとかしていないとか。正直なところ、あんまり重みを感じない建物だなと思う。もっとガッツリお金をかけて「100年後に重要文化財になるのを狙うぜ」的なノリでつくってほしかったけど、「ない袖は振れない」というやつかな。
  金はこんな感じ。入浴のみ・広間での休憩あり・個室休憩ありの3択で、道後温泉本館と似たようなスタイルだ。本館でいうところの「神の湯」がなくて、入浴のみ・休憩ありにかかわらず、同じお風呂に入るみたい。あと、家族風呂があるんだなー。これは結構いいかもしれない。外国人のお姉さんが、英語で窓口のおばちゃんとやり取りをしている。お姉さんはどうやらスペインの方で、「Spanish」を「えすぱにっしゅ」と言っているところからも、そんなに英語は得意じゃなさそう（発音は聞き取りやすかったけど）。窓口のおばちゃんが iPad を持ち出して説明をしようとしているが、英語にしか対応していないようで悪戦苦闘している。助け船を出そうかとも思ったけど、あいにく自分だって英語力は大したことないし、藪蛇になるのもイヤで手を出さなかった。「ゆっくり対応してくださって結構ですよ、のんびり待ってますよ」と温顔を湛えながら待つのが、ヘタレなワイにとっては精いっぱいの助け舟でござる。5分ほど待たされて、やっと自分の番がくる。今回は2階の個室（1,650円）をとってみた。一人でも大丈夫なのかなと少し不安になったけど、空いてる時間でもあり、イヤな顔はされなかった。
  きたばかりということもあって、内装はすごくきれい。階段は広く、傾斜は緩やかで、本館にはないエレベーターも完備してる。休憩用の大広間は本館を踏襲しているようだ。本館が混んでて入れないならともかく、これならば個室を選ぶべきだろう。というのも、個室はそれぞれテーマが設けられていて、どれも内装が凝っている。休憩している人がいなければ好きな個室が選べるようだが、ついつい目移りしてしまう。
  回は端の「湯桁（ゆげた）の間」を選んだが、ここには西条のだんじり祭り（愛媛では有名なお祭り）の彫り物が一面に施してある。
  と、カギがしっかりしているのはよいと思った。本館にはセキュリティという概念がほぼないのだけど、さすがに「飛鳥の湯」は新しいだけあってその辺は割としっかりしている。
下駄箱のカギ：カウンターに預けるとロッカーのカギにグレードアップ。100円玉が必要だが、戻ってくるロッカーのカギ：脱衣場で使う。番号は指定個室のカギ：本館とちがって部屋に貴重品を置いておいてもあまり不安はないちょっとスーパー銭湯チックになってしまってはいるけど、まぁ、そこは仕方ないかな。本館はガバガナすぎるから……それだけ防犯に気を付けなくちゃいけなくなってる状況こそが残念ともいえるけど。お風呂場の写真はもちろんないが、こっちもモダン。洗い場はシャンプー・ボディーソープ完備で広く、衝立もある。浴槽は本館1階よりも1.5倍ぐらい大きい感じ（あっちは2つあるけど）。あまり開放的ではないが、外気の入る露天風呂もあり、酒呑童子（椿）や伊予椿などが楽しめる。季節によって変わるのかもしれないな。露天風呂にある木彫りっぽいレリーフは、ぱっと見、ただヒダヒダみたいな文様が描かれているだけのようだけど、よくみると道後温泉周辺の地形図になっているみたいだ――間違ってるかもしれんけど。もう一つ必見なのは、壁面。砥部焼の陶板でできていて、大浴槽の壁面などは、ときどき朝から晩への移り変わりがライトアップで表現される。まぁ、こういう演出の是非はともかく（なんつうか、ツクリモノには風情を感じないたちなので！）、一度見る分には結構楽しい。  上りには本館と同様、茶菓子が出る（休憩するときだけ）。お菓子は2種類選べるようだけど、味はともかく、ちょっと小ぶりすぎて物足りない感じがある。本館の坊ちゃん団子では物足りなさをあまり感じなかったのは、団子が3個あるからだろうか。
  てなわけで、フルーツ牛乳も追加した。インターホンで注文できるのがナウい。
  を開けて濡れ縁に出てみると、真下に道後麦酒館がある。完全に罠だが、バイクできていたおかげでハマらずにすんだ。電車できていたら、絶対に吸い込まれていた。全体的に見て、格の点ではまったく本館にかなわないけど、見るべき点は割とあると思う。松山だけではなく、ほかの地域の魅力にも少し触れられるのはいい。でも、アクティブな訴求が先行し過ぎというか、ちょっとてんこ盛りすぎというか、もうちょい雰囲気を持たせた・パッシブな魅力にも配慮してくれたら結構よくなると思う。「和」のよさって、もともとそういうものじゃない？　まぁ、（大陸に結構目が向いていた）飛鳥時代がモチーフっぽいから、もともと「和」を目指してないのかもしれないけど。本館はちょっと人が多すぎるから、のんびりしたい人は外観を見るにとどめて（それか朝一で入って！）、温泉は「飛鳥の湯」で楽しむのもいいと思う。個人的には割と気に入ったから、またふらっと入りに行きたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>久万ノ台温泉と久留米とんこつラーメン 松山分校</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/02/18/200000/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Feb 2016 20:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/02/18/200000/</guid>
      <description>  画像は「温泉入ってきました｜ひなたが行く｜ブログ｜ひなた2009｜みんカラ - 車・自動車SNS（ブログ・パーツ・整備・燃費）」より拝借）道後温泉もいいのですが、自宅（山越）からは電車に乗る必要があり、ちょっと面倒。なので、日頃は衣山（徒歩15分ぐらい）にある「久万ノ台温泉」を使っています。往復ちょうど5,000歩ほどと、散歩にはちょうどいい距離。途中に古本屋と明屋書店*1があるのもポイントですね。料金は 470円 だったかな？　小さな露天風呂とサウナがある以外は、銭湯に毛の生えたようなところですが、のんびりするには十分。あったまったあとは、よく露天風呂の腰掛けで寝ています。お昼にぶらっと行くと人が少なくてよいのですが、たまに伊予かすり会館（http://e-hime.jp/kasuri/）の観光バスがやってきて、入浴客がやたら増えることもあるので注意ですねぇ。ちなみに、ここはシャンプーとボディーソープが備え付けられていないので注意。銭湯なら当たり前だけど、スーパー銭湯の気分で行くとハマるかも。あと、ロッカーのカギは奇数番号がおすすめ。上の段になるので、屈まなくていいぜ(｀･ω･´)bさて、温泉に入るとおなかが空くものですが、この辺りは割と飲食店が多いですね。夕方なら回転ずしや、パルティ・フジ衣山にある飲食店（インドカレー？　あたりが好み）、ちょっと面白いたこ焼き屋さんなんかがあります。山越方面に足を延ばせば、カレーハウスCoCo壱番屋や中華屋、讃岐うどん家なども。
  回はラーメンを食べてみました。あんまりラーメンは食べないヒトなのですが、なんか今日は気が向いたので。
  んか福岡で食べたラーメンと似ている感じ（久留米ラーメンらしいし、そりゃそうか）。餃子は小粒で、ちょっとびっくりだった。でも、大変おいしゅうございました。辛子高菜が大好きなので（定期的に Amazon で購入してるぐらい）、ついついたくさんとって食べちゃいました。あと、バイトの女の子がかわいらしかったデス。店内が古い小学校のイメージ（？）になっているのも面白いと思いマス。最近ちょっと開拓を怠っていたのですが、また近所でいいご飯屋さんを掘り起こしていきたいですね。
### 追伸ここ、店の周りがすげえ豚骨臭い。隣のカフェが潰れてるのはそのせいだと思う（違
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) February 18, 2016  論、冗談ですが(＾ω＾)
*1:“はるや”って読むんだぜ！　引っ越した当初はわかんなかった／(^o^)＼</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>道後温泉へ行ってきたった</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/03/080959/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Apr 2013 08:09:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/04/03/080959/</guid>
      <description>  んなはどんな街に住みたいかな？　たとえば、『魔女の宅急便』で出てくるみたいな、時計台と海のある街っていいですよね。ボクの場合は、
路面電車の走ってる街大好き！カッコいいお城のある街が好き！賑やかだけど多すぎず、大きいけれどコンパクトな街が好き！なんとなく歴史があって文化的な街が好き。路面電車こそないけど、京都なんかはだいぶ好きな街。福井に行ったときも路面電車あってよかったな。仙台もカッコいい。まぁ、でも今んところは松山が一番いいと思う。だってな……温泉がある街がいい！温泉は正義だ！　というわけで――### 道後温泉へ行ってきたった  山の市電（って呼んでるけど、伊予鉄だな）には、2台だけ“坊っちゃん列車”というのが走ってる。これは開通当時の列車を再現したものだそうで、蒸気機関がディーゼルになっているだけ。乗り心地はともかく、情緒はあってなかなかよろしい。松山市駅で人力による列車の方向転換がみられるのも、鉄成分の高い人にはたまらない。道後温泉までは、伊予鉄で15分か20分程度か。それほど遠くない。東京で言えば、市川から秋葉原へ出る時よりも気軽。地面を走るカジュアルさと、バスよりも安定したダイヤが市電の魅力だなぁ。
  後温泉駅で降りて、商店街を抜けると、ぽっこりと空間が空いていて、そこに古い建物がどーんと建っている。これが道後温泉の「本館」なのだそう。
  初はシステムがよくわかってなかったが、3ランクに分かれていて
1階：普通の公衆浴場っぽい位置づけ？　安い。2階：1時間1000円。畳敷きの大広間で休憩できる。3階：80分1500円。お風呂の後は個室で休憩できる。茶菓子も出る。ってな感じなのかな。2階以上は、天皇陛下がお使いになる部屋・浴場・便所の見学ができる。ちなみに、便所は一度も使われていないのだそうだ。モッタイナイから朕が使ってやろうかと一瞬思ったけれど、たぶんめちゃくちゃ怒られるからやめておいた。  回は @jz5 と3階の個室をチョイス。温泉そのものにはそれほど特筆すべきことがなにもないが、なかなかのんびりできて、それがとてもいい。
  なり老朽化が進んで、建て替えが問題になっているらしいけれど、この風情は残しておいてもらいたいものだ。大きな地図で見る
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>おっさん三人でテルマエ・ロマエしてきた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/29/215348/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2012 21:53:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/10/29/215348/</guid>
      <description>  成二十四年秋十月、とあるおっさん三人はハイブリッドでピカピカなクルマを駆り、神奈川の辺境・戸塚を発して西へ向かった。箱根山脈の北東端が関東平野に没せんとする辺の険峻なる丘陵地帯を縫って西行すること四時間。秋風は肌を撫でて心地よく、いかにも休日満喫たる感が深い。豆州・河津街の外れに至ってクルマはようやく止営した。すでに目的地・『テルマ・エロマエ』のロケ地に深く進み入っているのである。というわけで。
  a href=&amp;quot;https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/05/14/094159&amp;quot;&amp;gt;『テルマエ・ロマエ』 - だるろぐ のロケ地にもなったという、大滝（おおだる）温泉は天城荘に行ってきましたよ。「おおだる」温泉とは、わたしのハンドルネームにも通じる。何とも縁起のよい名前ではないか！　まさに私のために用意された温泉だといっても過言である。
  に宿泊したわけでなく、ただお風呂に入りに行っただけ。温泉にしてはたいそうなお料金（2,000円/3時間）だけど、なかなかどうして、楽しませてくれる温泉だった。今度はココに泊まってもいいかもね。
### 子宝の湯まず入ったのは“子宝の湯”。岩をくりぬいた洞窟を少し降りるとそこには……  厳な空間が広がっていた。薄暗い部屋の奥には、何とも不思議な・得体の知れない像が安置されている。うっすらと差し込む光を頼りに、目をこらしてよく見てみると……
  とけさま（のようなもの）が、なにか見覚えのあるものを抱いている。これは_てぃんこ_じゃないか！　これは明らかに_てぃんこ_だ！子宝の予感で、全身がゾクゾクする。まさか……ココであんなことこんなことしたら、クロネコヤマトも真っ白な速さでコウノトリがコドモを届けてくれるのか！？　なんという背徳的な空間だ。おっさん同志じゃなくて、ここは女の子と来たかった。ちなみに言い忘れていたけど、この温泉は混浴です。水着忘れないでね！
### 滝の湯子宝の湯はちょっとぬるくて、すっかり体を冷やしてしまった。案内板をよく読むと、ほかの温泉でよく体を温めてから浸かるのがお勧めなのだそうだ。しまったぜ……  ぁ、そういうこともあろうかと、バスローブを借りておいたのだけど。200円ぐらいなので、今ぐらいの季節には借りておいたほうが何かとよろしい。ちなみに、写真で掲げている5000円札のタオルは、黄金の国ジパングが誇るエル・ドラド、土肥金山へ潜入。そこで目にしたものは……！ - だるろぐ でゲットしたもの。羨ましい人は買うといいと思うよ。
  宝の湯でテンションをあげたオレ達は（※ここ、コナン風に！）、童謡を口ずさみながら、緑の光降り注ぐ坂道を下っていく。そしてその先には……
  でござる！滝でござる！
  出発した時は少し曇っていたのだけれど、この時間はすっかり晴れて、雲一つ……ないことはないけれど、そんなにない。とっても爽やかで、こころも、のうみそも、てぃんこもほぐれていく気がする（写真は同行のおっさん、N 氏と Y 氏）。ここでは、草陰をうろつく虫たちも、木陰でさえずる鳥たちも、社会の陰でこっそり生きるべき三十路のおっさんたちも、みんな平等に生きることを愉しめる。
### 穴風呂  のほかにも穴風呂というのがある。
  すがのオレさまにも、これのどこに風情があるのかがよくわからなかった。まぁ、ちょっとした探検気分にななれるけれど。天井から水がしたたり落ちるので、ここまではカメラをもってはいらなかった。
### お昼ごはん！  風呂のあとはお昼ごはん！
  んか、ワサビ蕎麦＋とろろ付を食べたのだけど……おいしいのかどうかはよくわかんないけど、結構香りと後味が爽やかで、個人的には結構気に入った。そういえば、昔にも一度ここに来たことがあって、その時も食べた気がする。いつだったかは忘れたけど。思い出は忘れても、食ったものは忘れない。それが人間というものであるらしいな。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>露天風呂と駐在さん。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/25/032051/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jun 2012 03:20:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/06/25/032051/</guid>
      <description>おっさん二人で西伊豆に行ってきた。 - だるろぐ黄金の国ジパングが誇るエル・ドラド、土肥金山へ潜入。そこで目にしたものは……！ - だるろぐ二度美味しい。 - だるろぐつづき。西伊豆と言えば、ご飯もいいんですけど、やっぱ温泉ですよねー。なんか色いろあるっぽいのですけど、今回は3つぐらい行って来ました。### 大沢温泉ここはいつも行くところ。小さい温泉で、入泉料は500円。お湯はちょっと熱い……湯治のための素泊まり泊まるプランもあるみたい。近所にバイク宿もあるみたいなので、ちょっと気になっちゃったりしますよね。*1### 岩地温泉夏季しか入れないけれど、タダで。そんなありがたい温泉が、岩地漁港にある平六地蔵露天風呂です。ここは混浴なので、ほんとうは水着が必要っぽいですけど、今回は誰もいなかった＆水着もっていくの忘れたので、そのまま。幸い、男の人すら来ませんでした……お地蔵さんに見守られながら、広い空の下で入る露天風呂というのも格別ですなぁ。同行した @subsfn は奈良の大仏に似ているので、神々しさの二倍増です。### 雲見温泉忘れられたところにある、忘れられた露天風呂*2。車を路肩に停車して、延々と細い山道を下って行くと、それがあります。もう営業していないようですので、タダ。お湯がヌルいので、冬に入ると死にます*3。今回は宿で夕食を楽しんだあとにでかけたのですけど……なんの施設もないので真っ暗です。波の音（と最近できたらしい施設のモーター音）しか聞こえない。目が夜の暗さに慣れると前面にうっすらと海の影が浮かび上がり、これまたなんとも言えませぬ。……と、まぁ、15分ぐらい楽しんでいたのだけど、どうも上の道路が明るいというか、赤いチカチカが見える。なんか嫌な予感がしたので、身支度をして戻ってみたところ……**駐在さんが待ってました。**夜にお仕事ご苦労様です (｀･ω･´)ゞまぁ、近隣の人に通報されるようなことはヤメましょう…… (；´Д｀) ほかにも、尾根の上にある露天風呂とか、もちろん、普通の観光客にも有名ななかなか施設の整ったところもたくさん。宿によっては掛け流しの温泉を自前で用意しているところもあるので、温泉巡りで飽きることはないですね。1週間ぐらいのんびりしながら制覇してみたいもんです。*1:写真は2009年のものです。今回は撮り忘れた＼(^o^)／*2:写真は2009年のものです。今回は夜なので撮れなかった＼(^o^)／*3:一度やって死にかけました</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>