<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>労働 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E5%8A%B4%E5%83%8D/</link>
    <description>Recent content in 労働 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 09 Mar 2018 19:10:03 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E5%8A%B4%E5%83%8D/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>裁量労働制で働いていたころの話（および若干の個人的主張</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/09/191003/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Mar 2018 19:10:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/03/09/191003/</guid>
      <description>最近、働き方改革に関する議論、とくに裁量労働制に対する否定的な意見をよく耳にするが、自分の場合、前職が裁量労働制だった。ちなみに、現行では以下の職種で裁量労働制を導入することができるという。
新商品若しくは新技術の研究開発又は人文科学若しくは自然科学に関する研究の業務情報処理システムの分析又は設計の業務新聞若しくは出版の事業における記事の取材若しくは編集の業務又は放送法（昭和２５年法律第１３２号）第２条第４号に規定する放送番組若しくは有線ラジオ放送業務の運用の規正に関する法律（昭和２６年法律第１３５号）第２条に規定する有線ラジオ放送若しくは有線テレビジョン放送法（昭和４７年法律第１１４号）第２条第１項に規定する有線テレビジョン放送の放送番組（以下「放送番組」と総称する。）の制作のための取材若しくは編集の業務衣服、室内装飾、工業製品、広告等の新たなデザインの考案の業務放送番組、映画等の制作の事業におけるプロデューサー又はディレクターの業務広告、宣伝等における商品等の内容、特長等に係る文章の案の考案の業務（いわゆるコピーライターの業務）事業運営において情報処理システムを活用するための問題点の把握又はそれを活用するための方法に関する考案若しくは助言の業務（いわゆるシステムコンサルタントの業務）建築物内における照明器具、家具等の配置に関する考案、表現又は助言の業務（いわゆるインテリアコーディネーターの業務）ゲーム用ソフトウェアの創作の業務有価証券市場における相場等の動向又は有価証券の価値等の分析、評価又はこれに基づく投資に関する助言の業務（いわゆる証券アナリストの業務）金融工学等の知識を用いて行う金融商品の開発の業務学校教育法（昭和２２年法律第２６号）に規定する大学における教授研究の業務（主として研究に従事するものに限る。）公認会計士の業務弁護士の業務建築士（一級建築士、二級建築士及び木造建築士）の業務不動産鑑定士の業務弁理士の業務税理士の業務中小企業診断士の業務うちの会社はたぶん（3）に該当したんだろう。で、実際にどんな感じで働いていたかというと、9時から11時のあいだに起きるだいたい11時、遅くとも13時には出社18時にだいたいの業務終了最大で22時ぐらいまで残業ってな感じだった。通勤は総武線だったけど、朝のラッシュは経験したことはない。残業もあまりしないタイプで、自分の仕事が終わればさっさと帰っていたから、月報の残業時間がマイナスになっていることも割とあった。それで人事に何か言われたことはないし、評価や賃金が下げられたということもない。こういう働き方になったのは、頑張ってもあまりお給料が上がらない会社だったというのが大きい。賃金がほぼ固定ならば、労働時間を削る**インセンティブ**がある。別に出世させてくれるわけでもなし、なぜ余計には働く必要があるだろう？　部署が赤字だというのであればちょっと気合でも入れようが、少なくとも悪い業績ではなかったはずだ。また、家でできる仕事が多かったというのもある（**制度にあった職かどうか**）。記事のネタ集めをしたり、構想を練ったりというのは会社以外でもできる（※これは専門にもよる）し、家で酒飲みながらやった方が捗る。逆に言えば、顧客データを預かってるような職だと難しかったかもしれない。学生時代は経済学部だったというのも、理由として大きいだろう（**独立不羈のマインド**）。会社に忠誠を誓ってその見返りにお給料をもらうのは前近代的、封建的やり方だと思ってる。それはそれで必ずしも悪いことではないが、資本主義経済における労働者はまず「労働を売る商人であるべき」だと思うし、家族主義や仲間意識は最低限それができる人と組織の上に築けばいいと思っている。労働法は労働者を守る盾であり、剣であるけれども、基本的に余計な規制というものはない方がよい。しかし、要因としてもっとも重要だったのは、**上司が「話の分かる人」であること**だったと思う。「その日の仕事量」がどうあるべきかで緩い合意があったし、今日の分を明日に・明日の分を今日にというやり取りでも融通が利いた。早い段階でフリーハンドでいろいろやらせてくれた。こっちは「だいたい何をしていて、最悪でもこれだけのアウトプットがある」というのをほんのり伝えていさえすればよかったので、大変気が楽だった。相手はどう思っていたか知らないけど、自分は割と「ツーカー」だったと信じている。あの震災があって、上司の働きかけでうちの部署に在宅勤務制度が導入されてからは、会社に行くことも減った。自宅には会社と同じデュアルモニター環境が整えられ、ファイルやツールの同期や自作のユーティリティでどこでも仕事ができる**ポータブルな態勢**が整えられていった。会社の机がしょぼく＆幅が減ったこともあり、いつしか会社よりも自宅の方が作業が進むようになった。結局、プライベートで父が自殺未遂をやらかしたのをきっかけに会社は辞め、父を引き取って地方で暮らすことにした。もはや東京にいる意味もなくなっていた。個人的には裁量労働制の拡大には賛成というか、職種で縛るのはナンセンスに思える。現在認められている職種以外にも裁量労働制が有用な職業は少なくなかろうし、選択肢は多いに越したことはない（多すぎてもアレなのだけど）。最近は副業がしたいという声も聞かれるけれども、裁量労働制すらなくてどう副業するのだろうかとも感じる。これから労働人口が減る時代、空いた穴に貴重なパズルのピースを当てようと思えば、穴もピースも柔軟に形を変えられる体制を整えておかなければならない。裁量労働制は労使を疎結合にしてそれを実現する方法の&#34;1つ&#34;であり、これから必要なものだ（他にもあるだろうという視点は持っておきたいけど、そういうのは労働経済学者などに任せるｗ）。とはいえ、うまく進めるにはいくつもの要素が必要なのも感じる。個人的な体験を振り返っても、業務が裁量労働制に適していること（環境、これはホワイトリスト方式からブラックリスト方式に移行しなければならないときが来るはず）裁量労働制に業務形態を合わせられる風土・柔軟性（環境・使用者・労働者、業務フローに合わせてシステム作ってるような会社はダメかと）業務プロセスの委任（使用者、中間管理職にもっと経営学などの知識が必要だと感じる）残業（量）ではなく成果（質）を供給しようと心がけるマインド（労働者、ホワイトカラーはエグゼンプションでええんや）その結果としての、インプット → アウトプット関係に対する労使双方の（ゆるやかな）信頼（使用者・労働者）賃金・労働条件交渉の余地（使用者、「働かせ放題」とか舐めたこと考えるな）個人での賃金交渉を過剰に恐れないこと（労働者、グローバルな世界では「互いに互いが商人」なのだから諦めろ）などの要素が挙げられる。他にもテクニカルな問題（コンプライアンス、セキュリティなどなど）や、社外・取引環境・商慣行との兼ね合いもあると思う（自分だって PV のあがる時間帯には働いていたし、裁量労働制だったけどその意味でコアタイム・拘束時間はあった）。「定額働かせ放題」になるリスクだってもちろんあろう。ただ、個人的な――幾分マッチョな――意見を言わせてもらえば、裁量労働制は労働法と同様、労働者の盾や剣となりうる。もちろん体にフィットしていなかったら意味はないのだけど、装備する前から使えない、意味がないとばかり決めつけるのもいかがなものかと思う。使用者の理屈はさておき、労働者が過剰に卑屈ではいけないと感じる。正直なところ、裁量労働制が個々の状況にフィットするかどうかは、関わる会社・人の資質やそれを取り巻く環境によるとことも多く、ケースバイケースな対応が求められるようになるだろう。でも「労働形態の多様化・柔軟化」というのはこうしたケースバイケースなやり方をを認めていくということでもあると思うので、多くの人が副業・複業・時短・柔軟性のある働き方を望むのであれば、早晩受け入れなければならないことのように思う。と同時に、ケースバイケース対応の「穴」にハマってしまったときの救済網も整えなければいけないと感じる。そろそろたくさん書きすぎていろいろめんどくさくなってるから、ちょっとエクストリームな言い方になっちゃうけど、「労働警察」（← 労基に捜査権あたえるとか、労働法違反の罰則強化）や「ベーシックインカム」（に類する、機械的な最低社会保障）のようなヤツ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『雇用はなぜ壊れたのか―会社の論理vs.労働者の論理 』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/31/051659/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Mar 2014 05:16:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/03/31/051659/</guid>
      <description>雇用はなぜ壊れたのか―会社の論理vs.労働者の論理 (ちくま新書)作者: 大内伸哉出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2009/04メディア: 新書購入: 6人 クリック: 91回この商品を含むブログ (22件) を見る著者の大内先生は労働法学が専門の方だけど、経済学を目の敵にせず、経済学的な視点も大事にされているので、割りと信頼して読んでいる。経済学的な視点から離れて、規範ベースの論理を学ぼうとするとき、双方の立場に断絶を作らない大内先生の著作はとっかかりとして最適なように思う。1ページ目に「解雇規制緩和なんぞとんでもない！」とか書かれたら、それだけで話は終わってしまうし、読む気なくなるしね。本書は「会社の論理」、「労働者の論理」、「生活者の論理」など、いろんな観点から雇用ルールのあるべき姿を論じている。別に明確な結論があるわけじゃないけれど、頭を整理するには十分かなぁ、といった感じ。難しいのは、同じ「労働者の論理」であっても、「集団としての労働者＝組合の論理」と「個人としての労働者の論理」は微妙にズレているということ。自分なんかは労働組合に助けてもらった経験がないし、むしろ年がら年中デモしてウザい（市ヶ谷あたりだと平日にやっていることもある……「生活者の論理」から言えば、五月蠅い）と感じているせいか、「組合の論理」なんかクソくらえだと思うのだけど、歴史的に一定の役割を果たしてきたのは確かだし、まったくないのも困るというか、もっと活用していくべき枠組みなのだろうと感じないでもない。また、「老年労働者の論理」と「若年労働者の論理」にも最近乖離があると思う。「老年労働者」は今の枠組みのまま逃げ切りたいだろうが、雇用社会へ新たに参加する「若年労働者」は今の枠組みに不満を感じている。かつての「会社」は「老年労働者」の生涯を保証する代わりに、労働の初期コストを抑えてきた。けれど、今の「会社」はその仕組みを形骸的に残しながら、労働者の生涯を保証するという約束については放棄してしまっている。「老年労働者」のなかでも、その約束を守ってもらえる「会社」に属する人と、約束を守ってもらえない「会社」に属する人がいて、後者は「約束が違うじゃないか！」と感じている。「大企業の労働者の論理」と「中小企業の労働者の論理」、そして「非正規労働者の論理」の間の溝も深い。さらに、「生活者の論理」にしても、戦後ほど経済が貧しくはないせいか、多様化が著しい。転勤でも残業でもなんでもしてバリバリ働いて少しでも稼ぎたい人もいれば、地元でそれなりに働いてのんびり楽しく暮らしたいという人もいる。昔は飢えないために働くしかなかったのだろうけれど、今はワーキングプアとはいえ、かつてより生活水準としてはマシだ。ただ、頑張っても明るい未来がみえないという点においては、かつてよりも精神的にはキツいけど。ともかく「生活」するには「労働」しなくちゃならないのだけど、そのバランスの取り方や、そもそも「労働」偏重にバランスせざるを得ない人たちのことも考えなくちゃいけない。「単身」かどうか、「子ども」がいるかどうか、「女性」かどうか、パートナーが生計を支えるに足る人かどうか、人生経験の多寡で「生活者の論理」もまた変わる。コンビニの店員が挨拶しないことに切れたり、逆に挨拶されるのが気持ち悪いと感じたりするのも、「生活者」の考えの移り変わりが反映されているのかもしれないが、そういうことに対しても「会社」や「労働」は対応していかなくちゃいけない。（ここまで考えて「会社の論理」ってそんなに多様性はないなぁ、と気づいたのだけど（あるかな？）、やっぱり経済環境と直面していて合理化・均質化への圧力にさらされているのが大きいのかもしれない）まぁ、そんなこんな考えていると、全員にとって満足できるルールっていうのは難しいわけで。今は微妙なルールでも、歴史的に既得権益となってしまったルールに関しては、政治的に変えるのが難しい。でも、個人としてやれることも少なくない。たとえば、自分が何に縛られているのかということをちゃんと知るということ。&amp;gt;ローマ時代、労働をするのは奴隷であった。奴隷には権利は与えられておらず、モノと同じだったのである。そこでは、「lacatio」という契約方式が使われた。対価をもらって「モノ」を貸すという契約（賃貸借契約）である。それから二千年経ち、ナポレオンによって興ったフランス帝国の時代。フランス民法典において、「lacatio」は雇用契約に転用された。 英語の「contract of service（役務提供契約）」で使われる「service」という言葉も、「servant（奴隷）」が語源だ。そういった歴史的なつながりを知ったり、辿ったりして、なぜより自由に労働できないのかという原因を考えてみたりするのは、大事なことだと思う。鎖につながれていることを知らずに鎖を断つことなど、どうしてできるだろう？　鎖が何でできているのかを知れば、より簡単に切ることもできるのじゃないか。経済学による分析や、法学が取り組んできた問題を勉強するのは、きっと役に立つと思う。また、「service」じゃない「労働」をすることも大事だと思う。ローマ時代でも「servant」ではなく、自由民同士が労働契約をかわすことがあった。たとえば、弁護士や教師など、特殊な技能を貸してもらうためにお礼を渡すといった例だ。奴隷であっても、建築などの分野で得意な才能を認められ、やがては自由民（解放奴隷）として活躍した例もある。彼らはいわば「professional」であり、誰にでもできる「service」を提供しているわけではない。そういう立場になれば、奴隷的な扱いからは解放されやすいのではないだろうか。というわけで、以下の3つのことが実現されたらうれしいなぁ、と思う。
**ユニバーサルな保障**：どんな立場、どんな論理にたつ人にとっても妨げになりにくく、また役に立つユニバーサルで最低限の社会保障（ベーシックインカムのようなもの）。いろんな論理への対応は、その上に積み上げていけばよい**労働法が学びやすい環境**：より多くの人が労働法を知り、自分を守るために労働法が使えること（自動車免許みたいにし労働するにあたって義務化してもよいぐらいだ！）。また、労働法に熟知した人の助けが得られるような仕組み。できたら労働法自体がもう少しシンプルになってほしい**自由へのキャリアパス**：「service」を提供するだけでなく、労働者として経験を積むことでいずれ「professional」になってゆける環境を、できれば個々の会社ではなく、政府が提供できることそれさえあれば、あとは個人が自分をどう定義するかの問題だと思う。奴隷でいいのか、自由民でありたいのか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Labor と Work について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/23/043705/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Oct 2013 04:37:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/10/23/043705/</guid>
      <description>割りと腹が立ったので書いておく。旧ブログでも一度書いた気がするが、もう消えているようなのでもう一度書いておく。同じ「働く」ということでも、Labor と Work とでは違う。Labor は単なる「労働」だ。会社が賃金として評価している。カネをもらっているのだから、そこで評価は終わり。だから、俺が同僚の Labor を評価することはない。一方、Work は Labor 以上の“何か”だ。ただ言われたことをしたり、ノルマを果たすだけではなくて、なにかプラスアルファの自己判断や工夫がそこにはある。だからそれは「仕事」と呼びうるし、Work に対しては尊敬を払い得る。回転寿司で寿司握るだけならそれは「労働」だけれど、何か工夫をして旨くしたのならば「仕事」と呼びうる。まぁ、できたら会社も Work を評価して、賃金を上げてほしいけれど、需要・供給では測れない価値なのでなかなか難しい。さて、めんどくさい話をすれば、Labor は社会的・客観的・平均的・抽象的労働のことを指す。時給850円でバイトを雇えば、バイトは社会的に見て・普通のひとならば誰から見ても納得できる・平均的な・汎用的な労働力を発揮するべきだし、それが期待されている。だから、Labor は同一労働・同一賃金であるべきだ。女性だから安いだとか、年齢が高いから安いだとか、中国人だから安いだとかはあるべきではない。発揮できる労働力とその時間だけが尺度であるべきだと思う。ただし、このような労働は簡単に代替できるものだし、平均以上の能力を発揮するように社会的に強いられもする。だから、やりがいは得にくいし、辛いものでもある。ある意味割り切って働ける人でないと、なかなかしんどいよね。こういう議論が読みたければ、マルクスの『資本論』第1巻がお勧め。働くことを考えるうえで、この本は避けて通れないと思う。資本論 1 第1巻 第1分冊作者: カール・マルクス,資本論翻訳委員会出版社/メーカー: 新日本出版社発売日: 1982/11/01メディア: 単行本購入: 1人 クリック: 17回この商品を含むブログ (4件) を見るただ、マルクスは Work についてはあまりよく考えなかった。これは別にマルクスが悪いわけではなくて、本書の目的たる資本運動の分析には関係ないからだ。資本主義社会において、Labor は前提とされている。労働者を封建的な隷従から“二重に”開放し、それをミキサーに入れてすりつぶして、大きさの同じ団子に丸めたのが Labor だ。生きるために仕方なくやる、合法的な奴隷システムというのがマルクスが見た Labor にあり方だった。資本主義社会ではとりあえず、最低限 Labor しなきゃいけない。だから日本刀の伝統を今に伝える刀工や、文系学部のオーバードクターなんかは辛い。客観的にいえば彼らの Labor は社会的に不要（少なくとも今時点においては需要されていない）で、ゆえに交換価値（≒賃金で表せる価値）がない。けれど、「働く」ということの意味はなにも Labor だけではない。Work という側面から見れば、彼らは決して無価値ではないはず。Work をお金で評価するのは難しい。けれど、ルーチンワークを回して組織を維持するだけならともかく、何か発展的なものを得ようと思うのならば、そこには Work がなければならない。なぜなら、Labor はすでに社会的・平均的に価値の定まった労働に過ぎず、それはなんら付加価値を生まないからだ*1。要するに、過去的なものであって、そこにはなにか未来に対して・未知のものを生む要素はまったくない。何か革新的なことを為した人は、Labor に加えてかならず Work していたハズ。Labor はいずれ機械やソフトウェアによって代替されうるだろう。けれども、Work は多分そういうわけにはいかない。Labor はいずれ磨滅していくであろう。けれども、Work はきっと価値を失わない。Labor はいずれ使い捨てられていくだろう。けれども、Work はかならずしも社会的に認められずとも、きっとその分野では評価されるだろう。資本主義社会において Labor は当たり前のものとして強いられている。けれど、Work するのは資本主義からは自由だ。自分が会社で記事を書くのは Labor （と、ほんのちょっとの Work）だが、自宅でブログを書くのは Work だ。これは完全に、自分の自由のもとにやっている。自由でありたい人は、ブログでも何でもいいから、そういう Work をもつべきだ。
なぜブログを書くのか - だるろぐ（自分がベーシックインカムを主張するのも、悲しいぐらい Labor に不適格な人間には実際にいて、そういう人間には基礎給付を行って Work に専念させたほうが社会的に望ましいと思うから。基礎給付の水準については、まぁ、いろいろ意見はあろうけれど）とにかく Labor と Work には、それぐらいに意味の違いがある。だから、Labor しただけで Work した気になっているヤツをみると、イラッとしてしまう。ラッダイトなんて笑わせるね。生きた Labor が死んだ Labor を叩き壊してるだけで、そこにはなんら生産的な Work がない。そんなことをしている間にも、世界は Work によって豊かさが追加されていき、その分だけ相対的に Labor の価値が下がっていくのに。*1:俺は“付加価値”という言葉が大っ嫌いだが、ビールを飲んでいてほかにいい言葉が思いつかなかったので、血涙を流しながら用いる</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>お給料について</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/22/072555/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Nov 2012 07:25:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/22/072555/</guid>
      <description>「なんでアイツのほうが給料が高いんだ。説明しろ」あるお給料日の支払日、60歳を超える職人さんに捕まってこう聞かれた。ちなみに、前職ではお給料が現金・手渡しで、みんなが現場から帰るのを待ったものだった。ほんとは振込にしたかったのだけど、古い人は嫌がるし、大人の事情とかもあるし、みんなが集まって酒でも振る舞い、ぶっちゃけた話をする機会というのも結構大事なので。で、なぜ同じ職種でもお給料の差があるのかというと、実のところ自分も知らなかった。ただ歴史的にそうなっていただけで、自分としてもとくに変える必要もないと感じていた。ただ、家族持ちであるかどうかは結構関係あるかなぁ、と思ったのでそれを伝えた。家族持ちは子どもの養育などでお金が要るので、自然、お給料にもその分の配慮があったし、独身組はどうせお給料を増やしても数日でパチンコかギャンブルかお酒で使い果たすという事情もある。彼はそんな独身組の典型だった。正直なところ、お給料を上げてあげる余裕もなかったし。おれなんか、そのとき最低限の食費以外はほとんど無給だったんだぞ……平等にしろっていうなら、まずおれからじゃないか！結局、その時は伝家の宝刀「嫌ならほかのところ行けばいいんじゃね」を抜いて黙らせたんだと思う。うちのお給料はそんなに悪くなかったはずだし、高齢ではほかに行き場もないはず。本来ならこういうやり方は禁じ手だし、やりたくはない。
### 平等主義と個別事情でも、正直なところを言うと、当時彼が主張した“同一労働同一賃金”や“能力主義”*1はもっともだと思う。経済学部生だったし、むしろそういう考え方のほうにシンパシーを感じる。一方で、それだけで割り切るのも難しい。需要供給でシンプルに決めて、あとはのたれ死のうが何しようが関与しない、というのは実にわかりやすいのだけど、道義的にはどうかと思わないでもない。ある種の平等主義は、個別事情に対して極めて冷淡だ。また、歴史的に決まっていることを、個の力で覆すのは難しい。“家族手当”のような考え方は共働きが珍しくない現在ではちょっと甘えているようにも思うが*2、今さら削るわけにもいかない。だいたい、こういうのはウチのような弱小企業が面倒を見るべきことじゃない。国がやるべきだ。同じ市場で“家族手当”を出す企業と出さない企業では、“短期的”には出さない企業のほうに競争力があるのは明白だろう*3。となれば、出さないほうに経済合理性が働く。国とは本来、このような“不幸な均衡”を是正するための存在なのではないだろうか。### ベーシックインカムまぁ、こういった問題をなるべくシンプルに解決するのがベーシックインカム（安心の基礎給付＋市場で決まる賃金の二階建て）だと思うのだけど、意外なことに恩恵を受けそうな人に限ってあまり受けがよろしくない。確かに実現にはハードルが高いし、実際やってみたところで物価への影響がどうなるかは読み切れない。不安は大きい。けれど、たぶんそれは大した問題じゃない。所詮、テクニカルに解決できそうな話。ウケがよろしくない原因、ベーシックインカムの本当のヤバさは、もっと根本的なところにある。というのも、ベーシックインカムは従来の賃金制度が曖昧にしてきたところを剥ぎ取り、グロテスクに暴露してしまう。“賃金”、というよりむしろ“価格”一般というものは、一種の規範であり、需要・供給だけでなくそれ以外のさまざまな社会的圧力によって決められている。同情や共感、共同体意識、権力関係、歴史的経緯など、そのたもろもろの“人間らしい”ものによって。それは煩わしいものだけど、逆に言えば、人というものはそういうものに守られている存在でもあるわけだ。もし、ベーシックインカムのようなシンプルで機械的、かつ平等主義的なシステムによって賃金が決められてしまえば、本当に“個人”は素っ裸で“世界”と戦わなきゃならなくなる。たとえば、ベーシックインカム（＋最低賃金制度の撤廃、解雇の自由）導入後にその分お給料が減らされたり、もとの所得水準を維持できないなどという事態に直面すれば、それまで得てきた賃金は実は“能力”に寄るのではなく、個人的な温情や友好関係、最低賃金などの法制度、歴史的な経緯によって支えられてきたという証になる。能力によって今の地位を得ていると自負している人にとっては耐えられないだろう。「なんでアイツのほうが給料が高いんだ。説明しろ」「比較的不要な分だけ少ないです」「……」「来年にはもっと要らなくなるので、お給料はもっと下がります」“働くことによって自己実現する”という、誰しもが多少はもっている当たり前の考え方が、完全にぶっ壊れる。“働くお父さん”の尊厳性は共働きの増加にともない低下の一途をたどっているけれど、今度はいよいよ“労働”そのものの尊厳性が失われる。たぶん、みんなそういうのを半ば本能的にかぎつけているのだと思う。「理論バカ」になるとモノゴトを巨視的にみすぎて、そういった野性的な嗅覚が鈍くなる。まぁ、わしなんかはそんな価値観がぶっ壊れても、また新しい価値観をみつけだせばいい、だなんて気楽に考えているわけだけど、たぶんみんながみんなそうじゃないし、自分だって本当に世界に必要とされない無価値な存在だと打ちのめされれば、そんな気分になれないかもしれない。ベーシックインカムは個人的にはよい制度だと思うけれど、みんなに積極的にお勧めして“ベーシックインカム派”へ転向させる気はないというのはそういったところもある。*1:この場合は、能力はさほど変わらないので差別するなという意味で*2:情緒的な意味ではなくて、“家族手当”なんかないほうが一般的であるという意味*3:長期的にはどうだろうか</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>