<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Suica on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/suica/</link>
    <description>Recent content in Suica on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Thu, 23 Feb 2017 18:19:11 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/suica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>今年も無事（？）、確定申告が終わりました。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/23/181911/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2017 18:19:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/02/23/181911/</guid>
      <description>今年も freee でお手軽に確定申告を済ましました。プリントアウトして、税務署にもっていくだけ。会計ソフト freee (フリー) | 無料から使えるクラウド会計ソフトとはいえ、いくつかハマったポイント＆今回初めて体験したことが少しありました。
### 開庁時間 &amp;gt; 税務署の開庁時間は、月曜日から金曜日（祝日等を除きます。）の午前8時30分から午後5時までです。　なお、一部の税務署では、平成28年分の確定申告期間中、2月19日と2月26日に限り、日曜日も確定申告の相談及び申告書の受付を行います（詳しくは「税務署の閉庁日における確定申告の相談等の実施について」をご覧ください。）。 国税庁ホームページリニューアルのお知らせ｜国税庁  なぜかこの時期は土日もやっているとばかり思っていた。世の中が便利になりすぎて、それに甘えていたんやな。
 なぜ空いてると思ったし…… (@ 松山税務署 in 松山市, 愛媛県) https://t.co/HUq0c4WTvB— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2017年2月18日
   ### 書類が足りなかった  ふぁー 書類足らんかったー まぁ、他はオッケーだからあとで郵送しよう（震え声 (@ 松山税務署 in 松山市, 愛媛県) https://t.co/yRFJzrhlSg— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2017年2月21日
 freee で「確定申告書B （2016 年度） （提出用 ･ 控用）」に加え、「青色申告決算書 （2016 年度） （一般用） （提出用 ･ 控用）」が出力されているのに気づいてなくて、決算書を同封するの忘れてた（ﾌｧｯｷｭｰ結局、税務署で封筒もらって、家に帰って決算書をプリントアウトして突っ込み、近所の郵便局から送った。税務署まで散歩した＆職員さんに書類のチェックをしてもらったと思えば、無駄足ではない（震え声
 ### マイナンバー 今年からマイナンバーを書いて、書類を同封しなければならないみたい。自分はマイナンバーカードをまだ発行してもらってないので、通知カードのコピー＋免許書のコピーで済ませました。確定申告書にある個人番号の欄を埋め忘れた気がするけど……まぁ、どうにかしてくれるやろう（ごめんなさいごめんなさい  ### クレジットカード納税   分で調べるのが面倒で、税務署のヒトにやり方を聞いたら、パンフレットくれた。おかげで簡単にできたやで。手数料がかかるけど、代わりにポイントが付くので、ポイント還元率が手数料を上回るカードであればちょっとお得……なはず。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>あっぽーぺーにさっそくカードを登録してみた</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/10/26/005631/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Oct 2016 00:56:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/10/26/005631/</guid>
      <description>pple Pay が使えるようになったので、手持ちのカードを登録してみた。
### まずは OS のアップデート     りあえず iOS を 10.1 へアップデート。これで「Wallet」アプリにカードを登録できるようになるらしい
 ### カードの登録 現在の手持ちのカードは以下の通り。  ANA ワイドゴールドカード（VISA、三井住友カード。Apple ID の決済に利用） Amazon MasterCardクラシック（Master、三井住友カード） SUICA（記名式、東京にいるときに定期券として使っていた）      pple ID の決済用として登録していた ANA カードは、セキュリティコード＋（SMS などを利用した）認証コードを入れるだけで登録できた。
    規登録となる Amazon のカードは、写真を撮ってカード番号を読み取るタイプだった。これも楽ちん。オンラインショッピングで毎回カード番号を入れてるのがアホクサくなる簡単さだな！ちなみに、この2つのカードは 三井住友カード が発行しているので、コンビニなどで iD として利用できる。でも、クレジットカードとして使えるのは MasterCard の Amazon カードの方だけっぽい。Apple Pay を利用した Suica チャージができるのは Amazon のカードの方だけだった（オートチャージサービスへの登録は可能みたいだけど）。マイルを貯めるために ANA ワイドゴールドカードをメインにしつつも、それが使えないときは Amazon カードを使うことになると思う。ついでなので 5000円もらえるキャンペーンにもちゃんとエントリー。先着5万名 Apple Payの「iD」でのご利用を5,000円まで負担！｜クレジットカードの三井住友VISAカード早い者勝ちっぽいので、乞食したい人は今すぐ Go だ。あと、Amazon Mastercard の還元率もなぜか上がってた（クラシックは 2％。ゴールドは 2.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>