<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Web サービス on だるやなぎ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/web-%E3%82%B5%E3%83%BC%E3%83%93%E3%82%B9/</link>
    <description>Recent content in Web サービス on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 20 May 2013 08:07:41 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/web-%E3%82%B5%E3%83%BC%E3%83%93%E3%82%B9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>プロ生ちゃんアイコンジェネレーター</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/20/080741/</link>
      <pubDate>Mon, 20 May 2013 08:07:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/05/20/080741/</guid>
      <description>  div class=&amp;quot;twitter-detail twitter-detail-left&amp;quot;&amp;gt;@daruyanagi WebMatrix でアイコンジェネレーターつくってよー2013-05-17 22:23:47 via Janetter to @daruyanagiなんかアイコンファイルが ZIP で送られてきたので、テキトーに作った。アイコンジェネレーターってなにをどうすんだよ ( ﾟДﾟ)！
 http://pronama-icon.azurewebsites.net/ 一応 Windows Azure Web Sites に置いてあるけど、ExpressWeb に移すかもしれない。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>黒歴史駆動人生。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/26/211346/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jul 2012 21:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/26/211346/</guid>
      <description>   日々のつぶやきを直感的に投稿するものだけに、一呼吸おいて見直してみると、自分の過去ツイートに後悔だらけ、以前使っていたTwitterアカウントのツイート内容なんて恥ずかしすぎる――SNSの普及の陰で、そんな思いを抱いている人も少なくないだろう。そうした人にぴったりなサービスとして「黒歴史クリーナー」なるものが登場し、話題となっている。この「黒歴史クリーナー」は、まさに“黒歴史”といえる恥ずかしい過去のツイートを自動で一括消去してくれるもの。Twitterアカウントで認証し、開始をクリックするだけという簡単操作で全削除ができる。 いまや後悔…なツイートを削除、「黒歴史クリーナー」が話題 ネットベンチャーニュース  もったいない！　もったいない！！あなたは今、一年前に自分が何をしていたか思い出せますか？　僕は思い出せるよ。
 『ARIA』を読んでいて朝まで寝られずに睡眠不足でした 話題のニュースは中国の列車事故 『3月のライオン』の最新刊を買おうと思ったけど本屋に置いてなかった 仕事帰りにフィットネスクラブに入会しました（引越し時に辞めました） けれど、フィットネスクラブは結局見学だけ。あとは居酒屋で呑んでました ARIA (1) (BLADE COMICS)作者: 天野こずえ出版社/メーカー: マッグガーデン発売日: 2002/10メディア: コミック購入: 8人 クリック: 188回この商品を含むブログ (334件) を見るこういうのを思い出せるのも、 Twitter のおかげだよ。自分が何を考えていたのか手に取るように……とは言わないけれど、やんわり思い出すことができる。確かにアホなツイートしかしてないし、読み返せば恥ずかしいし、そう大して面白いことを行っているわけではないけれど、「見直すことができる」っていうそのこと自体が楽しいし、また、今の自分を見直すのにも役に立つ。それこそが、ライフログの効用なんじゃないかなって思う。それを消してしまうなんて！確かに「黒歴史」は、見返して恥ずかしかったり、見られて恥ずかしい。けれど、「黒歴史」があるからこそ、それが乗り越えるべき壁になり、そこから先へ多少なりとも進歩できる。人生は「黒歴史」で駆動されている。「黒歴史」のない人間なんて、たぶん面白くもなんともないだろう。去年のお前というわけで、「WebMatrix 2」でこんなのつくってみた。運良く Twilog - Twitterのつぶやきをブログ形式で保存 を一年前から使っていて、ツイートを公開しており、なおかつクオータを使いきって Windows Azure がサスペンドされていなければ、遊ぶことができるよ。 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>