<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>着物 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E7%9D%80%E7%89%A9/</link>
    <description>Recent content in 着物 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Thu, 05 Apr 2018 04:22:38 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E7%9D%80%E7%89%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>日記：カニカマ、睡眠サイクル障害とカバン</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/05/042238/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Apr 2018 04:22:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/04/05/042238/</guid>
      <description>足がかゆくて、夜中の３時に目が覚めた。どうやら蚊にかまれたらしい。今年初のマニカマ。ちょっと早い気がするけど、そんな季節なんだなとか思った。単身、マンションの7階にまで飛んできた苦労に免じて、叩き潰すのはやめてあげる。それにしても、睡眠サイクルの乱れが厳しい。最近では、実質気合い入れて働かなきゃいけないコアタイムの午後1時から午後5時に眠くなる。眠気を我慢して床に就く時刻をずらしてみたりもするのだけど、まったく改善されない。カラダが「仕事したくない」と叫んでいるのだ。とはいえ、不要となれば切り捨てられても文句は言えない身の上。できるだけ睡眠サイクルの乱れをカバーできるようにいろいろ工夫はしている。事前に準備しておくとか、できる仕事は先にやってしまっておくとか……そのおかげで、ブログを書く時間と気力までは確保できない。
  れはそうと、新しいカバンを買った。最近は和服で外に出ることが多くなったのだけど、カバンは昔に買ったものをそのまま使っていたら、それを親父に「センスない」とディスられたのだ。まぁ、自分でもセンスがいいとは思っていないけど、急いで買うまでもあるまい、気に入ったものをゆっくり探そうと思っていたのだ。とかく世間の目というのは厳しくて、個人的な事情なぞ一向に斟酌してくれない*1。というわけで、仕事の合間、休憩を兼ねてここ数日、和服や作務衣にも似合いそうなカバンを探していた。渋柿染めの帆布でできているこれなら、割とあうのではないだろうか。お値段も送料込みで7,000円ちょっとと、割とリーズナブルだった。
  イズは iPad mini がギリギリ入るサイズを狙っていたが、その通り物のが届いて嬉しかった。そのほかにも iPhone と長財布、カギ、ミニタオル、手帳、文庫本～分厚くないハードカバー1冊ぐらいは入る。あとは風呂敷1枚でもいれておけば、急に物が増えた時も対応できるだろう。和服の時はモノをなるべく持たないに限るけど、これぐらいは仕方ないかなって思う。週末は免許の更新。あと、コートをクリーニングに出す。
*1:関係ないけど、「忖度」って言葉が流行りすぎて「斟酌」っていう単語を忘れそうになる</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年1月12日の日記：揚げ物の日</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/13/043313/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jan 2018 04:33:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/13/043313/</guid>
      <description>木曜日の晩は、あれから温泉と居酒屋に行った。外が寒いせいか、浴場はいつもより濃密な湯気が充満しており、メガネをかけていても一寸先が闇……ならぬ靄で、割と楽しかった。ちなみに、着物を着ているとよく「寒くないですか」と聞かれる。たぶん草履をはいている足が冷たそうに思うのだろうけれど、足袋はインナーを履いたり、冬用のなかがモコモコしたヤツがあるので心配には及ばない。下着は別に洋服と共通でもいいと思うし、ユニクロのヒートテックのような高性能なものが使える。実際、僕も股引はヒートテックを愛用しており、洋服と変わらぬ温かさを享受できている。綿ネル作務衣下着　（日本製・秋冬向き下着）【和粋庵】メディア: この商品を含むブログを見るまた、上体はネル肌着で武装しているので、これまた温かい。ウチの場合は、作務衣と共通で使えるデザインのものを使っている。抜け毛を集めてしまう（← 頭髪じゃなくて、衣類のな？）という弱点はあるけど、かなり優秀だ。この上に長襦袢、長着、上着（羽織は面倒なのでたいていは省略）を着て出かけるわけで、洋服より寒いなんてことはまったくない。部屋だと丹前（褞袍）でぬくぬく。お布団をまとっているみたいで、これまた最強だ。古文の時間に「日本家屋は夏をむねとすべし」みたいな例文を習ったと思うけど（鴨長明？　兼好法師？）、当時は_「それやと冬寒いやん」_と思ってた。でも、寒いのは着こめばなんとかなるんだよね。その点、着物はいくらでも重ね着できんことないし（十二単！？）、冷房のない時代、夏涼しいことを重視するのはもっともだと最近実感した。涼しい家に、あったかい衣類。これが本来の日本の生活スタイルなのかもな――お金がないと冬はさぞつらいだろうけど。ちなみに、浴衣は言うほど涼しくないと思う。とくに女性は暑いんじゃないかな？　♂やからしらんけど。
  酒屋は客が僕一人で、読書が捗った。今読んでるのは『鉱物　人と文化をめぐる物語』という本。金、銀、銅なんかにまつわる歴史の本を読んだつながりで、目についたから明屋書店で購入した。内容は……鉱物学者さんかな？　が書いたエッセイを集めたもので、噺がいちいち面白く、知的興味を掻き立てられる。鉱物　人と文化をめぐる物語 (ちくま学芸文庫)作者: 堀秀道出版社/メーカー: 筑摩書房発売日: 2017/12/07メディア: 文庫この商品を含むブログを見る自分は石にはまったく興味を持てないし、宝石なにそれ、花崗岩ぐらいだったらわかるかな、みたいなしょうもない人間だけど、石に夢中になれる人の感受性はまぶしいなって思う。思うに、自分が大したことのない大人になってしまったのは、そうした感受性に欠けている部分が災いしたんだろう。イケてるヒトがちょっと気にするところを、自分はスルーしてしまう。そういうことの積み重ねが、人間の厚みにつながっていくんやろうな。まぁ、自分が無理しても「意識が高い」だけになりそうなので、無理するつもりはないけど……着物とか着るようになったことがキッカケにはならんかな、と思うこともある。実際、時代小説読んでも（正月は司馬遼太郎の短編小説が懐かしくなって、Kindle で売ってるやつはほぼ読破した）装いの描写には目が留まるようになった。居酒屋では、鏡開きだからといってお餅をサービスしてもらった。「今年もよろしくお願いします」といわれたけど、こちらこそ伏してお願いしたい。ビールが美味しくて、独りカウンターでだるだる本が読める店は多くない。近所にカウンターのあるお店がもう一軒あるけど、前行ったときはビールがちょっと臭くて、以降行ってない。
  日は仕事が忙しくてだるかった以外は、特記すべきことなし。揚げ物欲が高まったので、芽が出かけたじゃがいもと、そろそろやばそうな鶏肉を大量に揚げた。野菜なんか絶対食ってやらねー、この日は揚げ物だけだ。唐揚げもしゃもしゃ、幸せ。自炊で揚げ物というのは長年やってこなかったのだけど、去年ぐらいからチャレンジしてる。油ポットなんかも買ってみたりなんかして……中華鍋にドバっと油馴染ませて野菜素揚げしたあとに油を戻したりできるようになったのなんかは、料理の自由度が高まった感じでよい。揚げ物用の鍋も、温度計付きのものを購入してみた。フチに材料ごとの油温度の目安が書かれているのが、僕のような初心者にはありがたいよねー。あげた亭 温度計付天ぷら鍋 20cm SH9257出版社/メーカー: ヨシカワメディア: ホーム&amp;amp;キッチンこの商品を含むブログを見る貝印 2重口 オイルポット 1.2L 油だれストップ設計 テフロンセレクト DZ-0709出版社/メーカー: 貝印メディア: ホーム&amp;amp;キッチンこの商品を含むブログを見る揚げ物は後処理が大変、というのが先入観だったけど、揚げ物で匂いのちょっとついた油で炒め物しても平気な人間なので、うまく料理のサイクルに組み込んでしまえば、大した労力ではなかった。なんでもやってみないとダメだなって思う。ちなみに、今日は何もしない。開発熱もひと段落したし、朝からビールでも飲みながら Civilization 6 したり、本読んだり、タブレットでアニメ見てだらだら過ごす。たぶん、日記も書かないだろう（宣言</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年1月11日の日記：プロ生ちゃん CD と着物屋さんの福袋</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/11/173816/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jan 2018 17:38:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/01/11/173816/</guid>
      <description>山を越えたところでは雪が積もったらしいけれど、松山はただ風が冷たいだけで少し損をしたような気がする。1月も早、中旬に入ったが、今月は家賃と光熱費をやっと稼いだ程度（稼働日がまだ数日だから仕方ない）。もうちょっと頑張らないと、懐に分厚い氷が張りそう。本日のだるやなぎ家は、宅配受け取りの日。
  品目は、かねてから予約していたプロ生ちゃん*1のキャラクターソング CD。さっそき聞いてみたかったのだけど、封を開けるのがもったいないな――とか思ってたんだけど、_それは取り越し苦労だった。_ポータブル BD ドライブを出張中の親父に貸してしまっているので、CD を再生できる環境がない！　付属のおまけカセットが再生できないのは織り込み済みだったけど、まさか CD まで再生できんとはな。XBox にツッコめば音は聞けそうだけど、リッピングして iPhone に入れるところまではできんだろうし……だれか、MP3 にして俺におくれください。
  品目は、年末に注文した着物屋さんの福袋（1万円）。着物はじめたばかりなので小物を大して持っていない、かといって何買ったらいいかイマイチわからん……ので、ちょうどいいと思った。内容物はこんな感じ。
  br/&amp;gt;
足袋：和装初心者にはちょっとハードル高めだけどそれなりにシックなデザイン。日頃履いている福助のヤツよりも薄手だから、冬が明けてたらいい感じの木綿の長着でも買って、それに合わせようかな？冬用の足袋インナー：冬用の足袋はなかがモコモコのやつをもっているけれど、オールシーズン向けの足袋とインナーを組み合わせた方がいいかもしれない。かかとより上が少し長めで、肌色になっているのもいい。いつも履いてるユニクロ股引が長着の裾から見えるのはイマイチカッコ悪いと思っていたが、これなら股引を足首まで引っ張ってもその上にかぶせてしまえる。具合がよければリピートしたい  br/&amp;gt;
長襦袢：絵付きの長襦袢（写真とは絵柄は違うが）。こういうのは一着買おうと思っていたのでラッキー。Amazon で適当に買った長襦袢と同じポリエステル製だけど、若干着こごちはいい気がする。洗えるし、活躍不可避。  br/&amp;gt;
角帯式兵児帯：カタチは角帯なんだけど、コシがなく、やわやわ。普段使いはいつもの兵児帯の方がいいし、かといってピシッとした角帯でもないから、今の自分には使いにくい。太さがあるので、腹が出てる自分にはなかなかいいかもしれないが……そもそも、結びやすいと紙に書いていたけど、どうやって結べばいいのかわからん。ためしに方蝶々結びにしてみたけど……んー、イマイチやろうか？　もうすこしいろいろ結び方をマスターしたいと思った。今後の使いこなし次第だが、ポテンシャルはある。色はもうちょい派手でもよかったかも（← 自分で選んで買え）。  br/&amp;gt;
角帯：何本あってもいいけど、今持ってる着物には色が合わない気がするので、足袋と一緒に封印。今後の活躍に期待その他冊子類：ぺらぺら見ただけだけど、わしみたいな初心者にはナイスでありがたい情報がまとまってるのかもしれない（後で舐めるように読む福袋はあんまり買わないからほかのものがどんなものかわからんのだけど*2、結構満足できるかなって思った。ほんとのところは羽織紐に期待してたんだけど、これはまた別に買おう。ちなみに、着物の買い物はもっぱらオンライン（今回は加藤商店さんというところで買った）。でも、できたら地元の店ともお知り合いになりたい（あるのか？[男着物の加藤商店｜公式オンラインショップ](https://www.otokokimonokato.com/fs/otokokimono/c/mwasou/)今日はこれから近所の温泉にでも行って、軽く飲むつもり。開発は早朝にちょろっとやって、昨日実装したユーザーインターフェイスの裏を作った（つまりはデータの入出力部分。昨日のはハリボテだったのだ！）。  デルクラスを書き足して、Add-Migration、Update-Database。コントローラーを少しいじって完成。だいぶ慣れてきて、10分とかからずに実装できた。たいしたことではないけれど、だいぶ嬉しい。
### ToDoあしたは鶏肉を揚げてしまわないと、足が速いから危険（← 飲みに行ってる場合じゃないけど、飲みに行きたいから仕方ない*1:プログラミング生放送勉強会のキャラクター、クレイ慧ちゃん（←新人がまだ足りないので一発で変換できない）。中の人は声優の上坂すみれさんで、ロシア語がうまいらしい*2:そもそも今まで服をあまり買わんかった</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>