<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>映画 on blog.daruyanagi.jp</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%98%A0%E7%94%BB/</link>
    <description>Recent content in 映画 on blog.daruyanagi.jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 05 May 2019 19:46:45 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%98%A0%E7%94%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>4月9日：一人で恋愛映画見に行った ～『ソローキンの見た桜』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/05/05/194645/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 19:46:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/05/05/194645/</guid>
      <description>  くチケットを譲ってもらったので、仕事じまいをした後、大街道まで出かけて『ソローキンの見た桜』を観た。日露戦争のとき、松山市にあったロシア人捕虜収容所を舞台にしたラブロマンス。「日露戦争時代のロミオとジュリエット」って触れ込みだけど……どうなんすかね。ロシア兵捕虜に関しては、以前本で読んで多少は知っていたし、お墓にも足を運んだことがある。『坂の上の雲』にもちょっと描写があるよね。『ロシア兵捕虜が歩いたマツヤマ―日露戦争下の国際交流』 - だるろぐこの墓地は山越の我が家からは約10分ほどの小高いところにある。いい塩梅に勾配があったので、ランニングコースにしていた。まぁ、毎日行くうちに飽きちゃってやめてしまったのだが……。もともとは違う場所にあったらしいけど、ここに移設されたと聞く。それはともかく、映画ですよ、映画。松山が舞台ということもあり、市民には結構知られているタイトルだけど、実際見にくる人はさほど多くはないみたい。平日の夜ということを差し引いても、僕を含めて劇場に３、4人というのは少し寂しい。――とりあえず、ビールとポテトのセットを抱えてスタンバイ。
  の映画、なんとなくだけど『永遠のゼロ』の二番煎じというか、祖母（？）のラブロマンスを現代を生きる孫（新聞記者）が追う……という流れになっているのだが、現代パートの演出や演技がちょっと見ていられないレベルだった。そもそもね、地元の人間は坊っちゃん列車で移動しねえよ。松山の観光アピールも兼ねてるんだろうけど、それ見ただけで白ける。でも、過去パートはフツーによかった。昔の三津浜ってあんな感じなんだろうか？（どこまで真面目に考証しているのかわからん）　墓地にあった胸像の大佐、動いてる！（しかも結構、再現度高い？）　イッセー緒方はちょっと演技が大げさな気もするが、やっぱり安定していていいな。いい味出してる。感想としては、「現代パートをサックリ削って、過去パートの尺を伸ばして掘り下げれば、結構いい感じになったのでは」と思った。ラブロマンスとしてはちょっといまいちだったので、なんかもっと盛り上がるポイントも欲しい。どうせ史実をベースにしたフィクションなんでしょ？　大胆にやっちゃってもよかったんじゃないかなぁ。
### 後日談行きつけの居酒屋で「観たよ」っていったら、「ソローキン？　どんな人が見に行くのかと思ったけど、目の前にいた」って言われて、思わず笑ってしまった。みんなが想像している観客像から、僕ほどかけ離れた人間もなかなかいないだろう。あと、生まれて初めてムビチケのチケット使った。ムビチケ童貞を捨てられて満足。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12月1日：川崎で『機動戦士ガンダムNT』『ボヘミアン・ラプソディ』を観た</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/03/195425/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Dec 2018 19:54:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/03/195425/</guid>
      <description>先週の土曜日は川崎まで出て、宇宙戦士と映画を観た。1本目は宇宙戦士のたっての希望で、『機動戦士ガンダムNT』。
### 『機動戦士ガンダムNT』この日はたまたま「ファーストデー」で、映画のチケットが安い日だったらしい。土曜日と重なったせいもあって、ちょっと混んでいた。ガンダムも前の方の席しか空いていなかった。  場に入る前になんか封筒をもらった。これ、アニメの原画を入れる封筒やんね。
  たら糊付けがキッチリしていて、封を開けるのが大変だったけど、中身はなんか原画？　なんていうの？　まぁ、そんな感じの絵だった。だれやねん、こいつ……まぁ、本編を観たらわかったけど。赤い彗星の出来損ないの人だった。『機動戦士ガンダムＮＴ（ナラティブ）』公式サイト内容は――割とおじさん向けかな？　初代から ZZ までちゃんと見て、さらに逆シャア、ユニコーンぐらい網羅してないとわかんないと思う。自分なんかはユニコーンを全部見たような、見てないような感じだったから、最後のあたり、なんでバ〇ージがでてくるねんって感じだった。演出も、時系列順に一から十まで懇切丁寧に説明してくれるタイプではなく、いったん前後関係をバラバラにして、それを油絵の具を塗り重ねるようにしてストーリーを立体化していくタイプ。最初は意味が分からなくても、そのまま任せてりゃそのうち何とかわかると思うけど、観るときに細部で引っかかっちゃうと全部崩れそうで危ういかな。まぁ、お話自体はまとまってたと思うし、意外に面白かったかもしれない。赤い彗星の出来損ないの人は大変面白かったけど、ギンガナム御大将の方がまだちょっと上かなぁ？
### お昼ご飯  昼ご飯はペルー料理を食べた。謎の黄色いソースがかかったじゃがいもと、お肉焼いたのが結構好き。クリスタルビールも2本飲んだ。
 I&#39;m at アルコ イリス 川崎店 in 川崎市, 神奈川県 https://t.co/EftCShykB5 pic.twitter.com/Qewvigaqhi— ハッピーシュガーやなぎ (@daruyanagi) December 1, 2018
 ### 『ボヘミアン・ラプソディ』午後の鑑賞は、僕の希望で『ボヘミアン・ラプソディ』。劇場はほぼ満員で、開演2時間前にチケットを購入したのに、生まれて初めて最前面で見る羽目になった。[映画『ボヘミアン・ラプソディ』公式サイト 大ヒット上映中！](http://www.foxmovies-jp.com/bohemianrhapsody/)でも、それでも観てよかったかな……最後の方、おもわず涙ちょっと出たかもしれない。別に Queen は特別好きってわけではなく、高校の寮で同室だった K が毎日 Queen とマクロスしか流さないので、自然と聞くようになっただけで……アルバムだってベスト盤（2枚）しか持ってない。そもそも、わいが音楽を聴くようになったころには、すでにフレディ・マーキュリーは亡くなってたしな。だから、ゲイだのエイズだのは知ってたけど、それが当時どんな反響を呼んでいたかはまったく事前知識がなかった。ぶっちゃけていうと、Beatles よりは身近な洋楽バンドってぐらい。でも、劇中曲のほとんどはタイトルが分かったし、「あー、ここでこれもってくるのかー」って感じで十分楽しめた。だんだん、「この展開だったら次はあれだな！」って半分予測ついたしｗ　好きな曲だと、つい足でリズムとっちゃうしｗ内容は必ずしも史実に基づいてないそうなので、「すごく手の込んだミュージックビデオ」を見てる感覚で楽しめばいいのかもしれない。序盤は「ちゃらいなー」って感じだけど、中盤以降はぐっと深みも増してきて、Band Aid でクライマックス！っていう構成はエンターテイメントとして最高だったと思う。もう一回見に行きたいぐらい。しいて言えば、ボヘミアンラプソディーを劇中、通しで聞きたかったかな！　あと、宇宙戦士は「Bicycle Race」がないって言ってた（おっぱい、おっぱい！### 追伸帰りはもちろん、『ボヘミアン・ラプソディ』のサントラを聞いていました。Spotify で聞けるぞ！　CD 買ってリッピングしなくてもその場で聞けるの、ほんといい時代だなー。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6月22日：DENON AH-GC20 と 映画『バーフバリ 王の凱旋』完全版</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/28/202440/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jun 2018 20:24:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/28/202440/</guid>
      <description>ソニーのヘッドフォンが壊れたので、先週の金曜日はエディオン松山本店へ修理持ち込みに行った。ソニーのワイヤレスヘッドフォン MDR-XB950BT を買った。 - だるろぐ耳のところが取れて、線だけでぶらんぶらんしてる。とりあえず修理には出すが、つなぎのヘッドフォンがないのは大変困るので、DENON のノイズキャンセル＋Bluetooth ヘッドフォンを買った。ちょっと古いモデルだけど、価格を横断検索したらエディオンが一番安かったのでちょうどいい。DENON ワイヤレスヘッドホン Bluetooth/ノイズキャンセリング対応 ブラック AH-GC20出版社/メーカー: デノン発売日: 2015/05/15メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るDENON のヘッドフォンは昔使っていたというか、それまで数千円のヘッドフォンで満足していた自分を沼（というほど沼ではないけど）に引きずり込んだ張本人なので、着け心地と音質にはそれほど不満はない。ヘッドフォンの受難 - だるろぐヘッドフォンが退院！ - だるろぐノイズキャンセリングは正直物足りないかな？　近くに聞こえていた環境音が少し遠くなった感じがするだけ。でも、昔は有線モデルが4万円近くしてたことを思えば、コストパフォーマンスがとっても良くなったと思う。
  br/&amp;gt;  ちなみに、壊れた MDR-XB950BT の修理代は後日 9,000円だと連絡をいただいた。正直、そこまでおカネを出して直すのはなんだかなーって感じなので、自分で修理しようかと思ってる。そのあとはタクシーで港町に向かった。シネマルナティックという映画館で、楽しみにしていた『バーフバリ 王の凱旋』を観るのだ。
  ネマルナティックはちょっとマイナーな映画ばっかりやっている小さな映画館。学生の頃は京都で、こんな感じの映画館にたまに行っていたけど（アフガニスタン映画とか見てた）、松山にもあるんだな。待合室は雑然としているし、設備も古そうなんだけど、こういう映画館が街にあるっていうのはとてもいいことだと思う。潰れたら嫌だし、たまには行こう。
  バーフバリ 王の凱旋』はその日が上映最終日で、思ったよりは客が入っているように感じた。もっとも、いつもどれぐらい入るのかは知らないのだけど……最終的には40人ぐらいにはなったのだろうか。映画『バーフバリ　王の凱旋』完全版公式サイトインド映画は初めて見るが、最初のスポンサーロゴが延々続くあたりからしてすでに面白い。あと、「作中に登場する象やらなんやらは本物じゃないです」みたいな注意書きがあったのも楽しい。英語で一瞬表示されただけだからちゃんと読めなかったけど、動物を大切にするお国柄なんだろうと感じた。そんな感じで、始まる前からすでにエキゾチック、期待は高まる一方だったのだけど、内容も素晴らしかった。若干、「文化祭の演目かな？」と感じる臭い演出はあったけど、それは向こうの映画のお約束のようなものらしい――ここ笑いどころやで？　ほら、ここからテンション上げて行けよ！……みたいな。ストーリーは「まれによくある」タイプでとくに驚かされる要素はないが、技巧よりも魂を鷲掴みにする骨太感がある。物語を進める歌にうっとり、シヴァガミさまが追いつめられる展開にハラハラ、派手で仰々しいアクションにゲラゲラ、敵を蹴散らすバーブバリにハラショー！ってなもんで、一気に大団円にまで持っていかれた。観たあとは『300』を一度に三周したかのような、妙な充実感がある。パパフバリから息子フバリに繋げる大河感もいいな、周りの人間がやたら長生きしてるのが若干気になるけど。
  の底から楽しんだ後は、大街道まで歩いてラーメン屋さんに入った。
  ベースのお店なのかな？　頼んだ油そばは重厚ながらあっさりしていて、結構好みの味だった。店がガラガラなのが不思議なぐらいｗ　餃子と瓶ビールもいただいたけど、ちょっと食べたりなかったので、屋台でたこ焼きを買ってタクシーで家路につきました。なんか一人で妙にお金使っちゃったけど、たまにはこういうのもいいかなって思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ダンケルク』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/10/05/163425/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Oct 2017 16:34:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/10/05/163425/</guid>
      <description>雨がしとしとと降る月曜日の午後、なぜかポッカリと時間が空いたので、近所のシネコンで映画でも観るかと思い立った。本来、こういう日に外へ出る趣味はないのだが、きっと空いているはず。
  ―と、そこまでは予想通りだったんだが、まさか自分一人で見る羽目になるとは思わんかった。
  演までキョロキョロしてたんだけど、結局誰も入ってこない。バタンと遠くでドアが閉まる音だけがして（係員が閉めたんだろう）、場内は真っ暗になった。俺がポテトをバリバリと食べる音だけが響いている。さすがにちょっと寂しさを感じながらビールをチビチビ飲んでると、映画泥棒やらなんやらの前置きが終わって映画が始まった。
  回観たのは『ダンケルク』。第二次世界大戦でナチスドイツに大陸から叩き出されるイギリス軍の脱出劇を描いた……らしい。映画『ダンケルク』オフィシャルサイト陸・海・空それぞれの事件が同時進行で・細切れに切り替わるという趣向になっているけど、同にも迫力が足らんなーと思った。冒頭の攻撃から逃れるシーン、時折現れる爆撃機、ちょっと間延びした空戦、船倉が穴だらけになる描写で敵の脅威を描いているんだけど、それだけなのであんまり緊迫した空気を感じなかった。まぁ、そのあたりは『プライベート・ライアン』みたいなのを想像してた自分が悪いのだけど。でもさぁ！　もうちょっと、こう、派手になんないかね！　救出劇だって、爆弾が降り注ぐ中、徴発された民間船で海岸線が埋め尽くすぐらいの規模でやってほしかった（ウソはいくない！）。小さなエゴのぶつかり合いの中で、ちょっとした助け合い、義務と貢献が語られ、なんとなくいい感じで終わる……みたいな感じで、面白くなくはなかったけど、まぁ、Twitter であんまり話題になっていないのも分かるかなって感じの出来だったように思う。僕みたいに月曜の午後、暇だったらオススメ。それにしても、途中で亡くなった子が英雄扱いになってるのが自分的にはちょっとわからんかった。読解力なさすぎなんやろな……。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『君の名は。』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/13/190037/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2016 19:00:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/13/190037/</guid>
      <description>  海誠という監督の存在は前々から知っていたが、なるべく避けていた。自分みたいな青春でやり残したことのある・ヘタレこじらせ系が見ると危険っていうステレオタイプがあったので、なんとなく。『秒速……』をながら見したことしかないんだけど（直視すると死にそうだし。そんなわけで、この作品も世間で話題になっていることは知っていたが、これまでずっとガン無視していた。でも、これほど話題になると、内容を知らないと話にも加われない。それはそれで悲しいので、とうとう重い腰を上げて独りで見に行った。評判通り、フツーに面白かった。
前半の俺 「なんや、とりかえ系か。割とベタな話やなー（ときどき笑い声を上げながら）。ってか、おれも女子高生のおっぱい揉みたいわ(＾ω＾)」中盤の俺 「ふぁっ(＾ω＾)！？　なんてこった／(^o^)＼　新海誠ってジェノサイド系かよ！」後半の俺 「未成年が飲酒しやがって！　三葉ちゃんの口かみ酒（三年物）、俺に飲ませろ（#^ω^）」最後の俺 「オトナの三葉ちゃんもかわいいなー(＾ω＾)」背景がとてもキレイで、それだけでも観にいった価値があったと思った。めんどくさいメッセージがいっぱい詰まったアニメよりも、こういう方がフツーに楽しめていいな。帰りにお酒飲むつもりだったけど、なんかおなかがいっぱいになってしまったのでそのまま帰宅した。途中、足腰が弱いみたいで信号を渡り切れず困ってたお爺さんがいたので、エスコートしてあげた。少しでも功徳を積んで、来世は女の子と入れ替われるようになりたい。あぁ、そうそう、シネマサンシャインも Apple Pay 使えるようになってほしいな
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) November 13, 2016  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ガルパンで4DX童貞捨ててきたった。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/03/06/210550/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Mar 2016 21:05:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/03/06/210550/</guid>
      <description>  ルパンの劇場版は前にも見たんだけど……愛媛でも 4DX 上映が始まったのでもう一回見に行った。
  かの都道府県よりも遅いし、シネマサンシャイン エミフル MASAKI なのでウチの家からはちょっと遠いけれど、まったくやっていないよりは全然マシ。ちなみに、本当は 3/5（土）の初日に行こうと思っていたんだけど……
  ネマサンシャインのサーバーが落ちて予約できず。しょうがないので、1日ずらして 3/6（日）に観に行くことにした。
### 伊予鉄郡中線  昼に久万ノ台の温泉で斎戒沐浴をし、伊予鉄の郊外列車で松前まで。
  は郡中線に乗るのは初めてだ。松山市から、隣の伊予市まで行けるらしい。単線のまっすぐな路線が印象的で、乗客の数もそこそこ。ボーっと車窓を眺めていたら、最寄りの古泉駅で降りるのを忘れてしまい、次の松前駅から歩く15分ぐらい羽目になった。
### エミフル MASAKI  ミフル MASAKI はこのあたりで一番大きなショッピングモールらしい。愛媛にもこんなに人がいたのかと思うほどの盛況で、ぶっちゃけ大街道よりも人が多い感じ。独断と偏見による目算では、愛媛の人口の 1/3 ほどがここに集結している気がする。とくに小さな子どもが多い感じで、実際、何匹かに体当たりされた。まぁ、子どものすることだから気にはしないが、親はケータイをいじってないで、もう少し目を配るべきであろう。さて、ガルパン 4DX の方だが……_「ガルパンはいいぞ！」_とにかくシートがちょっと上質なのがいいな。むかしどこかの劇場で“プレミアムシート”みたいなのに座ったことがあるが、質はそれと同等で、足元の広さは 4DX の方が大きく上回る。手元には水を ON/OFF するボタンがついている。自分は知らなかったが、4DX というのは座席が動くだけではなく、煙を出したり、霧状の水を噴霧したり、フラッシュを焚いたり、あげくはシャボン玉が飛び出す演出まである（風呂シーンでシャボン玉が噴出したのには思わず笑ってしまった）。ぼくと同じく 4DX 初体験の客は少なくないようで、初めて席が振動したときは小さなどよめきが沸いていた。ただ、かつてアメリカのユニバーサルスタジオで体験したアトラクションのような大掛かりなものでは所詮なくて、後付け感は否めない。とくに後方からの至近弾を表現するのに、シートの背もたれからプシュプシュと空気が吹き付けられるのだが、自分は座り方が悪かったので、後頭部にシュコシュコ刺さって変な気分だった。とはいえ、あんな設備を映画館に求めるのは酷だし、これはこれで十分楽しめる。最後の戦闘の迫力などは、通常版とは比較にならない。『プライベート・ライアン』や『フューリー』を 4DX 前提で作ったらスゴいことになりそうだなぁ。4DX で気を付けなければならないのは、上映中の暖かい飲み物とアルコールは禁止であること。劇場でビール飲むつもりで、バイクではなく、電車できたのに……ちょっとガッカリだ。確かに熱い飲み物が顔にかかるとよくないし、酔った頭をこんなにブンブン揺らされては、気分の悪くなる人も出そうなので仕方ないけれどね。あと、荷物を濡らしたくないときは、入り口前のロッカーに預けるとよいようだ。自分はそれに気が付かなかったので、荷物を抱えながらグラングラン振り回される羽目になった。まとめると、確かに面白かったけれど、振動や振れは要らないから、代わりに肩たたき機能がほしいという人も多いんじゃないかと思う。シートは快適だったが、居眠りができる感じではまったくなかった。あと、ガルパンはよかった。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『オデッセイ』 </title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/02/16/180000/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Feb 2016 18:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/02/16/180000/</guid>
      <description>火星での有人探査中に嵐に巻き込まれた宇宙飛行士のマーク・ワトニー（マット・デイモン）。乗組員はワトニーが死亡したと思い、火星を去るが、彼は生きていた。空気も水も通信手段もなく、わずかな食料しかない危機的状況で、ワトニーは生き延びようとする。一方、NASAは世界中から科学者を結集し救出を企て、仲間たちもまた大胆な救出ミッションを敢行しようとしていた。オデッセイ - 作品 - Yahoo!映画 劇場で予告編を観たときは「よくある宇宙サバイバルものかな？」と思い、それほど気にも留めていなかったのだが、横浜から松山に遊びに来た友人が『ザ！鉄腕！DASH！！』だよと勧めるので、大街道の小さな映画館で見てきた。_想像以上に『ザ！鉄腕！DASH！！』だった。_原題は『火星の人（The Martian）』なのだそうだが（本編の最初に書いてあった）、なぜ『オデッセイ』 なんていう名前にしたんだろうな。ちなみに「オデッセイ」とはホメロスの長編詩のこと。転じて「長期の放浪，長い冒険(の旅), 遍歴.」という意味があるらしい。宇宙の探検・旅行にはピッタリの名前なんだが、話の内容には若干あっていないように感じる。Cross-marketing at its finest. pic.twitter.com/db1WfAwpEA
&amp;mdash; Andy Weir (@andyweirauthor) February 14, 2016  なみに Wikipedia によると、ワトニーが水を作るために用いた電気分解の技術は実際に使われているものなのだそうだ。そのほかの技術も、たいていは使えるものみたい。覚えておけば火星へ置き去りにされても死なずに済むな！　ただ、火星の“嵐”はそれほど大したものではないのだそう。確かに風速はものすごいが、大気が薄いため、船にダメージを与えるほどのものではない。あと、火星の重力は劇場版では再現されていないらしい。だったら、自分みたいな文系人間だと「大ジャンプしながら進んでいけば楽ちんじゃん？」だなんて思いがちだが、よくわからないけど足に来るダメージは変わらんらしい。宇宙は難しいね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『スター・ウォーズ／フォースの覚醒』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/20/205925/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jan 2016 20:59:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/20/205925/</guid>
      <description>京・有楽町で友達と観てきた。実はスターウォーズってちゃんと観たことがなくて、
なんかジェダイとかいう人がビームサーベルで戦う宇宙人とかロボット（金ぴかの奴と、いかにもロボットな奴）が出てくるダースベイダーが悪者。息が苦しいっぽくて、いつも ｺﾌｰｺﾌｰ って言ってるけど詳細は謎帝国兵さん（@superriver）みたいな人がダースベイダーの部下で、わらわら出てくるぐらいなイメージしかもっていなかった。『スター・ウォーズ エピソード1/ファントム・メナス』の頃の熱狂は少し記憶にあるが、生憎そのときは大学受験に失敗して浪人中だったので、あまり観に行く気になれなかった。代わりにデ・ニーロの『RONIN』を観に行ったのは今でも覚えている。そんなわけでちょっとぐらい予習をしておかないといけないと思ったが、どこから手を付けていいのかもわからん。 @daruyanagi Episode 4 (A New Hope)を見ておくのがお勧めです。セリフを覚えるまで見ておけばより一層楽しめますよ— 帝国兵 (@superriver) 2016年1月7日
 幸い、帝国兵さんが親切に教えてくれたので、まずは Amazon ビデオでエピソード 4 を購入。スター・ウォーズ エピソード4／新たなる希望 (字幕版)発売日: 2015/06/01メディア: Prime Videoこの商品を含むブログを見るこれがわしの生まれる前（1977）の映画なのか……熱狂するのはわかる気がする。初代ガンダムを今の子が見たら、こんな感じなんだろうか。内容は、『ゲド戦記』のスペースオペラ風味な感じやな（←いろいろ間違ってる）。割と面白かったので、エピソード 5 と 6 も買ってみた。スター・ウォーズ　エピソード5／帝国の逆襲(吹替版)発売日: 2015/06/01メディア: Prime Videoこの商品を含むブログを見るスター・ウォーズ　エピソード6／ジェダイの帰還(字幕版)発売日: 2015/04/07メディア: Prime Videoこの商品を含むブログを見るこいつは Fire TV Stick で、おかんとデカい TV で観た。おかんは盛んに「なつかしい、なつかしい」と言っていたけれど、まぁ、確かにその世代かもしれん（18歳差）。エピソード 5 だけ間違って吹き替え版を買ってしまったのが痛恨のミス。でも、これで時間が許す限りの予習ができたので、万全の態勢でエピソード 7 に臨むことができた。
 スターウォーズの456をみたけど、ルークが怒髪有頂天になりそうになるたびに、皇帝やベイダー卿が「いいぞ」「そのまま暗黒面に落ちろ」って言い出して。わざわざルークに我にかえるようにしてたところに、ヌクモリティを感じた。あいつら、きっとそんなに悪い奴らじゃない— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2016年1月9日
 ――で、感想は……。エピソード 4 と似たような話になっているのは、昔からのファンへのサービスかな？　みんな喜びそうだ。映像は昔のものとは比べ物にならない。かなりの迫力で、別にスターウォーズのブランドがなくてもそこそこ流行ったんじゃないかと思う。あと、主人公のお姉ちゃんはたいへんよろしかった。なにより、来た人がスターウォーズを楽しんでそうなのがよかった。グッズ売り場では女の子が英語でセリフをやり取りしながら（予習してたおかげで、この子らがどのシーンをやっているのか分かった！）、キャッキャしてた。おっちゃんももう少し詳しければその輪に入れたのだが（ｺﾌｰなんか続きもあるっぽい終わり方だったので、次回も観に行こうと思う。
### おまけ Amazon でデジタル版のスターウォーズを2500円で買ったあと、その値段でエピソードが3つぐらい入ったディスク版が買えることを知った。映画館で見るより高いことといい、いろいろ理不尽な感じあるけど、まぁ、いいや（震え声— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2016年1月9日</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ガールズ＆パンツァー 劇場版』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/17/133929/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jan 2016 13:39:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/17/133929/</guid>
      <description>2月30日、高校の同窓会に参加するため、大阪・梅田へ進出。ついでに映画館で『ガールズ＆パンツァー 劇場版』をみた。_「ガルパンはいいぞ！」_なにがいいのかって？　考えるな、感じろ。
  くに_「知波単学園はいいぞ！」_九七式中戦車はこの世界観にサイコーにマッチしていると思う。走ってるだけでかわいい。
  う一回見に行ってもいいと思ったが、残念ながら愛媛県では上映が終わってた。なむさん。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ARIA The AVVENIRE』はミラクルでできているのかも……</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/10/20/194242/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Oct 2015 19:42:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/10/20/194242/</guid>
      <description>0月17日土曜日、前日からの体調不良で寝込んでいたが、午後三時に小康を取り戻した。今日は待ちに待った『ARIA The AVVENIRE』が愛媛・松山にくる日。
『ARIA The AVVENIRE』公式サイト初演こそ逃したが、この日の最終上演には十分間に合いそうだったので、のそのそと布団からよろばいでて、斎戒沐浴の上、ちんちん電車に乗って大街道へ向かった。ちんちん電車はいつ乗ってもいいものだ
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) October 17, 2015  ネマサンシャイン 大街道は初めて行ったが、割と狭い感じだった。むかし当時小学生だった弟2号におねだりされて、道頓堀だか千日前だかの映画館へエヴァンゲリオンを観に行ったのをふと思い出す。あそこも受付を済ませたあと、エレベーターで他の階にある劇場へ行く感じだったような記憶があるようなないような。
また 逢える 奇跡に…… pic.twitter.com/R4rFdhXeYl
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) October 17, 2015  日券を買うと、特典のミニ色紙がもらえた。ちょっとうれしい。あとで調べたところによると、このミニ色紙には3パターンあって、2週目は姫屋バージョン、3週目はオレンジプラネットバージョンが配られるのだそうだ。わしはどっちかっていうと姫屋が一番好きなので、2週目に観に行けばよかったかもしれない。
ちっせえｗｗｗ pic.twitter.com/D9jG1Mfnbu
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) October 17, 2015  場はめちゃ狭い。映画を見に行くなら、衣山で正解のようだ。周りを見渡すと、客は20代ぐらいの男性がほとんどだった。女性はいない（男性のつがいは何組かいた）。みんな似たような格好で、“おとなしいヲタク”を絵に描いたようだ。
ARIA 観に来てるの俺みたいな雰囲気のやつばっかりで安心感ある（＾ν＾）
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) October 17, 2015  かし、初日に観にくるとは、相当の ARIA ファンに違いない。そう思うと、名も知らぬ・言葉も交わしたことのない同志に淡いシンパシーを感じる。
この劇場で 互いに名前も知らないヲタクたちと 想いを一つに同じ作品を観る……これって奇跡ですよね
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) October 17, 2015  店でプレミアムモルツとフライドポテトを買って、準備万端。
ぽてビール完備 pic.twitter.com/RHI7jYX7nH
&amp;mdash; #だるやなぎ40 (@daruyanagi) October 17, 2015  フトドリンクとフライドポテトのセットはあるのに、ビールのセットがないのは、ビールを飲むようなブルジョワには割引は必要ないという映画館側の判断なのだろう。正直、わしも同意する。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>