<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>映画 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</title>
    <link>https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%98%A0%E7%94%BB/</link>
    <description>Recent content in 映画 on だるろぐ - だるやなぎのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 05 May 2019 19:46:45 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.daruyanagi.jp/tags/%E6%98%A0%E7%94%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>4月9日：一人で恋愛映画見に行った ～『ソローキンの見た桜』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/05/05/194645/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 19:46:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2019/05/05/194645/</guid>
      <description>  くチケットを譲ってもらったので、仕事じまいをした後、大街道まで出かけて『ソローキンの見た桜』を観た。日露戦争のとき、松山市にあったロシア人捕虜収容所を舞台にしたラブロマンス。「日露戦争時代のロミオとジュリエット」って触れ込みだけど……どうなんすかね。ロシア兵捕虜に関しては、以前本で読んで多少は知っていたし、お墓にも足を運んだことがある。『坂の上の雲』にもちょっと描写があるよね。『ロシア兵捕虜が歩いたマツヤマ―日露戦争下の国際交流』 - だるろぐこの墓地は山越の我が家からは約10分ほどの小高いところにある。いい塩梅に勾配があったので、ランニングコースにしていた。まぁ、毎日行くうちに飽きちゃってやめてしまったのだが……。もともとは違う場所にあったらしいけど、ここに移設されたと聞く。それはともかく、映画ですよ、映画。松山が舞台ということもあり、市民には結構知られているタイトルだけど、実際見にくる人はさほど多くはないみたい。平日の夜ということを差し引いても、僕を含めて劇場に３、4人というのは少し寂しい。――とりあえず、ビールとポテトのセットを抱えてスタンバイ。
  の映画、なんとなくだけど『永遠のゼロ』の二番煎じというか、祖母（？）のラブロマンスを現代を生きる孫（新聞記者）が追う……という流れになっているのだが、現代パートの演出や演技がちょっと見ていられないレベルだった。そもそもね、地元の人間は坊っちゃん列車で移動しねえよ。松山の観光アピールも兼ねてるんだろうけど、それ見ただけで白ける。でも、過去パートはフツーによかった。昔の三津浜ってあんな感じなんだろうか？（どこまで真面目に考証しているのかわからん）　墓地にあった胸像の大佐、動いてる！（しかも結構、再現度高い？）　イッセー緒方はちょっと演技が大げさな気もするが、やっぱり安定していていいな。いい味出してる。感想としては、「現代パートをサックリ削って、過去パートの尺を伸ばして掘り下げれば、結構いい感じになったのでは」と思った。ラブロマンスとしてはちょっといまいちだったので、なんかもっと盛り上がるポイントも欲しい。どうせ史実をベースにしたフィクションなんでしょ？　大胆にやっちゃってもよかったんじゃないかなぁ。
### 後日談 行きつけの居酒屋で「観たよ」っていったら、「ソローキン？　どんな人が見に行くのかと思ったけど、目の前にいた」って言われて、思わず笑ってしまった。みんなが想像している観客像から、僕ほどかけ離れた人間もなかなかいないだろう。あと、生まれて初めてムビチケのチケット使った。ムビチケ童貞を捨てられて満足。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12月1日：川崎で『機動戦士ガンダムNT』『ボヘミアン・ラプソディ』を観た</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/03/195425/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Dec 2018 19:54:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/12/03/195425/</guid>
      <description>先週の土曜日は川崎まで出て、宇宙戦士と映画を観た。1本目は宇宙戦士のたっての希望で、『機動戦士ガンダムNT』。
### 『機動戦士ガンダムNT』 この日はたまたま「ファーストデー」で、映画のチケットが安い日だったらしい。土曜日と重なったせいもあって、ちょっと混んでいた。ガンダムも前の方の席しか空いていなかった。   場に入る前になんか封筒をもらった。これ、アニメの原画を入れる封筒やんね。
  たら糊付けがキッチリしていて、封を開けるのが大変だったけど、中身はなんか原画？　なんていうの？　まぁ、そんな感じの絵だった。だれやねん、こいつ……まぁ、本編を観たらわかったけど。赤い彗星の出来損ないの人だった。『機動戦士ガンダムＮＴ（ナラティブ）』公式サイト内容は――割とおじさん向けかな？　初代から ZZ までちゃんと見て、さらに逆シャア、ユニコーンぐらい網羅してないとわかんないと思う。自分なんかはユニコーンを全部見たような、見てないような感じだったから、最後のあたり、なんでバ〇ージがでてくるねんって感じだった。演出も、時系列順に一から十まで懇切丁寧に説明してくれるタイプではなく、いったん前後関係をバラバラにして、それを油絵の具を塗り重ねるようにしてストーリーを立体化していくタイプ。最初は意味が分からなくても、そのまま任せてりゃそのうち何とかわかると思うけど、観るときに細部で引っかかっちゃうと全部崩れそうで危ういかな。まぁ、お話自体はまとまってたと思うし、意外に面白かったかもしれない。赤い彗星の出来損ないの人は大変面白かったけど、ギンガナム御大将の方がまだちょっと上かなぁ？
 ### お昼ご飯   昼ご飯はペルー料理を食べた。謎の黄色いソースがかかったじゃがいもと、お肉焼いたのが結構好き。クリスタルビールも2本飲んだ。
 I&#39;m at アルコ イリス 川崎店 in 川崎市, 神奈川県 https://t.co/EftCShykB5 pic.twitter.com/Qewvigaqhi— ハッピーシュガーやなぎ (@daruyanagi) December 1, 2018
   ### 『ボヘミアン・ラプソディ』 午後の鑑賞は、僕の希望で『ボヘミアン・ラプソディ』。劇場はほぼ満員で、開演2時間前にチケットを購入したのに、生まれて初めて最前面で見る羽目になった。[映画『ボヘミアン・ラプソディ』公式サイト 大ヒット上映中！](http://www.foxmovies-jp.com/bohemianrhapsody/)でも、それでも観てよかったかな……最後の方、おもわず涙ちょっと出たかもしれない。別に Queen は特別好きってわけではなく、高校の寮で同室だった K が毎日 Queen とマクロスしか流さないので、自然と聞くようになっただけで……アルバムだってベスト盤（2枚）しか持ってない。そもそも、わいが音楽を聴くようになったころには、すでにフレディ・マーキュリーは亡くなってたしな。だから、ゲイだのエイズだのは知ってたけど、それが当時どんな反響を呼んでいたかはまったく事前知識がなかった。ぶっちゃけていうと、Beatles よりは身近な洋楽バンドってぐらい。でも、劇中曲のほとんどはタイトルが分かったし、「あー、ここでこれもってくるのかー」って感じで十分楽しめた。だんだん、「この展開だったら次はあれだな！」って半分予測ついたしｗ　好きな曲だと、つい足でリズムとっちゃうしｗ内容は必ずしも史実に基づいてないそうなので、「すごく手の込んだミュージックビデオ」を見てる感覚で楽しめばいいのかもしれない。序盤は「ちゃらいなー」って感じだけど、中盤以降はぐっと深みも増してきて、Band Aid でクライマックス！っていう構成はエンターテイメントとして最高だったと思う。もう一回見に行きたいぐらい。しいて言えば、ボヘミアンラプソディーを劇中、通しで聞きたかったかな！　あと、宇宙戦士は「Bicycle Race」がないって言ってた（おっぱい、おっぱい！  ### 追伸 帰りはもちろん、『ボヘミアン・ラプソディ』のサントラを聞いていました。Spotify で聞けるぞ！　CD 買ってリッピングしなくてもその場で聞けるの、ほんといい時代だなー。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6月22日：DENON AH-GC20 と 映画『バーフバリ 王の凱旋』完全版</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/28/202440/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jun 2018 20:24:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2018/06/28/202440/</guid>
      <description>ソニーのヘッドフォンが壊れたので、先週の金曜日はエディオン松山本店へ修理持ち込みに行った。ソニーのワイヤレスヘッドフォン MDR-XB950BT を買った。 - だるろぐ耳のところが取れて、線だけでぶらんぶらんしてる。とりあえず修理には出すが、つなぎのヘッドフォンがないのは大変困るので、DENON のノイズキャンセル＋Bluetooth ヘッドフォンを買った。ちょっと古いモデルだけど、価格を横断検索したらエディオンが一番安かったのでちょうどいい。DENON ワイヤレスヘッドホン Bluetooth/ノイズキャンセリング対応 ブラック AH-GC20出版社/メーカー: デノン発売日: 2015/05/15メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見るDENON のヘッドフォンは昔使っていたというか、それまで数千円のヘッドフォンで満足していた自分を沼（というほど沼ではないけど）に引きずり込んだ張本人なので、着け心地と音質にはそれほど不満はない。ヘッドフォンの受難 - だるろぐヘッドフォンが退院！ - だるろぐノイズキャンセリングは正直物足りないかな？　近くに聞こえていた環境音が少し遠くなった感じがするだけ。でも、昔は有線モデルが4万円近くしてたことを思えば、コストパフォーマンスがとっても良くなったと思う。
  br/&amp;gt;  ちなみに、壊れた MDR-XB950BT の修理代は後日 9,000円だと連絡をいただいた。正直、そこまでおカネを出して直すのはなんだかなーって感じなので、自分で修理しようかと思ってる。そのあとはタクシーで港町に向かった。シネマルナティックという映画館で、楽しみにしていた『バーフバリ 王の凱旋』を観るのだ。
  ネマルナティックはちょっとマイナーな映画ばっかりやっている小さな映画館。学生の頃は京都で、こんな感じの映画館にたまに行っていたけど（アフガニスタン映画とか見てた）、松山にもあるんだな。待合室は雑然としているし、設備も古そうなんだけど、こういう映画館が街にあるっていうのはとてもいいことだと思う。潰れたら嫌だし、たまには行こう。
  バーフバリ 王の凱旋』はその日が上映最終日で、思ったよりは客が入っているように感じた。もっとも、いつもどれぐらい入るのかは知らないのだけど……最終的には40人ぐらいにはなったのだろうか。映画『バーフバリ　王の凱旋』完全版公式サイトインド映画は初めて見るが、最初のスポンサーロゴが延々続くあたりからしてすでに面白い。あと、「作中に登場する象やらなんやらは本物じゃないです」みたいな注意書きがあったのも楽しい。英語で一瞬表示されただけだからちゃんと読めなかったけど、動物を大切にするお国柄なんだろうと感じた。そんな感じで、始まる前からすでにエキゾチック、期待は高まる一方だったのだけど、内容も素晴らしかった。若干、「文化祭の演目かな？」と感じる臭い演出はあったけど、それは向こうの映画のお約束のようなものらしい――ここ笑いどころやで？　ほら、ここからテンション上げて行けよ！……みたいな。ストーリーは「まれによくある」タイプでとくに驚かされる要素はないが、技巧よりも魂を鷲掴みにする骨太感がある。物語を進める歌にうっとり、シヴァガミさまが追いつめられる展開にハラハラ、派手で仰々しいアクションにゲラゲラ、敵を蹴散らすバーブバリにハラショー！ってなもんで、一気に大団円にまで持っていかれた。観たあとは『300』を一度に三周したかのような、妙な充実感がある。パパフバリから息子フバリに繋げる大河感もいいな、周りの人間がやたら長生きしてるのが若干気になるけど。
  の底から楽しんだ後は、大街道まで歩いてラーメン屋さんに入った。
  ベースのお店なのかな？　頼んだ油そばは重厚ながらあっさりしていて、結構好みの味だった。店がガラガラなのが不思議なぐらいｗ　餃子と瓶ビールもいただいたけど、ちょっと食べたりなかったので、屋台でたこ焼きを買ってタクシーで家路につきました。なんか一人で妙にお金使っちゃったけど、たまにはこういうのもいいかなって思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ダンケルク』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/10/05/163425/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Oct 2017 16:34:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2017/10/05/163425/</guid>
      <description>雨がしとしとと降る月曜日の午後、なぜかポッカリと時間が空いたので、近所のシネコンで映画でも観るかと思い立った。本来、こういう日に外へ出る趣味はないのだが、きっと空いているはず。
  ―と、そこまでは予想通りだったんだが、まさか自分一人で見る羽目になるとは思わんかった。
  演までキョロキョロしてたんだけど、結局誰も入ってこない。バタンと遠くでドアが閉まる音だけがして（係員が閉めたんだろう）、場内は真っ暗になった。俺がポテトをバリバリと食べる音だけが響いている。さすがにちょっと寂しさを感じながらビールをチビチビ飲んでると、映画泥棒やらなんやらの前置きが終わって映画が始まった。
  回観たのは『ダンケルク』。第二次世界大戦でナチスドイツに大陸から叩き出されるイギリス軍の脱出劇を描いた……らしい。映画『ダンケルク』オフィシャルサイト陸・海・空それぞれの事件が同時進行で・細切れに切り替わるという趣向になっているけど、同にも迫力が足らんなーと思った。冒頭の攻撃から逃れるシーン、時折現れる爆撃機、ちょっと間延びした空戦、船倉が穴だらけになる描写で敵の脅威を描いているんだけど、それだけなのであんまり緊迫した空気を感じなかった。まぁ、そのあたりは『プライベート・ライアン』みたいなのを想像してた自分が悪いのだけど。でもさぁ！　もうちょっと、こう、派手になんないかね！　救出劇だって、爆弾が降り注ぐ中、徴発された民間船で海岸線が埋め尽くすぐらいの規模でやってほしかった（ウソはいくない！）。小さなエゴのぶつかり合いの中で、ちょっとした助け合い、義務と貢献が語られ、なんとなくいい感じで終わる……みたいな感じで、面白くなくはなかったけど、まぁ、Twitter であんまり話題になっていないのも分かるかなって感じの出来だったように思う。僕みたいに月曜の午後、暇だったらオススメ。それにしても、途中で亡くなった子が英雄扱いになってるのが自分的にはちょっとわからんかった。読解力なさすぎなんやろな……。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『君の名は。』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/13/190037/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2016 19:00:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/11/13/190037/</guid>
      <description>  海誠という監督の存在は前々から知っていたが、なるべく避けていた。自分みたいな青春でやり残したことのある・ヘタレこじらせ系が見ると危険っていうステレオタイプがあったので、なんとなく。『秒速……』をながら見したことしかないんだけど（直視すると死にそうだし。そんなわけで、この作品も世間で話題になっていることは知っていたが、これまでずっとガン無視していた。でも、これほど話題になると、内容を知らないと話にも加われない。それはそれで悲しいので、とうとう重い腰を上げて独りで見に行った。評判通り、フツーに面白かった。
 前半の俺 「なんや、とりかえ系か。割とベタな話やなー（ときどき笑い声を上げながら）。ってか、おれも女子高生のおっぱい揉みたいわ(＾ω＾)」 中盤の俺 「ふぁっ(＾ω＾)！？　なんてこった／(^o^)＼　新海誠ってジェノサイド系かよ！」 後半の俺 「未成年が飲酒しやがって！　三葉ちゃんの口かみ酒（三年物）、俺に飲ませろ（#^ω^）」 最後の俺 「オトナの三葉ちゃんもかわいいなー(＾ω＾)」 背景がとてもキレイで、それだけでも観にいった価値があったと思った。めんどくさいメッセージがいっぱい詰まったアニメよりも、こういう方がフツーに楽しめていいな。帰りにお酒飲むつもりだったけど、なんかおなかがいっぱいになってしまったのでそのまま帰宅した。途中、足腰が弱いみたいで信号を渡り切れず困ってたお爺さんがいたので、エスコートしてあげた。少しでも功徳を積んで、来世は女の子と入れ替われるようになりたい。 あぁ、そうそう、シネマサンシャインも Apple Pay 使えるようになってほしいな
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) November 13, 2016  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ガルパンで4DX童貞捨ててきたった。</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/03/06/210550/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Mar 2016 21:05:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/03/06/210550/</guid>
      <description>  ルパンの劇場版は前にも見たんだけど……愛媛でも 4DX 上映が始まったのでもう一回見に行った。
  かの都道府県よりも遅いし、シネマサンシャイン エミフル MASAKI なのでウチの家からはちょっと遠いけれど、まったくやっていないよりは全然マシ。ちなみに、本当は 3/5（土）の初日に行こうと思っていたんだけど……
  ネマサンシャインのサーバーが落ちて予約できず。しょうがないので、1日ずらして 3/6（日）に観に行くことにした。
### 伊予鉄郡中線   昼に久万ノ台の温泉で斎戒沐浴をし、伊予鉄の郊外列車で松前まで。
  は郡中線に乗るのは初めてだ。松山市から、隣の伊予市まで行けるらしい。単線のまっすぐな路線が印象的で、乗客の数もそこそこ。ボーっと車窓を眺めていたら、最寄りの古泉駅で降りるのを忘れてしまい、次の松前駅から歩く15分ぐらい羽目になった。
 ### エミフル MASAKI   ミフル MASAKI はこのあたりで一番大きなショッピングモールらしい。愛媛にもこんなに人がいたのかと思うほどの盛況で、ぶっちゃけ大街道よりも人が多い感じ。独断と偏見による目算では、愛媛の人口の 1/3 ほどがここに集結している気がする。とくに小さな子どもが多い感じで、実際、何匹かに体当たりされた。まぁ、子どものすることだから気にはしないが、親はケータイをいじってないで、もう少し目を配るべきであろう。さて、ガルパン 4DX の方だが……_「ガルパンはいいぞ！」_とにかくシートがちょっと上質なのがいいな。むかしどこかの劇場で“プレミアムシート”みたいなのに座ったことがあるが、質はそれと同等で、足元の広さは 4DX の方が大きく上回る。手元には水を ON/OFF するボタンがついている。自分は知らなかったが、4DX というのは座席が動くだけではなく、煙を出したり、霧状の水を噴霧したり、フラッシュを焚いたり、あげくはシャボン玉が飛び出す演出まである（風呂シーンでシャボン玉が噴出したのには思わず笑ってしまった）。ぼくと同じく 4DX 初体験の客は少なくないようで、初めて席が振動したときは小さなどよめきが沸いていた。ただ、かつてアメリカのユニバーサルスタジオで体験したアトラクションのような大掛かりなものでは所詮なくて、後付け感は否めない。とくに後方からの至近弾を表現するのに、シートの背もたれからプシュプシュと空気が吹き付けられるのだが、自分は座り方が悪かったので、後頭部にシュコシュコ刺さって変な気分だった。とはいえ、あんな設備を映画館に求めるのは酷だし、これはこれで十分楽しめる。最後の戦闘の迫力などは、通常版とは比較にならない。『プライベート・ライアン』や『フューリー』を 4DX 前提で作ったらスゴいことになりそうだなぁ。4DX で気を付けなければならないのは、上映中の暖かい飲み物とアルコールは禁止であること。劇場でビール飲むつもりで、バイクではなく、電車できたのに……ちょっとガッカリだ。確かに熱い飲み物が顔にかかるとよくないし、酔った頭をこんなにブンブン揺らされては、気分の悪くなる人も出そうなので仕方ないけれどね。あと、荷物を濡らしたくないときは、入り口前のロッカーに預けるとよいようだ。自分はそれに気が付かなかったので、荷物を抱えながらグラングラン振り回される羽目になった。まとめると、確かに面白かったけれど、振動や振れは要らないから、代わりに肩たたき機能がほしいという人も多いんじゃないかと思う。シートは快適だったが、居眠りができる感じではまったくなかった。あと、ガルパンはよかった。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『オデッセイ』 </title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/02/16/180000/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Feb 2016 18:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/02/16/180000/</guid>
      <description>火星での有人探査中に嵐に巻き込まれた宇宙飛行士のマーク・ワトニー（マット・デイモン）。乗組員はワトニーが死亡したと思い、火星を去るが、彼は生きていた。空気も水も通信手段もなく、わずかな食料しかない危機的状況で、ワトニーは生き延びようとする。一方、NASAは世界中から科学者を結集し救出を企て、仲間たちもまた大胆な救出ミッションを敢行しようとしていた。 オデッセイ - 作品 - Yahoo!映画  劇場で予告編を観たときは「よくある宇宙サバイバルものかな？」と思い、それほど気にも留めていなかったのだが、横浜から松山に遊びに来た友人が『ザ！鉄腕！DASH！！』だよと勧めるので、大街道の小さな映画館で見てきた。_想像以上に『ザ！鉄腕！DASH！！』だった。_原題は『火星の人（The Martian）』なのだそうだが（本編の最初に書いてあった）、なぜ『オデッセイ』 なんていう名前にしたんだろうな。ちなみに「オデッセイ」とはホメロスの長編詩のこと。転じて「長期の放浪，長い冒険(の旅), 遍歴.」という意味があるらしい。宇宙の探検・旅行にはピッタリの名前なんだが、話の内容には若干あっていないように感じる。 Cross-marketing at its finest. pic.twitter.com/db1WfAwpEA
&amp;mdash; Andy Weir (@andyweirauthor) February 14, 2016  なみに Wikipedia によると、ワトニーが水を作るために用いた電気分解の技術は実際に使われているものなのだそうだ。そのほかの技術も、たいていは使えるものみたい。覚えておけば火星へ置き去りにされても死なずに済むな！　ただ、火星の“嵐”はそれほど大したものではないのだそう。確かに風速はものすごいが、大気が薄いため、船にダメージを与えるほどのものではない。あと、火星の重力は劇場版では再現されていないらしい。だったら、自分みたいな文系人間だと「大ジャンプしながら進んでいけば楽ちんじゃん？」だなんて思いがちだが、よくわからないけど足に来るダメージは変わらんらしい。宇宙は難しいね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『スター・ウォーズ／フォースの覚醒』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/20/205925/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jan 2016 20:59:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/20/205925/</guid>
      <description>京・有楽町で友達と観てきた。実はスターウォーズってちゃんと観たことがなくて、
 なんかジェダイとかいう人がビームサーベルで戦う 宇宙人とかロボット（金ぴかの奴と、いかにもロボットな奴）が出てくる ダースベイダーが悪者。息が苦しいっぽくて、いつも ｺﾌｰｺﾌｰ って言ってるけど詳細は謎 帝国兵さん（@superriver）みたいな人がダースベイダーの部下で、わらわら出てくる ぐらいなイメージしかもっていなかった。『スター・ウォーズ エピソード1/ファントム・メナス』の頃の熱狂は少し記憶にあるが、生憎そのときは大学受験に失敗して浪人中だったので、あまり観に行く気になれなかった。代わりにデ・ニーロの『RONIN』を観に行ったのは今でも覚えている。そんなわけでちょっとぐらい予習をしておかないといけないと思ったが、どこから手を付けていいのかもわからん。  @daruyanagi Episode 4 (A New Hope)を見ておくのがお勧めです。セリフを覚えるまで見ておけばより一層楽しめますよ— 帝国兵 (@superriver) 2016年1月7日
 幸い、帝国兵さんが親切に教えてくれたので、まずは Amazon ビデオでエピソード 4 を購入。スター・ウォーズ エピソード4／新たなる希望 (字幕版)発売日: 2015/06/01メディア: Prime Videoこの商品を含むブログを見るこれがわしの生まれる前（1977）の映画なのか……熱狂するのはわかる気がする。初代ガンダムを今の子が見たら、こんな感じなんだろうか。内容は、『ゲド戦記』のスペースオペラ風味な感じやな（←いろいろ間違ってる）。割と面白かったので、エピソード 5 と 6 も買ってみた。スター・ウォーズ　エピソード5／帝国の逆襲(吹替版)発売日: 2015/06/01メディア: Prime Videoこの商品を含むブログを見るスター・ウォーズ　エピソード6／ジェダイの帰還(字幕版)発売日: 2015/04/07メディア: Prime Videoこの商品を含むブログを見るこいつは Fire TV Stick で、おかんとデカい TV で観た。おかんは盛んに「なつかしい、なつかしい」と言っていたけれど、まぁ、確かにその世代かもしれん（18歳差）。エピソード 5 だけ間違って吹き替え版を買ってしまったのが痛恨のミス。でも、これで時間が許す限りの予習ができたので、万全の態勢でエピソード 7 に臨むことができた。
 スターウォーズの456をみたけど、ルークが怒髪有頂天になりそうになるたびに、皇帝やベイダー卿が「いいぞ」「そのまま暗黒面に落ちろ」って言い出して。わざわざルークに我にかえるようにしてたところに、ヌクモリティを感じた。あいつら、きっとそんなに悪い奴らじゃない— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2016年1月9日
 ――で、感想は……。エピソード 4 と似たような話になっているのは、昔からのファンへのサービスかな？　みんな喜びそうだ。映像は昔のものとは比べ物にならない。かなりの迫力で、別にスターウォーズのブランドがなくてもそこそこ流行ったんじゃないかと思う。あと、主人公のお姉ちゃんはたいへんよろしかった。なにより、来た人がスターウォーズを楽しんでそうなのがよかった。グッズ売り場では女の子が英語でセリフをやり取りしながら（予習してたおかげで、この子らがどのシーンをやっているのか分かった！）、キャッキャしてた。おっちゃんももう少し詳しければその輪に入れたのだが（ｺﾌｰなんか続きもあるっぽい終わり方だったので、次回も観に行こうと思う。
### おまけ  Amazon でデジタル版のスターウォーズを2500円で買ったあと、その値段でエピソードが3つぐらい入ったディスク版が買えることを知った。映画館で見るより高いことといい、いろいろ理不尽な感じあるけど、まぁ、いいや（震え声— だるやなぎ に天使が舞い降りた！ (@daruyanagi) 2016年1月9日</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ガールズ＆パンツァー 劇場版』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/17/133929/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jan 2016 13:39:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2016/01/17/133929/</guid>
      <description>2月30日、高校の同窓会に参加するため、大阪・梅田へ進出。ついでに映画館で『ガールズ＆パンツァー 劇場版』をみた。_「ガルパンはいいぞ！」_なにがいいのかって？　考えるな、感じろ。
  くに_「知波単学園はいいぞ！」_九七式中戦車はこの世界観にサイコーにマッチしていると思う。走ってるだけでかわいい。
  う一回見に行ってもいいと思ったが、残念ながら愛媛県では上映が終わってた。なむさん。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ARIA The AVVENIRE』はミラクルでできているのかも……</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/10/20/194242/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Oct 2015 19:42:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/10/20/194242/</guid>
      <description>0月17日土曜日、前日からの体調不良で寝込んでいたが、午後三時に小康を取り戻した。今日は待ちに待った『ARIA The AVVENIRE』が愛媛・松山にくる日。
 『ARIA The AVVENIRE』公式サイト 初演こそ逃したが、この日の最終上演には十分間に合いそうだったので、のそのそと布団からよろばいでて、斎戒沐浴の上、ちんちん電車に乗って大街道へ向かった。 ちんちん電車はいつ乗ってもいいものだ
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) October 17, 2015  ネマサンシャイン 大街道は初めて行ったが、割と狭い感じだった。むかし当時小学生だった弟2号におねだりされて、道頓堀だか千日前だかの映画館へエヴァンゲリオンを観に行ったのをふと思い出す。あそこも受付を済ませたあと、エレベーターで他の階にある劇場へ行く感じだったような記憶があるようなないような。
また 逢える 奇跡に…… pic.twitter.com/R4rFdhXeYl
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) October 17, 2015  日券を買うと、特典のミニ色紙がもらえた。ちょっとうれしい。あとで調べたところによると、このミニ色紙には3パターンあって、2週目は姫屋バージョン、3週目はオレンジプラネットバージョンが配られるのだそうだ。わしはどっちかっていうと姫屋が一番好きなので、2週目に観に行けばよかったかもしれない。
ちっせえｗｗｗ pic.twitter.com/D9jG1Mfnbu
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) October 17, 2015  場はめちゃ狭い。映画を見に行くなら、衣山で正解のようだ。周りを見渡すと、客は20代ぐらいの男性がほとんどだった。女性はいない（男性のつがいは何組かいた）。みんな似たような格好で、“おとなしいヲタク”を絵に描いたようだ。
ARIA 観に来てるの俺みたいな雰囲気のやつばっかりで安心感ある（＾ν＾）
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) October 17, 2015  かし、初日に観にくるとは、相当の ARIA ファンに違いない。そう思うと、名も知らぬ・言葉も交わしたことのない同志に淡いシンパシーを感じる。
この劇場で 互いに名前も知らないヲタクたちと 想いを一つに同じ作品を観る……これって奇跡ですよね
&amp;mdash; 40やなぎ ♨🍊🐟🇯🇵 (@daruyanagi) October 17, 2015  店でプレミアムモルツとフライドポテトを買って、準備万端。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>映画 『バケモノの子』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/07/21/175930/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jul 2015 17:59:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/07/21/175930/</guid>
      <description>  田守監督の話題作。上映時間が2時間ぐらいあって、ちょっとお尻が痛くなったが、かなり気に入ったかも。ストーリーは無難、話の盛り上がりは『もののけ姫』に及ばない感じで、人物描写は『ゲド戦記』よりちょっと上かな？　それだけ聞くとビミョーに感じる人もいるかもしれないけど、劇場で子どもも大人もつい笑い声をあげてしまう、いい雰囲気のアニメになっていると思う。しかし、あれだな、熊徹と九太が宗師たちの教えを乞いに行くシーンは、中島敦の『悟浄出世』1を彷彿とさせる。しゃべってる間に石になっちゃったり、食べられそうになったりね。そういえば登場人物もサルだったりブタだったりで、西遊記っぽい。もっとも中身はあべこべ。ブタ僧侶は沙悟浄の役回りだし、サルはちょっとだけ猪八戒が入ってる。熊徹は悟空の天真爛漫さと八戒の欲望への忠実さを兼ね備えているな。光と風と夢　わが西遊記 (講談社文芸文庫)作者: 中島敦出版社/メーカー: 講談社発売日: 2014/03/28メディア: Kindle版この商品を含むブログを見るいま手元に『悟浄出世』がないので記憶をたどるしかないのだけど、あの作品2における妖怪（バケモノ）っていうのは、「自分の欲望に忠実なもの」っていう設定だったと思う。食いしん坊は口と腹が異常に発達していたりってな感じでね。そこがおぞましく、そして“哲学者”としては浅くて不満なのだけど、「あぁ、こうやって素直に生きられたらなぁ」ってのはある。ニンゲンの街ってゴチャゴチャしてて、夜もやたらピカピカしてるくせに陰が濃い。それに比べ、この作品のバケモノは街もヒト（？）も明るくてとっても素直。とくに次郎丸なんかは当初、人間である九太に意地悪をするのだけど、実力を認めるや否や仲良しになっちゃって、カワイイ。そこらへんが、心の中に闇を抱えてしまった兄・一郎彦や、楓ちゃんがいじめられるシーンとの対比にもなっている。心の中に闇を抱えて生きていかざるを得ないニンゲン。それが本作品の大きなテーマの一つやね。でも、中盤はそういう設定も忘れちゃうぐらいほのぼので（熊徹のマネをする九太かわいい！）、序盤に耳にした熊徹の「心に剣を持て」というメッセージもだんだん霞んでいくんだけど、終盤になってそれがグッと意味をもってくるところもイイと思う*3。この“心の剣”が何を意味するのかは見る人によって解釈が違うんだろうけれど、カントの「良心」「義務」的な色彩を帯びた、草薙素子が言うところの「ゴースト」なんじゃないかなと感じた。もう一つのテーマ、“父子”とこれがどう関わるのかが自分には見えなかったけれど、まぁ、そんな面倒なことを抜きにしてもだいぶ楽しめた。ただ、楓ちゃんは別に要らんのとちゃうか。いやな、「リア充爆ぜろ」というわけじゃないんだ。無理に恋愛要素入れずに、実父にもっとフォーカスすればもっと面白かったのではないかってね。でも、それだと一般向けではなくなってしまうのかもしれないな。それにしても細田守監督って、男の子（苦学生・勉強できる環境になかったマン）と女の子（頑張り屋・素直な素朴でよい子）が学びの場で出会うっていうシチュエーションが好きなのかな？　おれも好きだけど。楓ちゃんカワイイし、おれも壁ドンならぬフェンスドンきめてみたい人生だった。「バケモノの子」公式サイトあと、関係ないけど『白鯨』っていろんなところで使われてるけど、そんなに面白い小説なの？　一度読んでみるかな……。なんとなくめんどくさい話っていうイメージがあるんだが。こういうのは中二心のあるうちにツバ付けとかないと。大人になってから読もうと思うと腰が重くてなぁ……。
*1:青空文庫でも読める *2:『悟浄歎異―沙門悟浄の手記―』も含む *3:もうちょっと分かりやすい or 深い演出にしたほうがよかったんではないかという問題は置いといて  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『アメリカン・スナイパー』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/03/16/002936/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Mar 2015 00:29:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2015/03/16/002936/</guid>
      <description>  りで夜の映画館へぶらりと。なんだかんだで一人で映画観たの初めてかも？　10人ぐらいしかいなくて快適だったので、また行こうかなと思う。
 映画『アメリカン・スナイパー』オフィシャルサイト 本作は実話をもとにしたらしい。アクションシーンは割と気合が入っているけれど、そういうのが観たいのならば『ブラックホーク・ダウン』の方が上かな。まぁ、スナイパーものだから多少はね？　個人的には、やっぱりメインは後半かな。主人公のカイルは戦争で心に傷を負うが、それは「戦場が恐ろしい」とか「人を殺したという罪の意識」からではなく（無論、そういうのもあるだろうけれど）、むしろ「助けられなかった戦友がいる」という負い目からのようだ。だからこそ、戦場でもっとも脅威となっていたムスタファをやっつけたところが家族の元へ帰る決心をつける一つの区切りになったし、自分と同じく心の病を負った人たちを助けることで自分を救うことができた。戦争を遂行するにあたって、戦友の絆・連帯というのは欠くべからざるものだけど、それに依存してしまうと社会へ復帰するのは難しくなる。「あなたの体は帰ってきたけれど、心はまだ帰ってきていない」。そういう意味で、戦争体験というのは一種の麻薬のようなものなのだろう。“銃を撃ちながらゆっくり話をする”というのは、戦争に参加する過程で植えつけられたドギツイ人間関係への渇望をほぐし、依存を解消していくのに割と効果的だったのかもしれない。この活動は、残念ながら一つの“不運”によって中断されてしまう。けれど、そうした結末を望まない人々によって賞賛され、記憶されていく。その様子が、実際の映像で間接的に描かれているのが心に残った。まぁ、狙撃主として多くの人を殺したことの是非は脇へ置いとくとして。人によっては彼の運命を因果応報と捉えるかもしれないが、そこまで単純な話にも思えない。――と、音のないエンドロールを見送りながら思いました。空調の音がやけに大きく聞こえた。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『フューリー』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/12/15/164144/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Dec 2014 16:41:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/12/15/164144/</guid>
      <description>br/&amp;gt;
 http://fury-movie.jp/ グアムで艦これしてきた - だるろぐ の前の日、古い友人と川崎で観た。ロンメルの話みたいに、戦車戦を題材にした映画はいくつかみたことがあったけど、よく考えたら“戦車兵”にフォーカスした映画は初めて見るかもしれない。それもあってか、ぶっちゃけブラピが“俺Tueeee！”するだけの話だったけれど（最後辺りとか、ツッコミどころ満載過ぎて口あんぐりだった）、それも含めて割と面白かった。とくにドイツのティーガーと戦うシーンは圧巻。シャーマン戦車の砲塔をブッ飛ばすに足る巨砲に、砲弾をことごとく弾き返す装甲。_「こんな化け物、どーやって倒すんだよ！」_味方のシャーマン戦車が1輌、2輌と討ち減らされ、最後1対1の勝負になるところなんか、思わず手に汗握ってしまった。ってなわけで割とお勧めするけれど、描写はやっぱりエグいので注意。   ルパンみたいにヤラれたら白旗がピョコッとでるだけなら平和なのだけどｗまぁ、戦車兵にはなりたくないな。鉄の棺桶の中で蒸し焼き or あぶり焼きになって死ぬなんて、歩兵でもやってる方がまだマシだと思った。ちなみに、二本目は宇宙戦艦ヤマトを見たのだけど、とくにコメントするべきことはないので省略。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『オール・ユー・ニード・イズ・キル』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/08/04/112715/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Aug 2014 11:27:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/08/04/112715/</guid>
      <description>  っ子の1歳の誕生日で、東京に来ている。そのついでに昔の友達と会って、映画を観ることにした。
 大ヒット上映中！映画『オール・ユー・ニード・イズ・キル』公式サイト 『超高速！　参勤交代』も観たかったのだけど、じゃんけんで敗れて『オール・ユー・ニード・イズ・キル』を観ることになった。「原作、日本。主演、トム・クルーズ」というキャッチフレーズ通り、日本語のラノベが原作らしいのだけど、自分は読んだことない（存在も知らなかった）。内容は……割と面白かった。舞台は謎の地球外生命体に侵略され、欧州が失陥した世界。トム・クルーズが演じる“ケイジ少佐”は広報担当の根っからのヘタレで、将軍直々に下された最前線への取材任務を断り、新兵に格下げされてしまう。“ケイジ二等兵”が目を覚ましたのは、地球外生命体に対する最前線基地となっていたイギリス・ヒースロー空港。そのまま最前線・フランス（多分ノルマンディーかな？）へ送られ、第二次世界大戦の“Dデイ”を彷彿とさせる割と無茶な上陸作戦で、我らがケイジ二等兵は哀れ、戦場の露と消える。しかし……たまたま最後に倒した地球外生命体がユニーク個体であったらしく、その血を浴びたケイジは死んでもそれが“リセット”されてしまう不思議な能力を手に入れたのだった！　そして、ループを繰り返すうちに、かつて同じ能力を持っていたという美しき女戦士“リタ”と出会う（あぁ、ハリウッドなラブストーリーの波動を感じる！）。――と、まぁ、そんな感じのいわゆる“ループもの”で、高難易度のシューティングゲームみたいに、とりあえず死にまくりながら敵の出現パターンを覚えて、ステージをクリアしていくという設定が面白い（ご都合主義なことに、“リセット”されても記憶は残るらしい）。ループするのが当たり前になってから、ループ能力を失った時の一発勝負感はもっと盛り上げてほしかったかなーと思う。「輸血されちまった、能力消えちまったぜシット！」ぐらいな感じで流されちゃってたし。あと、地球外生命体のデザインがちょっとありきたり。どこかで見たやつって感じだ。でも、ストーリーもアクションも面白かったし、劇場で見る価値は十分にあると思う。「オール・ユー・ニード・イズ・キル」13分特別映像 - YouTube </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>映画</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/01/13/220324/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jan 2014 22:03:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2014/01/13/220324/</guid>
      <description>@subsfn 氏と Y 氏と一緒に、今年初めて映画を観に行った。しかも、2本も！*1　ブログタイトルは彼らの考案。
### 永遠の0   br/&amp;gt;
 映画『永遠の０』大ヒット上映中！ 一応先に断わっておくけど、原作はマンガのほうしか読んだことがない（これは結構面白かったヨ！）。永遠の０（１） (アクションコミックス)作者: 画・須本壮一・作・百田　尚樹出版社/メーカー: 双葉社発売日: 2010/07/28メディア: コミック クリック: 1回この商品を含むブログ (1件) を見る劇場版にはあまり期待はしていなかったけれど、空母・赤城の雄姿がみたくて、この作品は絶対に劇場でみようと思った。割りと最初のほうで派手に、しかしあっさりと沈んでしまったのが残念だったけれど、舷側から煙を吐きながら大海原を走る赤城はなかなかの迫力で大いに満足させられた。ただ、脚本の改変には辟易。たとえば、「カミカゼはテロだ」と主張するのはマンガ版だとメディアの記者だった。それが劇場版では主人公の合コン仲間の発言にすり替えられている。「カミカゼはテロではないのか？」という問いに対する答えを探し出すのはこの作品の大きなテーマの一つであるのに、その問いを出すのが正義感面した（しかしながら、多少の説得力を伴う）メディア記者から、（今の老年世代が思い描くような典型的）今風の軽薄な若者へとすり替えられていることには大きな違和感を感じた。あまり穿った見方はしたくはないが、朝日新聞や日経新聞、中日新聞、西日本新聞のような新聞社が協賛に入っていたからだろうか。だとしたら、なんとくだらないことだと思う。小説版ではどうだったのだろうか。万人向けのエンターテイメントとしては、多少恋愛もの仕立てになるのも仕方がない。2時間半という時間に収める以上、エピソードがいくつも端折られてしまうのもしょうがない。けれど、「航空兵は志願兵である（なのになぜ主人公は逃げ回っていたのか？）」みたいなわりと大事なポイントが結構抜け落ちていたのが残念。モールス信号で戦果報告をさせるエピソードも入れてほしかった。となれば、連続ドラマの体裁にして掘り下げた方がよかったようにも思う。とはいえ、最後の景山と大石賢一郎がクロスオーバーする演出なんかは結構気に入った。あれはいい改変だったんじゃない？  ### ゼロ・グラビティ   br/&amp;gt;
 映画『ゼロ・グラビティ』オフィシャルサイト お口直しに、午後からはあまり内容のなさそうな1本をチョイス。@subsfn が 3D 版をとっといてくれたのだけど、これが大正解だった。宇宙ステーションが爆散してデブリが飛び散るシーンなんか、自分に当たるんじゃないかって思うぐらい迫力ある。ケスラーシンドロームこええ！！まぁ、でも、正直シナリオはデキスギ。コワルスキーさんがカッコよすぎて惚れそうやでぇ。あと、サンドラ・ブロックのお尻がエロいなという点で Y 氏と意見が一致した。 *1:Y 氏は午後の『ゼログラビティ』のみ  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『劇場版 魔法少女まどか☆マギカ ［新編］ 叛逆の物語』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/10/043021/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Nov 2013 04:30:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/11/10/043021/</guid>
      <description>  subsfn が観たいというので観に行った。
 「劇場版 魔法少女まどか☆マギカ[新編]叛逆の物語」公式サイト テレビ版はまどかが神さまになる話だったので、劇場版はきっとその対になる話になるだろうなという予想はしてた。まぁ、だいたいそんな感じだったので、筋書的にはあまり意外性がなかったけれど、割りと面白かった。以下はどうでもいい感想。  さやかちゃんカワイイ！　なんかテレビ版よりちょっと活躍してるしうれしい。 マミさんがいくらボッチだからといって、微妙な新キャラを追加するのはどうかと思う。 ヤンデレ怖い。 キューベエが最後、こぼした牛乳を拭いた後の雑巾みたいになっててかわいそうだった。 神へのエロスこそが悪魔の正体、というのはありふれているようで新しい感じ。概念としてのまどか、肉をもった実体としてのまどか、メッセンジャーとしてのさやかたちが三位一体的なのも、なんかキリスト教をモチーフにしているのかなぁ、と感じた。なにがいいたいかというと、さやかちゃんはまさしく天使であったということなのですよ。  さやかちゃんフィギュアを開封したった (^q^ - だるろぐ 一ヶ月早い誕生日プレゼントもらった。 - だるろぐ  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『パシフィック・リム』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/01/182527/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2013 18:25:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/09/01/182527/</guid>
      <description>日は @subsfn と一緒に川崎で『パシフィック・リム』を観に行った。
 大ヒット上映中！ 3D/2D同時上映｜映画『パシフィック・リム』公式サイト なんか Twitter でやたら耳にするタイトルだったので、観てみたかったんだよね。朝六時に起きて、八時半に川崎へ。内容は――なんか地球滅亡系＋熱血ロボット系だった。なんか日本のロボットアニメのオマージュっぽいところも随所に感じたけど、気のせいだろうか。決して A 級ではないと思うけれど、最初から B 級と割りきって観に行けば、かなり面白いと思う。上映時間の関係で日本語吹き替えの 3D 版を観たのだけど、2,000円したにもかかわらず、損した気分は全然しなかった。それにしてもあれやな。なんとなく宮崎駿が素人声優にこだわるのもわからんでもないな。脳内で般若心経を唱えても、あの人の声がシャアの声に聞こえる。林原めぐみの声も特徴的で、実写映画なのになぜかアニメっぽく脳内で再生される、とても不思議な雰囲気を味わった。個人的には（観てはないけれど）字幕版をおすすめしたい。どんなふうに訳されているのか気になるところもあったし。   昼ごはんは珉珉で中華。ビール三杯飲んで眠くなったので、そのまま帰って昼寝した。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『オブリビオン』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/01/000542/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2013 00:05:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/07/01/000542/</guid>
      <description>  a href=&amp;quot;http://oblivion-movie.jp/&amp;ldquo;&amp;gt;映画『オブリビオン』公式サイト 5月31日（金）ロードショー本当は『攻殻機動隊ARISE -GHOST IN THE SHELL-』が観たかったのだけど、上映時間が59分しかないらしい。四部作であるということも、少し躊躇させられた。全部観に行けるかわからなかったし*1、どうせあとで4部作を連続上映したりするんだろうって気もした。というわけで、今回は『オブリビオン』をチョイスした。感想は……まぁまぁ、おもしろかった。ちょっと『マトリックス』っぽさのある“地球絶滅後の世界”系フィクションになるのかな。ツッコミどころ満載だけど、それも含めて楽しめるというか。映画代を無駄にした感じはなかった。あと、ちょっと上映時間が長かったのだけどチネチッタ（http://lacittadella.co.jp/）のシートは結構フカフカしていて、お尻がぜんぜん痛くならなかった。これははありがたいのぉ。
  のあとは、ペルー料理屋さん『インティ ライミ』でお昼ご飯。
      っちかっていうと素朴な味付けだけど、結構おいしいので、気に入ってたまに通っている。大きな地図で見る
*1:結局、『ベルセルク』は最終篇を見逃した  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ダイ・ハード/ラスト・デイ』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/02/24/004752/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Feb 2013 00:47:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2013/02/24/004752/</guid>
      <description>映画「ダイ・ハード/ラスト・デイ」オフィシャルサイト @subsfn と有楽町へ映画を観にでかけた――のだけど。_システムエラーで当日券の販売がまったく進まない！　_10時過ぎからの枠で映画を観て、そのあとアキバへ移動してお昼ご飯を食べるという予定が大幅に狂ってしまう。   れど、@subsfn が機転をきかして iPhone でインターネット予約してくれた。もつべきモノはマメな友人やな。で、肝心の内容は……。アクションはまぁまぁ面白かった。あれはハインドDなのかな？　戦闘ヘリがめちゃくちゃカッコいい。いつかああいうのを自家用にほしいものだ。ただ、ストーリーは眠かったし、実際少し寝た。なんつうか、あんまり驚きのないストーリーだったかな？
  レンタインデーに封切されたらしく、それを記念したブルース・ウィリスの等身大チョコレートが置いてあった。これ、ちょっと食ってみたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『のぼうの城』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/18/201036/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Nov 2012 20:10:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/18/201036/</guid>
      <description>映画「のぼうの城」オフィシャルサイト を観てきた。かなり期待して。まぁ、内容自体は結構面白かった。ただ『300』か『GOEMON』みたいなのを想像していたので、多少物足りない部分はあったかな。もっとはっちゃけていいと思ったけれど、あたかも津波のような迫力の1水攻めシーンを除けば、それほど飛躍したものではなかった。もっと“歴史”から離れて2、「田楽踊りで堰を崩す策略でした」とか、「姫が一本道で無双する」とか、「自称日本一の戦術家が空城の計を施す」とか、素っ頓狂なシナリオがあってもよかったんじゃないかなぁ。あと、エンディングが観光案内ビデオみたいでしょっぱかった。けれど、それが期待し過ぎだったのは自分でも自覚してる。そういうのを差し引いて考えれば、入場料1,800円の価値はあったのではないか。とくに、野村萬斎さんの演技はさすがうまいなぁ、と感心した。あまり観たことはなかったのだけど、ああいう人柄を演じるのは結構大変だったのではないかと思う。彼が主演の実写版『へうげもの』が観たい！！
*1:これが東日本大震災との絡みで多少問題になったらしい *2:歴史から離れてない割には、鉄砲相手に木盾で対抗するとか、あんまり考証がイケていないところが目立った  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『バンド・オブ・ブラザーズ』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/14/082700/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Nov 2012 08:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/11/14/082700/</guid>
      <description>風邪ひいてぶっ倒れていた。本を読む気にもならない。こういうときに、Hulu はよろしい。ツタヤに行かなくても腐るほど映画があるしな。今回はかねてから観たいと思っていたけど、なかなかチャンスのなかった『バンド・オブ・ブラザーズ』を観た。まぁ、映画じゃなくて「テレビ」ドラマなんだけど。アメリカってすげえなぁ……ドラマ1本ですら、『プライベート・ライアン』並の迫力と規模だよ。本作は、第二次世界大戦のヨーロッパ戦線における、アメリカ陸軍第101空挺師団第506連隊第2大隊E中隊の活躍を描く。空挺というのは、要はパラシュート部隊だね。ノルマンディーでは、主力が上陸する1際、ドイツの防御陣地の中に飛び降りて、内部から長距離砲を破壊したりしていたみたい。ノルマンディーでの降下作戦は夜に行われる。乗ってる輸送機が高射砲でガンガン落とされるし、パラシュートに火がついてるし、そこらじゅう大小口径の鉛玉が飛び交っている。戦場の混乱の中で、半島中に「ばら撒かれた」降下兵。体重並の重武装は降下時の衝撃で吹っ飛び、たとえ無事に降りられたとしても周りには味方がおらず、手にはナイフ一本しかないというのがザラだったようだ。わしだったら、10回ぐらい死んでる気がする。そこからも苦難がてんこ盛りなのだけど、それは実際に観てくださいって感じ。それにしてもビックリなのは、このドラマが「事実」を描いていること。毎回、冒頭に爺さんのインタビューが挿入されるのだけど、この爺さんたちが作中のウィンターズ少佐だったり、スピアーズ少尉だったりするんだよね2。実名なんだ。無論、脚色はあるだろうし、米軍兵の視点からの描写にはなっているのだろうけど、ちゃんと「事実」が再現されている。話自体は一話完結タイプなので、少しずつ見ても、途中でスジが分からなくなって投げ出すことはないと思う。ただ、サブタイトルの和訳は全然イケてないと思った。
### おまけ この［パスワード］っていうボタン、なんなんだろ、って思ったら……［ピン留め］のことでした！　なんという誤訳（？） *1:『プライベート・ライアン』の冒頭部分では、こちらの様子が描かれていた *2:誰が誰なのかは、番外編の11話で明らかにされる  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『おおかみこどもの雨と雪』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/28/212349/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jul 2012 21:23:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/28/212349/</guid>
      <description>映画「おおかみこどもの雨と雪」久しぶりで劇場で泣きかけた。油断すると涙がじわじわでてきて困った……たぶん、今年最高傑作の映画だなぁ。まだ夏だけど。まず、オープニングの美しさに心奪われ、期待高まる。これはきっとアタリだなぁ……と感じさせる。シナリオにどんでん返しはないけれど1、淡々と丁寧に二人の子どもの変化が塗り重ねられていて、ストーリーの重量感・立体感は十分2。もう一度、劇場でゆっくり味わいたいぐらい。それにしても、対比が印象的な映画だった。ひとが多いし、なんでもあるのに居所のない都会。 ひとが少ないし、なにもないのに温かい田舎*3。やんちゃな“雪”と、おとなしい“雨”。 ひとになりたがる“雪”と、おおかみになりたい“雨”。明るく幸せな雪の日と、暗く決断を迫る雨の日。そして、それを終始笑顔で見守るお母さんの“花”。お母さんってのはほんとすごいものだ。この映画を観ているあいだ、まるで“おとぎばなし”のように時間が過ぎていった感じがする。親になるっていうのはあんな感じなんだろうか。それだったら、ちょっぴり切ないことだ。あと、焼き鳥が美味しそうだった。
*1:ナレーションが終始“雪”の目線から語られることでも、二人の選択がどのような結果になるのかが途中で読めてしまう。けれど、なにも問題ない。 *2:『サマー・ウォーズ』はその点、軽薄であんまり好みではない。とても面白いことには同意するけど *3:馴染むのは生半可じゃなかったけど！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ベルセルク 黄金時代篇II ドルドレイ攻略</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/01/231656/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jul 2012 23:16:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/07/01/231656/</guid>
      <description>ベルセルク 黄金時代篇Ⅰ 覇王の卵 - だるろぐ に引き続き、弟一号と「ベルセルク 黄金時代篇II ドルドレイ攻略」を観に行った。今回は映画の日とか何とかで、チケットが一人1000円！　ちょっとうれしい。映画『ベルセルク 黄金時代篇II ドルドレイ攻略』2012年6月23日(土)ロードショー (c)：2012 三浦建太郎（スタジオ我画）・白泉社／BERSERK FILM PARTNERS感想は、
 完全に18禁でした。 ピピンしゃべった！ え、アレを端折っちゃうの？ といった感じ。あと、戦闘シーンはやっぱり迫力あるなぁ、といった感じ。百人切りとお姫様のエッチシーンが見たい人はぜひ。映画のあとはお寿司屋さんでちょいと一杯。鑑賞券の半券をもっていると一割引きでやすかった。お会計の時、女性の店員さんに映画の感想を聞かれたけど、まさか_エロかったです(*゜∀゜)=3 _とはいえなかったので、「シナリオは原作通りでしたけど、迫力ありましたよ！」と無難に答えておきましたです。次は蝕か……(；ﾟдﾟ)ｺﾞｸﾘ… </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『テルマエ・ロマエ』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/05/14/094159/</link>
      <pubDate>Mon, 14 May 2012 09:41:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/05/14/094159/</guid>
      <description>昨日は久しぶりに高校時代の友人3人で映画を観に行きました。『テルマエ・ロマエ』を……。大ヒット上映中！ 映画『テルマエ・ロマエ』公式サイトこんなに劇場で笑ったのって、初めてかもしれない。原作のマンガを知っていることだし、最初はなるべく笑わないようにしていたのだけど、それでもウォシュレットのシーンでついに吹き出して、あとはもう止まりませんでした。止められませんでした。内容自体はB級で、正直わざわざ劇場で観なくても、金曜ロードショー待ちで十分だと思う。でも、ああしてみんなで笑えるのは、それはそれでよいもの。満席だったし、笑いまくったしでか、少し場内が熱く、そのまま帰ってゆっくり湯に浸かりたいと思ったよ。テルマエ・ロマエ I (BEAM COMIX)作者: ヤマザキマリ出版社/メーカー: エンターブレイン発売日: 2009/11/26メディア: コミック購入: 116人 クリック: 3,699回この商品を含むブログ (733件) を見るそれにしても、映画のオチで原作マンガが出てくるのにもクスッとさせられた。映画全体がマンガのプロモーションみたい。これは『テルマエ・ロマエ』を読んでいなかった人でも、買って読みたくなるだろうな。あとは、アキバ散歩したり……牛タン食べたり……夜飲んだり……*1と、まったり過ごしますタ。
*1:お刺身とかイベリコ豚とか食べた気がする  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『バトルシップ』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/04/22/180457/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Apr 2012 18:04:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/04/22/180457/</guid>
      <description>映画『バトルシップ』公式サイト 大ヒット上映中！ ＴＯＨＯシネマズ 日劇ほか全国ロードショー「海軍は――！？」「世界一ッーー！」「日米が組めば――！？」_「世界一ッーー！」_という感じの映画だった。序盤で速攻海兵隊の基地が全滅し、すべての運命が海軍に委ねられるご都合設定で、エイリアンと駆逐艦がガチバトルするお話。以前、『インディペンデンス・デイ』の海兵隊版にあたる『世界侵略：ロサンゼルス決戦』を観たけど、それの海軍版にあたるのかもしれない。
 『世界侵略：ロサンゼルス決戦』 - blog.daruyanagi.net	 ツッコミどころ満載でとても面白かった。とくに最後、じじいどもと戦艦ミズーリが活躍するシーンは胸熱。「戦争はハードでやるんじゃねえ、ハートでやるんだ！」*1それにしても、ハリウッド映画のくせにやたら自衛隊が活躍するので、ちょっとびっくりした。ナガタ艦長、カッコいい。アメリカ海軍は日米協調路線をお望みのようだな。 &amp;gt; ハワイ沖での国際軍事演習中、異星からの地球侵略部隊が出現。　米海軍と共に人類のために闘う、海上自衛隊の自衛艦艦長、ナガタを演じた。主人公の米海軍新人将校アレックス（テイラー・キッチュ）の良き戦友として大きな存在感を放つ。 米映画「バトルシップ」に出演　浅野　忠信（あさの　ただのぶ） : 映画ニュース : 映画 : エンタメ : YOMIURI ONLINE（読売新聞）  ナガタ艦長は、浅野忠信だったんだね。芸能人にはとんと疎いので、名前を聞いたことはあったけど、顔がぜんぜんわからなかった。_「ツナミ・ブーイ」_の発音がエレガントで感動した。
*1:おれの考えた名言  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title> 『戦火の馬』と『てんぷら 天芳』</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/03/06/210609/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Mar 2012 21:06:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/03/06/210609/</guid>
      <description>日曜日に @subsfn と有楽町で 【映画】戦火の馬｜公式サイト を観てきた。期待通りの出来で、とても面白かった。逆に言えば、期待を裏切って驚かされるところもあまりなくて、予想の範囲内って感じだった。それにしても、予告編がとても長い上、クネクネしたキモいビデオ男の絵を見せられるのが相変わらず不快。もう、本編が始まるまで外でブラブラしてようかなぁ。暗い中を席移動したら、白い目で見られそうだけど。お昼はアキバで天ぷら食べた。ちょび＆姉ちゃんの『アキバでごはん食べたいな。』 〜「てんぷら 天芳」編〜天ぷらもイイけど、あんがいお魚が美味しくて、夜飲みに来たほうが楽しそうだなぁ、と思った。天ぷら定食は最後に大きなかき揚げが追加。ご飯のおかわりもタダなので、もちろんお昼のランチとしても。アキバってホントご飯食べるところが増えて、毎回いろんな所にイケるようになってうれしい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> ベルセルク 黄金時代篇Ⅰ 覇王の卵</title>
      <link>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/02/06/221337/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2012 22:13:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.daruyanagi.jp/entry/2012/02/06/221337/</guid>
      <description>映画『ベルセルク 黄金時代篇Ⅰ 覇王の卵』2012年2月4日ロードショー(c)：2011 三浦建太郎（スタジオ我画）・白泉社／BERSERK FILM PARTNERS弟1号が観に行こうというので、一緒に千葉まで観に行った。正直、ほとんど期待してなかったのだけど、なかなかの作画・音響で、迫力がある。なんだかんだいって、結構楽しんでしまった。こいつは三部作らしいので、あと二部ある。次も観に行こうと思う。そんなこんなで、映画がなかなか面白かったこともあり、帰りにふとベルセルクが読みたくなった。実家の近くのコンビニで一気読みのを三巻購入。そしたら、巻末に映画の割引券が入ってた。ちょっと損した気分だ。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>