<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>S660 on だるやなぎ</title>
    <link>https://daruyanagi.net/tags/s660/</link>
    <description>Recent content in S660 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Tue, 18 Feb 2020 18:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://daruyanagi.net/tags/s660/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>2月16日：大阪オートメッセ</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2020/02/18/180000/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Feb 2020 18:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2020/02/18/180000/</guid>
      <description>名張の宿で目を覚ます。本当は朝食の出る6:30きっかりに起きて、7:00 過ぎには出ようと思っていたのだが、なんとなく寝床から離れがたく、ぐずぐずと時を過ごしてしまった。結局、宿（名張シティホテル）名物の牛すじカレー・伊賀牛汁を堪能して宿を出たのは、8:00 をすっかり過ぎていた。&amp;gt;朝から牛すじカレー pic.twitter.com/UUzfAKozO9— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月15日この日のメインイベントは大阪オートメッセ。  朝ご飯を張り切って食べすぎたのか、途中、何度か催して道の駅やコンビニへ寄った。そのせいもあり、大阪オートメッセの会場・インテックス大阪に着いたのは 10:00 頃に。そこから駐車場に居場所を確保するのに2時間半もかかった。築港かどこか、適当なところにクルマを止めて、ニュートラムで行くのが正解だとはわかっていたのだけど、iPad mini で Netflix 見れるし退屈はしまい……などと考えていたのが甘かった。これまでのトータル燃費が 19.0km/L から 16.0km/L にまで激減してしまったΣ(ﾟдﾟlll)&amp;gt;87式警戒偵察車らしい pic.twitter.com/wcQuDdxCGV— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月16日&amp;gt;かっちょいい……ぱっと見、写真だけやとわからんかもやが、すげえ目立つ pic.twitter.com/1jHMP62dOg— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月16日&amp;gt;定期的に湧くスバル欲 pic.twitter.com/eE1C4dZBoC— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月16日&amp;gt;いいね pic.twitter.com/1tf2hFrIVX— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月16日&amp;gt;よみ…… pic.twitter.com/F2mNZeTJOk— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月16日人混みが嫌いなので、これまでこうした催しに参加したことはなかったのだけど、今回は K 氏が出品するというフェアレディをみたかったので、ご招待を受けたこともあり参戦。よくわからないなりに結構楽しめた。なかでもやっぱり気になるのが、自分も乗ってるホンダのブース。NSX やら、マイナーチェンジした S660、ちょっとほしい type R なんかを見て回った。&amp;gt;お尻…… pic.twitter.com/otBSNdCsue— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月16日&amp;gt;だるカーのマイナーチェンジ。ピラーの色がつくだけで随分印象変わるね pic.twitter.com/p3l3cZ3Ifg— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月16日&amp;gt;この色、割といいな pic.twitter.com/4bGd9WKYnY— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月16日&amp;gt;さすが、だるカーのお兄さん！ pic.twitter.com/3SrqUEUsMw— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月16日最近、うちの S660 に頭の悪そうなウィングを付けたいな、なんて思っていたのだけど、そういうものの展示はなかった。現地販売してたら買ったかもしれない（カスタム系はあまり趣味が合わず、琴線に触れたものはなかったが、キャンプ系のカスタムはちょっと気になったかも。こういうのでちょっとぶらっと出てみたいよね～。&amp;gt;キャンプ系気になるマン pic.twitter.com/r6z19pnuFf— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月16日今度2輪系のこういう催しがあれば、行ってもいいな。ちょうどバイクを買い替えたいところだしね。  帰るときもまだ長々と続く、駐車場の列帰りは明石海峡大橋の横風がすごく、かなり緊張を強いられた。実際、瀬戸大橋はこの後通行止めになったみたい。淡路島にわたってからも霧が出たり、大粒の雨が降ったりで、なかなかの悪コンディションだった。心なしか、渡れるうちに橋を2本とも渡ろうと急ぐ人が多い。こっちも釣られてエンジンをぶん回した成果、思ったより燃費が悪く、SA にたどり着けずに適当な IC で降りてガソリンスタンドを探し回る羽目になった。その日は何となく高松道をとおったのだけど、徳島道を取っていれば吉野川 SA で給油してスムーズに行けたはず。徳島道って1車線区間が多いし、リズムよく走れないかなーなんて思っちゃって、つい高松道にいっちゃったけど（所要時間はほぼ同じ、案内表示ではその日は高松道の方が10分早く着くはずだった）、今度からは徳島道にしようと思った。選ばなきゃいけないから迷い、選択を誤ったときに後悔するわけで、決め打ちにしてしまえば何も問題は起こらない。松山についたのはちょうど19:00ごろ。ネコのトイレ掃除と餌・水補給だけして、その日は何もせずに寝た。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2月14日：オレンジフェリーの新造船を堪能した（東予港→大阪南港）</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2020/02/17/192933/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Feb 2020 19:29:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2020/02/17/192933/</guid>
      <description>夕方6時過ぎに松山を出て、東予港へ。オレンジフェリーで大阪南港へ向かう。  Web 予約が一新されていて、クレジットカードでオンライン決済ができるようになっていたほか、乗船名簿の記入が不要になっていたのはうれしかった（受付で予約番号などを提示すればいいらしい）。とはいえ、そのことを知らずに乗船名簿を書いちゃったのだけど……紙を一枚無駄にしてしまった。  オレンジフェリーには何度も乗ったことがあるけれど、クルマで乗ったのは初めてだった。待機場所がわからなかったり、船内で U ターンしなきゃいけないのに指示がよく読み取れず直進しようとしてしまったり、うっかりさん全開で誘導員の人には迷惑をかけちゃったけど、手厚いサポートのよろしきを得て、無事駐車できた。  あんまり関係ないけど、乗船のとき、鉄板の上を走行していると「VSA（ビークルスタビリティアシスト）」と「EPS（電動パワーステアリング）」の警告灯が付いたけど、ほっといたら直った。鉄板の上はすごく滑るので、調子に乗るとあかんことになる。注意しましょう。さて、オレンジフェリーは最近新造船になったらしく、船内はとてもキレイだった。部屋もスゴい。いつも二等寝台（二段ベッド×4の相部屋）をとっていたのだけど、新造船は最低ランクでもちゃんとシングルの部屋になっている。シングルとはいっても、14人定員の部屋を壁で仕切っただけ。それでも、ちゃんとパーソナルなスペースがあるのはいい。なんなら照明をつけっぱなしにして寝ても周りに迷惑が掛からないし、電源付きの小さなテーブルと椅子もある。LTE の繋がりはところどころ悪くなるので（船内 Wi-Fi はあるが、あまり認証のいる Web サイトには使いたくないものだ）、しっかり机に陣取ってブログを書こうって気分にはならないけれど、オフラインでメモを取るには十分だ。&amp;gt;ぇ……なにこれ……オレンジフェリー……しゅごい（語彙力無 pic.twitter.com/9YdqvegkMX— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月14日&amp;gt;my new 最安部屋…… pic.twitter.com/PFJvLcrxWA— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月14日ちなみに、部屋のランクと値段はこんな感じ。うちの場合、4m 以内のクルマ料金 15,500 円にシングル料金が含まれていた。
  客室名・定員 Ｃ期間 Ｂ期間 Ａ期間   ロイヤル 2名（ツインorダブル） 15,600円 17,100円 17,600円   スイート 2名（洋室・和室・和洋室） 11,000円 12,000円 12,500円   デラックスシングル（1名） 8,500円 9,300円 9,700円   シングル（1名）、シングル＋（2名） 6,900円 7,400円 7,900円  “シングル＋”っていう等級が最初よくわからなかったのだけど、「シングルと同じサイズの部屋に2段ベッドが備わっていて2人泊まれる」ってことみたいやね。結構気に入ったので、今度はデラックスシングルにも乗ってみたい。オレンジフェリーで船飯〜 pic.twitter.com/R4cPTy3FDb— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月14日晩ご飯はクエ鍋。卵焼きともつ煮込み、瓶ビールも加えて2,100円なり。ボリュームは十分、味もなかなかだったので満足――主よ、鯛めしと缶ビールを追加した罪深き豚をお許しください pic.twitter.com/QaeXlvMeoZ— ガイウス・だるやなぎウス・あぶれオス🍊 (@daruyanagi) 2020年2月14日したのだけど、テンションが高まっていたので、鯛めし＋缶ビールを追加。腹いっぱいで苦しくなった。あとはスカイラウンジを探検したり、マッサージ器を堪能したり……控えめに行って最高や……デラックスシングルにしてもよかった pic.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大三島まで初詣に行った</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2020/01/02/040044/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Jan 2020 04:00:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2020/01/02/040044/</guid>
      <description>元日はあいにくの曇り空、初日の出を拝むのは難しい……というのは天気予報で知っていたので、朝は目覚ましをかけずにぐっすり寝た。それでも朝の8時にはパッチリと目が覚め、大変活動的な気分になる。親父をたたき起こして、今治の喜助の湯にでも入ろうと、S660 をマンションの機械式駐車場から引っ張り出して乗り出した。北へ進路を取り少し走り出すと海に出たが、空はスカッと晴れ渡っていた。ルーフを開けて走ってもよいぐらいだ（ナビシートの人が反対したのでこれは断念）。「せっかくいい天気なのに、お風呂に入るだけではもったいない」――今治市街はそのまま通過して、しまなみ海道に乗り、大三島へ向かうことにする。大山祇神社で初詣だ！通常、大山祇神社へ向かうには大三島 IC を左に折れて、山の中を行く。けれど、今回は急ぐ旅ではなし、島の南をぐるっと回って、景色を楽しんだ。    ついでに宮前港から神社の参道に入り、地ビール屋さんでお持ち帰りのシュワシュワ（1番と4番）を確保。正月だからあまり期待していなかったけど、お店が開いていてめっちゃうれしかった。大山祇神社はいつもそれほど人が多くなく、静かでよいところなのだけど、さすがに元日ということもあり、人出が多く、それを当て込んだ屋台も数件出ている。駐車場を求めるクルマは長蛇の列をなし、動く気配がない。けれど、僕らはあまりクルマのこない反対側からきたこともあり、すんなり駐車場を見つけることができた。よい景色が見れた上に、渋滞を避けられて、大変気分がよい。  ――というわけで、元日の大三島は南回りか北回りでぐるっと回った方がよいと思う。なんなら、少し遠くはなるが、旧大三島町役場（現在は今治市の支所、コミュニティセンター？）の広い駐車場に停めてしまい、参道をゆっくり散歩しながら神社に向かうとよいだろう。話が少し逸れた。お参りを済ませて（30分ぐらい並んだ）、商業繁盛の木札を買い、帰りに出店のイノシシコロッケを買って食べた。  行きしなにソーセージを味見させてもらって目をつけていたんだが（← 鳥居をくぐる前に獣肉食べんなよ！）、普通のコロッケよりちょっと野性味があって、大変おいしかった。――しかし、そこからが問題。気まぐれで大三島まで足を延ばしたために、燃料がない。島のガソリンスタンドにお金を落とすつもりが、元日のためかどこも開いていない。燃料の残量計が2メモリしかない状態でしまなみ海道に上がり、アクセルをずっとパーシャルにしてエコ運転を心掛けたが、とうとう大島（大三島じゃない）を越えたあたりで燃料メモリがなくなり、マジでガス欠になりかけた。幸い、今治 IC まではたどり着くことができ、近くのガソリンスタンドを何件かあたってやっとの思いで給油できたが……かなり冷や冷やものだった。教訓：元日は燃料を早めに補給しておくちなみに S660 のタンク容量は 25L。航続距離でいうと、だいたい 380km ぐらいかな（15km/L 計算）。燃料計の上の方の目盛りはなかなか減らないけど、下の方になると割と急に減っていくような気がするので注意しておきたい。その日は、今治の喜助の湯で冷や汗を流し（露天風呂で天皇杯の決勝をちょっと観てた）、ルーフを開けて山ルートをとり、松山まで戻った。温泉で火照った体に、ほどよい新年の冷気が気持ちよかったけど、父ちゃんは鼻水ずるずるになってた（＝人＝</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4月13日：四国カルスト～室戸岬</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2019/04/14/062210/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Apr 2019 06:22:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2019/04/14/062210/</guid>
      <description>実は納車されてから一回もルーフをあけたことがなかっただるカー、こと My S660。本当は GW 進行で遊びに行ってる暇などなかったのですが、**「ピコーン！　気分転換に、旅館にこもって仕事をすればいいんじゃね？」**と思い立ち、その日に宿をとって室戸岬に立ち寄りました（なお、結局仕事はしなかった模様）。
### 初給油 最近、睡眠サイクルが完全に破綻しており、  19:00 ～ 24:00 のうち4時間ぐらい 翌明け方～昼 の2回に分けて寝るようになっています。睡眠時間の合計では8時間、下手したら10時間寝ているのですが、どうもスッキリしない。その日も、夜中の 1:00 に起きて、ゲームしたり、調べ物をしたりして、朝の 5:00 ごろの出発しました。  当然、こんな時間に出て室戸岬についても宿なぞ開いてるわけがない。そこで四国カルストを経由することにして、松山市から南下していきます。燃料がほとんどないのに、ガソリンスタンドがあいてねぇ……やっとこさ、一軒発見したので、そこで給油しました。だるカー納車後、最初の給油です。燃費は _350.4km / 21.97L ＝ 15.95 km/L_ で、まぁ、ちょっと悪めかなって感じ。もう少しエコドライブを心掛けねば。  ### 久万高原 → 四国カルスト 久万高原町には初めて行ったのですが、マジで高原なんだな。気温は 1℃ にまで下がり、ヒーターがあるとはいえ、防寒具なしのオープンカーはかなり厳しかった。S660 ってシートヒーターがないんだなぁ……。濃い霧の中、国道33号線を捨て、細い峠道に。だんだん道が険しくなって、すれ違いが困難な状況に……幸い早い時間だったせいか、対向車は1台だけで、それもこっちが広いところで待機して無事すれ違いができましたが、少し広いところに出るたびに木々の間、ミラーの端に対向車がいないことを確認してダッシュ！――というのを繰り返していたので割と疲れました。何回シフトチェンジしたろう？（笑  でもその甲斐あって、素晴らしい光景を目にすることができました。  今度は**バイクで**きたいですね！　キャンプでもしようかしら？  ### 国道439号 → 国道197号 ～ 国道55号 → 室戸岬 普段ならお眠の時間なのですが、気張って運転。須崎へでて、高知道に乗り、室戸岬を目指します。途中、「酷い道（こくどう）」とも呼ばれる 439号線 も通ったのですが、幸い、この区間はマシな部類だったみたい。愛媛側よりも峠はヌルく、車で行くならこっちからの方がいいなと思いました。  そのあとは、国道197号（行くな）へスイッチ。須崎の町でご飯食べられないかなぁと迷子になったり、_「高知道よりも下道だよな」_と謎の県道に足を踏み入れたら、途中から落ち葉だらけ（← 昨秋から誰も足踏み入れてないのか！？）のクッソ狭い道にはまりかけて引き返したりと、アドベンチャーを楽しみました。――小ぶりな S660 じゃなかったら延々とバックして転回するの、厳しかったかもしれない。  ほんとは高知でいいご飯を食べたかったのですが、探すのが面倒になり、南国 SA で普通のカツオ丼を食べて落ち着きました。I&amp;#39;m at たのたの温泉 in 田野町, 高知県 https://t.co/3mw5ihSOUR pic.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3月25日：S660 が納車されました</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2019/03/27/001051/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Mar 2019 00:10:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2019/03/27/001051/</guid>
      <description>この前衝動買いした S660 がようやく納車されました。1月21日：S660 の試乗をしてきた → 気絶しているうちに…… - だるろぐ最初は3月9日が納車日だったのですが、2週間余り遅れちゃいました。&amp;gt;だるカーはもう納車されない— しばやん (@shibayan) March 16, 2019&amp;gt;だるカー、未確認で進行形— 蜜葉 (@mitsuba_yu) March 16, 2019&amp;gt;だるカー、概念になりつつあるよ— if 文を華麗に操るだるやなぎ (@daruyanagi) March 6, 2019もう納車されないんじゃないかと心配しましたが、一安心です。&amp;gt;だるカー、非実在自動車だとばかり……— さくさん (@ch3cooh) March 25, 2019&amp;gt;だるカーはあったんだ!! pic.twitter.com/5LrFgQk7KY— if 文を華麗に操るだるやなぎ (@daruyanagi) March 25, 2019ホンダのディーラーさんには記念撮影してもらうわ、お花をいただくわで、なんか面はゆい感じ（ありがとうございます！）。写真はフォトスタンドに入れてもらったので、書斎にでも飾っておこうかと思います。
### だるカーのスペック いつの間にか だるカー という愛称が定着してしまいましたが、彼のスペックはこんな感じです。  S660 ベータ（2018年式、JW5）  ホワイト、6速MT メーカーオプション：なし ディーラーオプション：トップキャリア、ETC  買ったときはローンを組みたくなかった（フリーランスなので通らない恐れがある）ので、グレードとオプションはかなり抑えめです（価格は乗り出しで 240万弱）。その代わりに、社外品のナビ＋デジタルルームミラー（納車時取り付け）と、iPad mini ホルダーを装着しています。だるカーのシステム pic.twitter.com/kZJihISI8n— if 文を華麗に操るだるやなぎ (@daruyanagi) March 25, 2019AUTO-VOX A1ドライブレコーダーミラー型 前後カメラ 前後同時録画 デジタルインナーミラー 270＋140度広角 衝撃録画 車内録画 駐車監視 9.88インチのLCDタッチパネルモニター ミラーモニター フルHD 1080P バック連動 動体検知 270º調整可 ルームミラー型 防水出版社/メーカー: AUTO-VOXメディア: この商品を含むブログを見るどちらも使い勝手は上々で、なかなかいい買い物をしたと思います（詳細はもう少し使い込んでから改めて紹介したいと思います）。とくにデジタルルームミラーは、後方視界のあまりない S660 にはピッタリ、というかマストなアイテムだと思いますね。トップキャリアは、ソロでキャンプに行きたかったので付けてもらいました。耐荷重が 10kg しかないので大して荷物を積めませんが、助手席を荷物で埋めるよりはいいでしょう。トップキャリアがダサいか否かは人次第やな。まぁ、最悪とれる pic.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1月21日：S660 の試乗をしてきた → 気絶しているうちに……</title>
      <link>https://daruyanagi.net/entry/2019/01/21/214800/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jan 2019 21:48:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://daruyanagi.net/entry/2019/01/21/214800/</guid>
      <description>  Honda Cars 愛媛の某店（家から徒歩10分ぐらい？）で、S660 の試乗をしてきました。ほんとは試乗車の用意がないお店だったのだけど、U さんが営業さんを紹介してくださって、その営業さんが手配をしてくれた。らっきー！ちなみに、Honda の S660 というのは軽自動車規格のスポーツカーです。ミッドシップレイアウト1のオープンカーだぜ！――エンジンは N-BOX あたりと一緒らしいがな！（ｽﾞｺｰ  10年ぐらい前、S660 の先代にあたるビートにずっと乗ってたこともあり、クルマを買うならこれかなーと思っていたんだよね。わいとビートの間にはいろいろと因縁があるんだけど2&amp;hellip;…まぁ、それは気が向いたらおいおい語るとして。マジで中古でビートを買いなおそうかなぁと思わんでもなかったのだけど、さすがに10年前でさえ結構おんぼろだったのに、さらに10年たった今、程度のいいものを常識的な維持費で乗り続けるのはだいぶ難しいだろう。そんなわけで、とりあえず話聞きながら、見積もりでも作ってもらおうかなーと思って出かけたのだが、少し気絶している間に、契約書ができていて、契約金をクレカで支払っていた。ハンコを持っていくのを忘れたぐらいだから、その場で契約する気はあまりなかったのだけど、試乗したら結構気に入ってしまったようだ。
### 見た目＆運転   パッと見、「かわいいなー！」って感じ。でも、カッコよさもあって、大変よろしい。営業さんを隣に乗せて、夕方の帰宅ラッシュの中をゆるゆると走った。試乗車は CVT モデルで、運転は何も難しい所がない。エンジンもたいしたことがなくて、アクセルを戻した時にぷしゅっというのが「それらしい」だけ。渋滞の街中運転では、コーナリングなどわかろうはずもない。ビートがハンドルを入れるだけでクイッ、クイッと反応したのに対し*3、こっちはドンガメのようだ。隣に初対面の人を乗せているのもあり、なんだか教習所の試験をやっているような気分。それでも、なんかよくわからない特別感があって、結構よかった。軽自動車のわりに、内装が豪華だからかな。着座位置の低さはビートで慣れてるし、乗り降りにも支障は感じなかった。自分は168cmだけど、頭にもだいぶ余裕がある。要するに、せまっ苦しさはあまりない。先代ビートはレカロのバケットシートを乗せてたが、この試乗車のシートもなかなかそれに負けてない。座り心地はいいのに、しっかりカラダを固定してくれる感じがある。あぁ、もっとバーッと走らせてえなぁ、このままどっかと奥へばしゅーんと行ってしまいたいなぁ……と思ったが最後、もう買う気満々になってた。  ただ、斜め左後方の視界だけはちょっと気になった。聞いてたほどわるくはないけど、それでもちゃんと気を付けていないとパッとは自転車の存在なんかには気が付かなさそう。ルームミラーをデジタルにしようか、と真面目に検討した。ちなみに、センターディスプレイはそんなに邪魔には感じない。後付け感が半端ないけど。  デザインは……ビートほどのエレガントさ（大阪弁でいう「シュッとしてる」感じ）はないかなって思うけど、これはこれで十分ありな感じ。お尻がでかいな？　それもまたよし。でも、こんなにボリュームがあるのに荷物は全然入らないんだよなぁ……汎用のエンジンを突っ込んだ苦労がしのばれる。  ### ホロの着脱   S660 のホロは、くるくる巻いてボンネットに入れる。割と重量があるけど、作業自体はそんなに難しくない。営業さんに外してもらい、着けるのだけ少しだけ手伝ったけど、ズレてはまらないなんてことはなかった。パスっと収まって、ハンドルをグイってするだけでしっかり固定される。まぁ、ビートみたいに気が向いたとき、運転席からぶわーっと開けられる方がいいに決まってるけど、あれはあれでホロの劣化で雨漏りもあった。ビシッと閉まるこっちも悪くないと思う。むしろ、手がかかりすぎて笑える。楽しい！  ここにホロを収納したら、荷物は一切入らない！！ただし、夏場は閉めっぱなしになると思われるので、ハードトップが欲しいかな。とりあえず急いで必要なものでもないので、納期の確認だけお願いした。  ### お見積り 自分はあまりホイールや内装にはこだわらないので、上位グレードの α ではなく、安い β にした。走行性能に変わりはない。白い軽自動車ナンバー？　コーティング？　そういうのも全部外してもらった。営業さんのおすすめするフロアマットだけは、「それぐらいは買っておこうか」って感じ。あと、どうせメンテナンスはちゃんとするのでメンテナンスパック的なものも頼んだ。そうやっていろいろケチった代わりに、ルーフキャリアはしっかりつけてもらった。  こういう荷物の積み方は賛否両論あるだろうけど、先代ビートも背中にキャリアを付けて、助手席に人が乗る＆モノがあふれたときは後ろに括りつけて走ってた。なので、これは自分の中では譲れない懐かしポイント。取付方法などを根掘り葉掘り聞くと、このキャリアは外すこともできる（付けるときは穴をあけるが、キャリアを外した時に穴を埋めるキャップがついてくる）。付けておいて後悔することはないだろう。悩んだのはメーカーオプションのセンターディスプレイ。こいつには走行中の情報（加速度とか？）を表示したり、専用スマホアプリからナビを出力したり、バックの際に後ろの様子を写すモニターになったりする。しかし、走行中に普通のナビアプリの画面をディスプレイに表示することはできないらしい。要するに、専用スマホアプリがしょっぱかったらそれまでだ。走行中の情報は……そんなに見ないだろう。唯一、バックモニターに魅力を感じたけど、これもオンになるときはギアをバックに入れたとき（つまり、駐車するときだけ）だけで、走行中は表示できないらしい。走行中もバックの様子を流せれば、絶望的な後方視界を補えるかと思ったんだが。  代わりに検討したのが、カメラで写した後方をルームモニターに映し出す「アドバンスドルームミラー」。  カメラ越しだから、後ろが広く見えるんだな。ちなみに、普通のミラーとしても使えるっぽい（当然か！？）。センターディスプレイを諦めれば+5万円ぐらいで設置できるようで、安全のためにはそれぐらいの出費は致し方ないかと思ったのだが、こいつ、後方をカメラで撮るくせに、それを保存しないらしい。保存してくれれば後ろのドラレコを任せられるんだが……いいお値段するんだからそれぐらいやってくれてもいいのにな。結局、あとから追加できるディーラーオプションだったこともあり、今回は見送った。というわけで、ほぼ ETC とルーフキャリアのみの追加で見積もりは 230 万円ちょっと。無職のお仕事に従事してる関係で、ローン通らなかったら悲しいなってのもあり、一括で支払うことにした。ほら、万が一ローン通っちゃったら「どうせだし、あれもつけようかなー」「分割だしこれもつけちゃえ！」って無駄遣いしちゃうしね。必要のないものは極力買わない（営業さんも、ゴリ押ししてくることはなく、要求に親身に答えてくれて大変助かった）。まずは、任意保険とかちゃんと入る方が大事。絶望的な斜め左後方の視界は、ダサくても補助ミラーを導入して解決することにする。バックモニターとドラレコを一緒に増設してもいい。あとは全裸で正座待機して、3月の納車を待つのみ。最近はお仕事が詰まってしんどかったけど、これで1月2月を乗り切れそうな気がする。 *1:重たいエンジンを車体の中央付近に乗せて旋回性能を上げたレイアウト *2:横羽線でスリップしたり、高速機動隊様に拘束されて簡易裁判所に多額の献金をさせられたり...…今は品行方正だけど *3:MOMO のハンドルにはしてた  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>