<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>SONY RX1RM2 on だるやなぎ</title>
    <link>http://daruyanagi.net/tags/sony-rx1rm2/</link>
    <description>Recent content in SONY RX1RM2 on だるやなぎ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Thu, 30 Aug 2018 19:20:06 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://daruyanagi.net/tags/sony-rx1rm2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>8月23日：親方と道後で飲んだ</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/08/30/192006/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Aug 2018 19:20:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/08/30/192006/</guid>
      <description>台風が迫る木曜日、親方（と呼んでおこう）から連絡があって「松山を観光するならどこがいい」。松山なら「だるやなぎ」見物一択だろうと思いつつも、松山城や石手寺をおすすめしておいたのだけど、結局、道後に泊まるというので、近くで少し飲もうよという話になった。  7時半ごろ、RX1-MR2 をもって市内電車に乗る。ちなみに、RX1-MR2 で写真を撮ると初期設定で 7,952×5,304 ピクセル、サイズにして1枚 12MB ほどになる。当然はてなブログにはそのままアップロードできないので、この前作ったツールが大変役に立つ。っていうか、このためだけに作った。最初は PC に写真を吸いだしたらリサイズしてはてなフォトライフと同期するようにしようかなって思ったのだけど、すべての写真を使うわけでもないし、クリップボードを介してアップロードした方が何かと小回りが利くと思う。「Amaguri」v1.0.0.0 - だるろぐ宣伝はここまで。RX1-MR2 は割と雑に、たとえばカバンにカラビナでぶら下げて歩いていたりするのだけど、露出ダイヤルの設定がちょっと変わりやすい？　知らない間に +2 とかになってしまってて、あとで見て失敗っていうケースがたまにあった。  そんなわけで、何十枚か撮ったうちのほとんどが役に立たなかったけど、それでも、ホテルで晩飯をドカ食いしてる親方を待ちながらあちこち散策しているうちに、いろいろ慣れてきたかも。      今のままだと完全に宝の持ち腐れだし、だれか詳しい人に教えてもらいたいもんだ。題材のセンスが悪いのは仕方ないとしても、もう少しダイヤルのこねくり方をマスターしておきたい。そうこうするうちに写真を撮るのにも飽き、さすがに待ちくたびれてきた。生ぬるい風が勢いを増し、いまにも雨が降ってきそうだ。親方には悪いが、さきにどこか店に潜り込んで待とうと画策する。しかし、台風を控えているせいか、道後はあまり店が開いていない。まだ8時半過ぎなのに、地ビール屋も寿司屋も閉まっている。これはこまった、やはり街に行くしかないかなと思いながら、あまり期待せずに飛鳥の湯の方に歩くと、なんと道後地ビールの別館があいているではないか。本館は閉まってるのに！　立ち飲み屋なのは少しあれだけど、もはや贅沢は言ってられない。カウンターに陣取り、地ビールをホイホイ吸収し始めた。  店には結構珍しいビール、それに日本酒、焼酎がいっぱいあって、つまみの種類があまりないのを除けば、悪くはなかった。そうこうするうちに親方が――急な雨と一緒に！――やってきて、その日は近況報告と、最近のセキュリティ業界についていろいろ話を聞いた。次はだれがくるかな？　まぁ、こういう酒ぐらいならいつでも奢るで。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7月19日：RX1RM2 をドレスアップした</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/07/30/075525/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2018 07:55:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/07/30/075525/</guid>
      <description>  これが……  こうじゃ！　一応 25万円 ぐらいするから、落として壊したりしたら困る。それなりに投資して、不測の事態が起こらないように予防しないと。
### ストラップ 6号帆布 ハンドストラップ (ブラック×ナチュラル)　一眼レフ用（取り付け部：幅10mm）出版社/メーカー: 203 Camera Straps.メディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る持ち運ぶときはポーチに入れるので、カメラに着けるストラップは短く、手にちゃんと絡むハンドストラップが好み。ちなみに、ポーチはだいぶ昔（まだ東京にいる頃だから、5年以上）に買ったナショジオのやつを愛用してる。NATIONAL GEOGRAPHIC ショルダーバッグ Earth Exploreコレクション 1.3L 撥水加工 グリーン(カーキキャンバス) NG 2342出版社/メーカー: ナショナルジオグラフィック発売日: 2011/10/17メディア: 付属品この商品を含むブログを見るRX1RM2 にもまぁまぁ、フィットする。  ### グリップ ぶっちゃけ RX1RM2 はホールドしにくいのでグリップも買った。Fotodiox Pro All Metal Black Camera Hand Grip for Sony RX1 DSC-RX1 &amp;amp; RX1R Cyber-Shot Cameras w/ Battery Access [並行輸入品]出版社/メーカー: Fotodioxメディア: エレクトロニクスこの商品を含むブログを見る今回のドレスアップでは一番カネがかかった（7,500円）けど、がっちり掴めるようになって結構満足。  厳密にいうと RM2 向けじゃないせいか、若干隙間があるのが気になるけど……底面のバッテリー＆メモリーカードへのアクセスは良好だし、割といいと思う。  ### フード 【F-Foto】 クラシックメタルレンズフード　ブラック 49mm 各社対応ライカ風メタルフード出版社/メーカー: F-Foto(F-Foto)メディア: Camera クリック: 1回この商品を含むブログを見る純正のは1万円以上したと思うが、さすがにそんなの買えない。グリップにお金使っちゃって貧乏なのもあり、サードパーティー製品で我慢した。値段は 1/10 だけど、ちゃんと金属製で防御力高そう。スタイルも純正とほぼ同じ感じなのかな、違和感ない。こうしたタイプのフードにロマンを感じる人種ではないのだけど、これは買ってよかったと思う。今回はどれもあたりだったけど、費用対効果的にはハンドストラップ＋フード → グリップという順番で買うべきかな。グリップは最悪なくても……でもストラップとフードは絶対あった方がいいと思う。  ### おまけ 【エーポケ】SONY NP-BX1 対応USB充電器デジカメ　ﾊﾞｯﾃﾘｰチャージャーDSC-RX100出版社/メーカー: FUJIYAMAメディア: Cameraこの商品を含むブログを見るビックリするほどバッテリーが持たないので、予備は必須だと思った。自分はキタムラでバッテリーを買ったが、Amazon だと互換品も含め、安いのがいっぱいで回ってる。自分はチャージャーだけを足しておいた。グリップで USB ポートがふさがるので、チャージャーは必須だ。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7月13日：RX1RM2 を買った＆飲みに行った</title>
      <link>http://daruyanagi.net/entry/2018/07/17/182516/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jul 2018 18:25:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://daruyanagi.net/entry/2018/07/17/182516/</guid>
      <description>久万ノ台のカメラのキタムラで RX1RM2 を買った。フルサイズレンズを搭載したコンパクトデジカメ。最近は Df ＋ Nikon 1 V3 の出番がめっきり減っていたので、この際バッサリうっぱらって、コンパクトだけど最上級なデジカメ1本に統一しようと思ったわけ。カメラのキタムラは買取がしょっぱくて、本体トレンズを一式売り払って RX1RM2 の中古（40万 → 25万）の下取りにしても10万円ぐらい持ち出しになったけど、最近はヤフオクとかメルカリとか頑張る気力がないし、それはそれで仕方ないかな。外観は AB 品とのことで、ぱっと見悪くない。ダイヤルに若干のスレは見受けられるけど、これぐらいの瑕であれば自分だってつけると思う。レンズのホコリ混入などもなく、なかなか満足のいく品質だと思う。性能に関してはまだ実感できていない……ダイヤルでグリグリいじれるのは気に入ったけど、自分の腕でポテンシャルを引き出せるのかどうか。Wi-Fi での写真転送は便利だけどちょっと面倒くさかった。SONY のアプリのデキがあまりよくない気がする……追加で有料パックが買えるっぽいんだけど、その導線が悪いせいかごちゃっとして取っつきづらい。ついでに、替えのバッテリーとレンズキャップの落下を防止する紐も買った。 RX1RM2 のレンズキャップはなんかズッシリとしていて、ちょっと高そうだったから落とすと勿体ない。アルミ削り出しレンズキャップホルダー/フードホルダー マットブラック（ツヤ消し黒）#16600出版社/メーカー: BLaKPIXEL（ブラックピクセル）メディア: Cameraこの商品を含むブログを見るあとはグリップが悪いのでそれを補って、ちょっとぐらい雑に扱っても壊れないようにレンズフードを買い足そうと思う。  そのあとは、衣山から電車に乗って古町へでて、@ramusara 君と居酒屋探検した。今回の収穫は2軒目かな？　おじいさんが一人でやってるお店だったけど、なすび美味しかった。お魚が食べられるのも個人的にポイント高いかなー。ちょっとウチからは距離があるけど、また行こうと思う。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>